<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[RollerSafe — первые в мире ролики с электронными дисковыми тормозами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания RollerSafe AS разрабатывает первые в мире однорядные роликовые коньки со встроенными электронными дисковыми тормозами. Тормозной механизм управляется беспроводным контроллером, который скрывается в щитке, закрывающем руку наездника.
Разработанная и запатентованная компанией технология RS Smart Brake позволяет безопасно управлять скоростью роликов и скейтов в любых ситуациях. Ее тормозная система может настраиваться под конкретного пользователя (его вес, технику езды и другие параметры) с помощью мобильного приложения.
RS Smart Brake уже доступна на рынке – она используется в серии коммерческих роликовых лыж. Технология завоевала несколько наград в области дизайна и инновационных разработок и привлекла внимание профессиональных роллеров по всему миру.
Не совсем понятна судьба указательного пальца пользователя роликов на этой иллюстрации от RollerSafe
Сейчас компания вышла на платформу Kickstarter, чтобы собрать средства на адаптацию технологии к однорядным роликам. В готовом виде система будет представлять собой шасси с креплениями для любых роликовых ботинок и набором гидравлических тормозов. Тормоза будут интегрироваться в платформу и смогут регулировать скорость, напрямую воздействуя на обода заднего колеса. Их насосы будут работать на батарейках, а контроллер для управления будет находиться в запястном щитке наездника.
Проект находится на стадии создания прототипа. Его временные рамки будут зависеть от успеха финансовой кампании на Kickstarter. А пока с технологией будущих роликов можно познакомиться на примере уже существующих роликовых лыж от RollerSafe AS.]]></text>
</doc>
