<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умная противоугонка Limpet замучает любого похитителя]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Поскольку далеко не дешевые модели велосипедов и мотоциклов часто становятся объектами угона, британские велолюбители Мэтью Лич и Джеймс Шеппард разработали универсальное и ультимативное средство для их защиты. Знакомьтесь – Limpet, «умный страж» вашего велосипеда, который принимает решения на основе анализа ситуации, а не просто реагирует на действия преступника.
Limpet сконструирован в виде блока в противоударном корпусе, который можно разместить под сидением велосипеда или на руле мотоцикла. В первом случае он сможет заменить задний фонарь, во втором же будет контролировать дроссель и тормоз, блокируя их работу. Защита механическая, но для разблокировки нужен электронный ключ — в данном случае это уникальный Bluetooth-идентификатор смартфона владельца.
Если смартфона нет рядом, а интегрированный акселерометр зафиксирует факт перемещения велосипеда, Limpet включает стробоскоп и чрезвычайно громкую сирену. Попутно он отсылает сигналы тревоги на хозяйский смартфон и определяет свое положение по сигналам с вышек GSM-связи, добавляя координаты к тексту послания. Кстати, если воры ухитрятся не потревожить сам велосипед, то он все равно сможет самостоятельно обнаружить факт угона, сравнив свое прежнее географическое положение с текущим.
Данная функция определения местоположения пригодится, и если разрядился базовый гаджет – достаточно три раза повернуть гаджет и Limpet вышлет сигнал SOS на три заранее записанных номера. Полного заряда батарей хватит на 30 дней пассивной работы. Стоимость устройства на период сбора средств через Kickstarter составляет $83, плюс нужно будет оформить подписку на услуги сервиса поддержки – еще $13 в месяц или $50 в год.]]></text>
</doc>
