<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство Sonnet превращает смартфон в рацию, работающую без сотовой сети]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наши смартфоны не работают, когда они не попадают в зону покрытия сети, сеть перегружена или недоступна (например, во время стихийных бедствий). В отличие от них, рации работают всегда и везде, но имеют ряд недостатков – они крупные, тяжелые, и передают звук достаточно низкого качества. Новый гаджет Sonnet дает обычным смартфонам все преимущества постоянной беспроводной связи, характерные для раций.
Sonnet создает собственную мобильную сеть, которая позволяет смартфонам работать даже вне зоны покрытия провайдеров и без доступа к интернету. С его помощью можно пересылать мгновенные сообщения, голосовые записи, картинки, файлы, GPS-координаты и многое другое. Его возможности пригодятся не только в долгом походе вдали от цивилизации, но и при поездках за рубеж или на крупных мероприятиях, во время которых сотовая связь обычно полностью парализована.
Sonnet использует маломощные и дальнобойные радиочастоты, что позволяет ему не зависеть от сотовых сетей и провайдеров. Гаджет соединяется по беспроводному протоколу со смартфоном, который затем может передавать данные на расстояние до пяти километров на другие смартфоны, связанные с Sonnet. Это расстояние увеличивается до 15 километров, если между модулями нет крупных препятствий.
Sonnet использует технологию mesh-сети, что позволяет ему передавать данные через других пользователей, находящихся поблизости. Это расширяет зону действия гаджета до теоретического предела в 80 километров.
К другим полезным функциям Sonnet можно отнести: набор географических оффлайн-карт в приложении гаджета, аварийный маячок и батарею емкостью 4000 мАч, которая позволяет заряжать смартфон своего владельца.
Гаджет весит всего 160 граммов, имеет защиту по классу IP66, и будет доступен уже в ноябре этого года по цене 90 долларов за пару.]]></text>
</doc>
