<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Обувь на роликах iStride вернет жертвам инсульта возможность ходить]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда из университета Южной Флориды (США) во главе с профессором Кайлом Ридом разработала простое, но эффективное средство помощи пострадавшим от инсульта. У перенесших его пациентов весьма часто наблюдается ассиметричная походка из-за паралича одной половины тела. Разработанная учеными обувь iStride с подвижной подошвой поможет это исправить.
Проблема перенесших инсульт людей в том, что их здоровая нога движется в привычном ритме, делая большие и уверенные шаги, а частично парализованная — едва смещается и неуверенно ступает на землю. Это приводит к рассинхронизации движений и трудностям в ходьбе. Больную ногу, увы, вылечить уже нельзя. Значит, нужно обучить человека двигать здоровой ногой в такт более слабой.
Устройство iStride сконструировано как платформа с крепежом на обувь, у которой есть четыре колеса с выступами. Они прокручиваются на пол-оборота и упираются в землю, поэтому во время выполнения шага iStride автоматически откатывает ногу пользователя на полшага назад. При этом конструкция слегка раскачивается, пока колеса вращаются, но жестко фиксируется в конце движения. Таким образом, приходится контролировать каждый шаг и перемещаться медленнее.
Методика обучения заключается в том, что для пациента подбирают подходящий размер iStride, а на пострадавшую ногу просто надевают обувь с толстой подошвой для компенсации разницы в высоте. При ходьбе человек вынужден подстраивать движения здоровой ноги под перемещения более слабой, что после месяца тренировок начинает происходить уже автоматически. В iStride нет ни механизмов, ни электроники, их трудно сломать и можно эксплуатировать годами, чтобы помочь всем пострадавшим от инсульта вновь научиться ходить.]]></text>
</doc>
