<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Puma выпустила кресло-качалку для профессиональных геймеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Puma представила на выставке Gamescom новинку – особое эргономичное кресло для профессиональных геймеров. Оно разработано совместно с Playseat с целью предоставить киберспортсменам такой вид снаряжения, которого у них еще не было. Это не столько эволюция кресла для работы за компьютером, сколько спортивный инвентарь, предназначенный для работы в экстремальных (для геймеров) режимах.
Как заявил Чарльз Джонсон, генеральный директор по инновациям в Puma, бренд рассматривает киберспортсменов именно как спортсменов. Просто их дисциплина предъявляет такие требования к оборудованию, которые еще никто всерьез не рассматривал. Поэтому в Puma с удовольствием займут место первопроходцев и предоставят профессиональным игрокам первое в истории кресло, на котором можно покачаться и размять затекшие ягодичные мышцы, не отвлекаясь от игры.
Формат кресла-качалки выбран не случайно — он реализует три ключевых сценария. Если игра протекает спокойно, игрок норовит откинуться на спинку и сползти вниз, а кресло наклоняется и меняет центр тяжести, чтобы не опрокинуться. Когда битва вступает в острую фазу, геймер подается вперед и кресло жестко встает на передние упоры, поддерживая его позу. И, наоборот, когда надо играть в защите, можно отклониться назад и принять устойчивое положение – все это реализовано на интуитивном уровне, без применения механизмом и моторов.
Кресло обтянуто воздухопроницаемым материалом, он приятный на ощупь, плюс есть мягкие вставки и подголовник. По бокам и спереди находятся большие карманы для хранения геймпадов, кабелей и прочего оборудования. Кресло не имеет настройки по росту, но его особая форма позволяет разместиться на нем и высокому, и низкому спортсмену. В продажу кресло должно поступить в ноябре этого года.]]></text>
</doc>
