<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лампа Lightcycle Morph от Dyson гарантирует 60 лет службы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бренд Dyson представил инновационный светильник Lightcycle Morph, который резко выделяется среди собратьев двумя факторами – ценой и сроком службы. Обычная настольная версия стоит $660, напольный вариант $850, но если учесть, что светильник (по заявлению разработчиков) проработает 60 лет работы без замены ламп, ценники выглядят, пожалуй, даже скромно.
В основе светильника запатентованная технология бренда: «тепловые трубки». Они обеспечивают отвод избыточного тепла от светодиодов, защищают их от выцветания и ухудшения условий эксплуатации. Отсюда и заявленные 60 лет работы, плюс светильник умеет корректировать свою яркость и подстраиваться под условия освещения. Он делает это не только на основе своих датчиков, но и используя метеорологические данные, а также применяя привязку к географическим координатам места эксплуатации.
Подвижный механизм гаджета имеет несколько степеней свободы и может быть развернут над столом, для освещения предмета или пространства, а в сложенном виде фиксируется магнитом. При этом светильник со светодиодами входит в паз и целиком погружается внутрь трубки основания, которая пронизана тысячам крохотных отверстий. В результате создается мягкое оранжевое свечение из ниоткуда, но и оно меняется по команде управляющей системы, подстраиваясь под изменения дневного света.
Из дополнительных бонусов стоит отметить наличие порта USB-C для подзарядки гаджетов. А также возможность адаптировать режим освещения относительно возраста пользователя – 60-летним нужно больше света, чем 20-летним. Полный список опций на презентации продукта озвучен не был, но можно не сомневаться, что они есть.]]></text>
</doc>
