<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство Spark подзарядит смартфон от очага в любой хижине]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В развивающихся государствах вроде Кении дешевые мобильные гаджеты имеют 80 % населения, однако постоянный доступ к электричеству есть только у 20 % из них. Большинство жителей готовят пищу на костре, а ради подзарядки телефона им приходится отправляться в дальний путь к платной электростанции. Термоэлектрический генератор Spark от компании JikoPower поможет радикально решить эту проблему.
Один конец пластины из алюминиевого сплава помещается между кастрюлей с похлебкой и огнем, второй соприкасается с емкостью, куда наливают холодную воду. Хоть результирующая разница температур и невелика, ее достаточно, чтобы выработать от 2 до 5 Вт энергии, пока закипает чайник или жарится яичница. При тестировании в полевых условиях в угандийских деревнях на зарядку смартфона от очага уходило в среднем 2 часа.
В компании JikoPower говорят, что итоговый продукт, который поступит на рынок, будет вдвое эффективнее и доступен всем, кто может позволить себе мобильный телефон.
Распространять генераторы планируется в тех регионах, где централизованное электричество никогда не появится из-за нерентабельности этой затеи. А готовить еду на огне люди будут всегда и отыскать источник топлива гораздо проще, чем построить электростанцию.
Альтернативные функции Spark – просветительская и деловая. При помощи этого нехитрого устройства можно на постоянной основе обеспечить энергией маломощные электроприборы всех жителей деревни, избавив их от необходимости куда-то ходить. За посильную плату или иные услуги, разумеется. Дети смогут делать домашние задания при свете LED-светильников, а старые и вонючие керосиновые лампы останутся в прошлом. У подрастающего поколения появится наглядное представление о рациональном использовании ресурсов, которое они смогут обсудить со сверстниками в Интернете – есть энергия, будет и связь.]]></text>
</doc>
