<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ford разработал электронную велокуртку с сигнальными смайликами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Студия Designworks разработала по заказу компании Ford новый вид экипировки для велосипедистов. Она создана в рамках концепции «Разделим дорогу между всеми» и должна помочь участникам дорожного движения наладить более конструктивные взаимоотношения на едином пространстве дороги. В частности, дать понять водителям машин, о чем думают и что собираются делать люди на велосипедах.
Главный элемент новой велокуртки от Ford – светодиодная сегментированная панель на спине, которая разделена на секции-пиксели. С их помощью можно нарисовать ряд ярких узоров, хорошо видимых тем, кто едет сзади. Сюда относятся типичные указатели поворота, знак осторожности и, самое интересное, несколько смайликов. Улыбчивый, нейтральный и злой, выполненные в классическом стиле, во избежание неправильного толкования.
Какой узор включить у себя на спине, определяет сам велосипедист, при помощи простого пульта управления на руле. Если к знакам поворота вопросов нет, то вот смайлики вызывают некоторое недоумение. Доктор Нил Кон, эксперт в области эмодзи, объясняет – смайлики стали неотъемлемой частью современной информационной системы. Это быстрый способ уточнить детали, добавить эмоцию к своему посланию, предупредить остальных.
В случае с велокурткой злой смайлик подскажет, что владелец не в духе, и если он совершает странные маневры, то лучше увеличить дистанцию. Если что-то не ладится, об этом предупредит знак осторожности, а когда он сменится на улыбчивый смайлик, станет понятно, что сложный момент миновал. Ежегодно из-за недопонимания между участниками движения только в Европе гибнет 2000 велосипедистов – и любое средство в исправлении этой ситуации может только приветствоваться.]]></text>
</doc>
