<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подводный дрон Blue Water 1 сделает океан доступным для всех желающих]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Быстро растущее семейство подводных беспилотников ожидает новое пополнение. На платформе Indiegogo появился проект дрона Blue Water 1 (BW1), который позволит отправиться на исследование океанов любому желающему.
BW1 способен погружаться на 100-метровую глубину, снимать видео с разрешением 1080р/30 fps и делать 4-мегапиксельные фотоснимки. Его дистанционно управляемая камера может отклоняться вверх и вниз, а два светодиодных прожектора мощностью 1200 люмен дают возможность производить съемку на глубинах, куда не проникает свет.
Система управления представлена буксируемым буем, который соединен с BW1 тросом и электрическим кабелем. Сам буй связан с приложением на смартфоне владельца посредством Wi-Fi. Взаимодействие между оператором и BW1 происходит следующим образом: на дрон поступают команды управления, обратно – видеопоток. Максимальная дальность передачи – 200 метров, не считая длины троса. Для легкого управления дроном предусмотрен специальный контроллер, подключенный к смартфону/планшету через Bluetooth.
Если возникла необходимость подробно обследовать какой-либо объект, дрон включает режим автонаведения, в котором он будет удерживать себя на месте, пока не поступит команда отмены. Заряда батареи хватает BW1 на 3-4 часа работы в обычном режиме и до 7 часов — в экономичном.
Предполагаемая розничная цена дрона держится на уровне аналогичных аппаратов – 1699 долларов. Уже можно заказать комплект с 50-метровым тросом, внеся на Indiegogo пожертвование в 749 долларов. «100-метровая» версия будет стоить дороже. Начало серийного производства и продаж запланированы на январь 2018 года.]]></text>
</doc>
