<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Соучредитель Oculus высказал критику в адрес Rift]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-01-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Неожиданно для всех сооснователь и один из ведущих инженеров компании Oculus VR Джек Макколи выступил с критикой в адрес собственного продукта. На прошедшей в первой половине января ежегодной выставке CES фирма не присутствовала, зато Джек событие посетил и поделился с репортерами своими взглядами на дальнейшее развитие виртуальной реальности. К удивлению мировой общественности, он имел в виду вовсе не Oculus Rift или недавно выпущенные контроллеры Oculus Touch.
Инженер считает, что будущее виртуальной реальности лежит за ее мобильными версиями – хоть сейчас они и не располагают всеми требуемыми для полного погружения инструментами.
«Компания Oculus VR объявила о реализации пяти миллионов экземпляров Gear VR. Это действительно впечатляющий результат. Настоящий хит продаж… и его смело можно назвать мобильным».
В то же время, он достаточно резко, но честно поделился мнением об Oculus Rift, который находится в свободной продаже уже более полугода. «Устройство тяжелое и дорогое. Необходимо значительно снизить цену на него, даже если это будет требовать пожертвования некоторыми из дополнительных усовершенствований».
Однако, далеко не все энтузиасты, увлекающиеся виртуальной реальностью, согласны с Джеком Макколи. По их мнению, Oculus Rift имеет целый ряд преимуществ над мобильными платформами, а при желании сэкономить любой покупатель может попытаться найти скидку или купить устройство у посредника, используя накопленные баллы. Сейчас многие сайты нетехнической направленности позволяют приобрести электронику, предлагая расплатиться бонусами в своих магазинах – порой таким образом можно стать владельцем VR-хэдсета, и вовсе не тратя денег.
Фанаты VR считают, что положительные эмоции, полученные в результате использования девайса, в любом случае перекроют его стоимость, к тому же, именно Oculus Rift на данный момент обладает лучшей поддержкой и на него выпущено больше контента, чем на любой другой шлем виртуальной реальности, доступный широкой общественности.]]></text>
</doc>
