<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Ford представила колыбель с эффектом «убаюкивающей поездки»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Возникало ли у вас желание отправиться наворачивать круги по кварталу в 3 часа ночи только из-за того, что младенец чудесным образом засыпает именно во время поездки в автомобиле? Проблема настолько актуальная для родителей в развитых странах, что американский автогигант разработал Max Motor Dreams — колыбельку для малыша с полной имитацией движения в машине.
Вибрация от двигателя, раскачивание на колдобинах, надежная фиксация в детском кресле, комбинация запахов и звуков. Что является ключевым фактором, из-за чего так быстро и сладко засыпает младенец в автомобиле? Внятного ответа не найдено до сих пор, поэтому в Ford просто разработали систему, которая скопирует атмосферу вашего семейного транспорта. Особенно если он куплен у Ford – реклама есть реклама.
Конструктивно Max Motor Dreams является кроваткой с вибро-матрасом, аудио-системой и интеллектуальной подсветкой. Родителям нужно изначально потратить некоторое время и записать параметры своего реального автомобиля в той ситуации, когда малыш засыпает лучше всего. Данные заносятся в память и авто-колыбелька обучается воспроизводить поскрипывание кресла, периодические пятна света от дорожных фонарей, покачивания от изношенных амортизаторов, потому что у семьи из-за рождения ребенка нет средств на их ремонт и т.д.
Главное преимущество новинки в том, что родителям не нужно сидеть за рулем настоящего автомобиля, отчаянно борясь со сном, и даже не нужно изображать поездку. Ложитесь рядом с кроваткой и отдыхайте, вы это заслужили. Max Motor Dreams не станет панацеей в деле ухода за младенцами, в компании прямым текстом говорят, что это разовый проект. Однако это часть новой программы Ford, посвященной симбиозу автомобиля и семьи – в ее рамках могут появиться и более практичные разработки.]]></text>
</doc>
