<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рюкзак Eume сделает массаж во время прогулки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Соучредитель стартапа Eume Наина Парех как-то заметила, что, будучи на выставке CES 2018, чувствовала себя весьма некомфортно, таская на спине тяжелый рюкзак, заполненный гаджетами. Тогда ей и пришла идея объединить приятное с полезным – сделать так, чтобы заполненный рюкзак не висел на спине мертвым грузом, а выполнял бы функцию массажера.
Рюкзак-массажер Eume выпускается в трех версиях – на 26, 27 и 42 литра. На нем помимо обычных для рюкзака карманов предусмотрен специальный отдел для современных гаджетов. Там без проблем могут разместиться 1-2 камеры, ноутбук, запасной аккумулятор, кабели и документы.
Главная особенность Eume – четыре расположенных с тыльной стороны массажера – два сверху и два снизу. За счет регулировки ремней можно точно зафиксировать зоны массажа. Три режима активируются кнопкой, расположенной на плечевом ремне – для верхней, нижней и боковых частей спины.
Рюкзак на 26 литров (Classic) весит 1590 грамм, изготовлен из водонепроницаемого полиэфира и имеет габариты 27,94 х 15,24 х 48,26 см. У него предусмотрено отделение для 15,6-дюймового стандартного ноутбука, а также 2 внешних зарядных USB-порта.
В 27-литровый рюкзак (Daily), покрытый отражающим материалом, помещается уже 17-дюймовый ноутбук и 10-дюймовый планшет. В комплект входит также чехол-дождевик. У 42-литровой версии Eume (Travel Pack) имеется дополнительная боковая ручка, отдел для одежды, защитный чехол и специальный отсек для обуви.
Все три модели Eume можно найти на Kickstarter. Их цена соответственно 99, 159 и 179 долларов. Если компания по продвижению окажется успешной, поставки по всему миру начнутся уже в декабре.]]></text>
</doc>
