<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гаджеты для личной гигиены]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-04-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Технологические новинки все больше проникают вглубь жизни человека, захватывая практически все сферы. Теперь техника может способствовать более тщательному соблюдению правил личной гигиены. Существует масса интересных приспособлений, которые заботятся о чистоте и безопасности человека.
Унитаз, не нуждающийся в санобработке
Настало время, когда не нужно следить за унитазом, ведь он делает это сам. Так называемый «умный» сортир уже среди нас. Компания Ideal Standard производит специальное покрытие для унитазов, которое отталкивает загрязнения и борется с размножением бактерий. Кроме того, в бачок встроен специальный освежитель воздуха, который поддерживает чистоту чаши.
Некоторые производители оснащают сортиры автоматическим открыванием крышки и реакцией на приближение человека. Зная, что унитазом будут пользоваться, система спускает воду. Технологичности унитаза нет предела.
Идеальная улыбка с помощью самой технологичной щетки
Электрическая зубная щетка Philips Diamond Clean способна удивить даже самого требовательного покупателя. Она на самом деле творит чудеса. Кроме основной функции (удаление остатков пищи и чистка зубов), она еще полирует десна и отбеливает эмаль. После использования щетки ощущение свежести во рту не пропадает достаточно долго. Такое впечатление, что вы побывали у стоматолога на сеансе чистки полости рта.
Еще одна щетка для зубов, которая избавит вас от этого рутинного занятия – Kolibree. Это настоящая «игровая приставка» для зубов. С помощью специального приложения для смартфона за правильно совершенные движения во время чистки вам насчитываются бонусы. Если вы хотите перейти на новый уровень, на протяжении недели придется тщательно чистить зубы.
Электробритва с функцией адаптации
Технологическая новинка знакома нам давно, но она не перестает совершенствоваться. Бритва, которая подстраивается под ваш тип кожи, обеспечивая идеальный результат. Среди множества моделей выделяются электробритвы Браун. Функции и технологические особенности постоянно развиваются.
Ультрафиолетовый дезинфектор для зубных щеток
Стоматологи рекомендуют менять зубную щетку каждые 2-4 месяца. Чтобы этого не делать, можно использовать специальный аппарат, который убивает 99,9 % вирусов и бактерий. Гаджет рассчитан на 4 зубных щетки и быстро справляется с задачей дезинфекции.
Smart Water – идеальная система для ванной
Компания Dornbracht активно внедряет цифровые технологии в ванной комнате. Акцент сделан на изменение температуры и объема воды с помощью одной ручки. Также предлагается аромадуш, во время которого можно выбирать запах масла для более расслабляющего эффекта. Используется цветотерапия, которая избавляет от головной боли. Есть три сложных режима, созданных как прототип природных явлений: дождь, туман, снег. Есть несколько видов потока воды, которые необходимы для мытья головы, ног или полоскания рта.
Сенсорный смеситель
«Умный» смеситель полностью исключает возможность затопления, обладая автоматической блокировкой. Он запоминает температуру воды, которую вы использовали ранее, поэтому обжечься не удастся. При использовании бесконтактного смесителя можно добиться высокого уровня гигиены, так как не приходится взаимодействовать с рычагами.
Гаджет для определения уровня гигиены
Специальный аппарат разработан американскими учеными для врачей. Известно, что несоблюдение правил личной гигиены приводит к более сложным заболеваниям. Гаджет состоит из инфракрасных модулей, которые реагируют на загрязнения. Используется три цвета: зеленый – «все в порядке», желтый – «нужно помыть руки», красный – «высокая степень загрязнения». Планируется, что его можно будет расположить в палатах или в кармане халата врачей.
Похожим является гаджет intelligentM, тоже для врачей. Это браслет, который следит за тем, тщательно ли медицинский работник вымыл руки.
Сенсорная подача жидкого мыла
SimpleHuman – специальное приспособление с датчиком движения. Нужно просто поднести руки к диспансеру с мылом, которое в считанные секунды окажется у вас на ладонях. Очень удобно для тех, у кого есть маленькие дети, которые пачкают все вокруг.
Полностью исключается контакт с диспансером, мыло подается быстро, ждать не приходится.
Защита от бактерий для iPad
Разработана специальная пленка iSkin, которая позволяет защитить гаджет от миллионов бактерий. Специальный антибактериальный слой обеспечивает надежную защиту. Когда пленка становится грязной, ее можно снять и очистить под проточной водой.
Соблюдать правила личной гигиены очень важно. Например, в США ежегодно наступает 75 тыс. смертей, которые спровоцированы пренебрежением правилами личной гигиены. Эти цифры в очередной раз подчеркивают важность гигиенических процедур.]]></text>
</doc>
