<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Встречайте дрель XXI века – с тачскрином и лазерами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап из Ванкувера (Канада) Robbox Inc. предложил свою версию дрели XXI века – xDrill. Подобно любой обычной дрели, в ней имеются патрон для сверл и переключатель, изменяющий направление вращения. А дальше все становится гораздо интереснее.
Одна из главных фишек необычной дрели – сенсорный экран, расположенный в торце ее задней части. Используя функцию выравнивания, пользователь может проверить, насколько перпендикулярно сверло находится относительно рабочей поверхности. В случае, если требуется сделать наклонные отверстия, на дисплее можно выбрать необходимый угол для первого отверстия и затем запомнить его для сверления последующих.
На дисплее также можно устанавливать глубину отверстия, а расположенный в ручке лазерный дальномер проконтролирует результат и отключит дрель при достижении заданной глубины. Пользователи могут выбрать на дисплее вид материала рабочей поверхности и размер сверла, после чего xDrill автоматически настроит оптимальную скорость вращения.
Стоит уточнить, что у xDrill два лазерных дальномера – верхний, направленный вперед с возможностью поворота вправо-влево на 90 градусов, и нижний, расположенный в торце рукоятки. С их помощью можно точно просверлить несколько равномерно расположенных отверстий, проверяя точность выполненной операции относительно стен и пола.
В помощь пользователям предлагается приложение для iOS/Android, которое дает возможность сохранять измерения, находить дрель в случае ее потери, блокировать, если ее украли, а также ряд других опций, включая регистрацию случаев падения.
Вес xDrill – 1,5 кг, заряда 21-вольтовой литиевой батареи хватает на 2-3 часа интенсивной работы. Время зарядки – 45 минут. Дрель можно приобрести на Kickstarter за 295 долларов США. Предполагаемая розничная цена – 440 доллара.]]></text>
</doc>
