<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умные очки FitByte проследят за вашей диетой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Поддержание любой диеты происходит в первую очередь через фиксирование того, что и когда вы едите. Однако отследить и записать каждый отдельный прием пищи бывает не так просто. Экспериментальная технология FitByte, которая разрабатывается в Университете Карнеги-Меллона (США), призвана решить эту проблему. Ее суть заключается в использовании нескольких датчиков, которые можно установить на очки любой фирмы-производителя.
Базовым блоком системы является инфракрасный механизм фиксации движения, который расположен на передней части очков. Он распознает характерные жесты рук, связанные с приемом пищи и питьем. Такие движения приводят в действие камеру, которая фиксирует изображение потребляемых продуктов или напитков. Связывая полученные данные, система дает возможность выявлять конкретные паттерны пищевого поведения человека. На данном этапе разработки пользователь пока еще должен самостоятельно определять, какие именно продукты и напитки были сфотографированы. Однако в конечном итоге разработчики полностью передадут эту функцию интеллектуальной системе компьютерного зрения.
Также в FitByte имеются шесть инерционных датчиков, которые расположены в заушинах очков и на переносице. Они фиксируют связанные с жеванием движения челюсти, а также вибрации горла при глотании.
Все данные обрабатываются в автономном режиме внутри самих очков, сохраняя запись того, что пользователь ел и пил, в каком количестве и в какое время. В перспективе в систему могут быть добавлены неинвазивные датчики, которые будут отслеживать уровень глюкозы в крови и другие физиологические параметры. Также планируется разработать специальное сопутствующее приложение. По имеющимся данным, в продажу продукт поступит примерно через три года.]]></text>
</doc>
