<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Управляемый голосом анимированный дисплей Mojipic «оживит» автомобильные стекла]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Существует множество способов проявить свою творческую индивидуальность при оформлении внешнего дизайна автомобиля. Долгое время владельцы автомобилей отдавали предпочтение различным наклейкам или пленкам, отражающим их состояние души. Однако прогресс не стоит на месте.
Только что на Indiegogo братья Илья и Игорь Пашко запустили проект Mojipic, который изначально задумывался как способ выражения признания их любимой хоккейной команде — Pittsburgh Penguins.
Mojipic – это анимированный дисплей, который с помощью присосок крепится к автомобильным стеклам. Он управляется приложением для смартфона (iOS или Android) или голосом, что важно с точки зрения безопасности водителя.
В «архиве» Mojipic более чем 1500 смайликов, большинство из которых анимированные. Среди них логотипы спортивных команд, национальные флаги, символы, логотипы, мемы и многое другое. Если пользователю этого покажется мало, то с помощью приложения он может создавать «авторские» изображения и анимированные GIF-файлы, загружать изображения из телефонной библиотеки, URL-адреса, или просто рисовать прямо на телефоне с последующей демонстрацией окружающим.
Пользователям предоставляется возможность создавать веб-ссылки с помощью QR-кодов для продвижения сайтов, а пассажирам участвовать в установленных 8-битных играх и прочих дорожных «развлекалках».
Mojipic оснащен дисплеем на 6000 кандел с разрешением 32 x 32 пикселя, достаточно ярким, чтобы его можно было увидеть при дневном свете. Размер корпуса — 140 x 153 мм. Источник питания — литий-полимерная батарея емкостью 8200 мАч и пятиметровый кабель для зарядки.
Mojipic можно заказать на Indiegogo за 69 долларов. В комплект входят устройство Mojipic, регулируемое крепление для окна и приборной панели, автомобильный зарядный кабель и приложение. Начало продаж запланировано на август 2019 года.]]></text>
</doc>
