<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Garmin запускает собственную линейку умных часов для заядлых путешественников]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В честь своего 30-летия бренд Garmin выпускает новую линейку наручных часов, которые относятся категории «смарт». В ассортименте пять моделей, каждая с интегрированным модулем GPS, фитнес-трекером, пульсометром и оксиметром для измерения уровня кислорода. Garmin обещает от 28 часов до 12 дней автономной работы гаджетов, в зависимости от того, насколько активно вы используете эти функции.
Модель Marq Aviator рассчитана на работников авиационной отрасли и просто любителей полетов. Здесь есть поддержка специальных видов карт, с возможностью одновременной работы в разных часовых поясах и кодами аэропортов. Плюс доступ к данным с метеорологических радиолокаторов.
Модель Marq Driver – для автомобилистов. Она выполнена в облегченном корпусе из титана, чтобы не мешать управлению автомобилем. В памяти гаджета есть детальные данные о 250 самых известных гоночных трассах по всему миру, доступны функции расчета средней скорости движения и гоночный таймер.
Модель Marq Captain пригодится путешественникам на воде. Часы устойчивы к влаге и содержат обширный набор прикладных цифровых инструментов для навигации, включая данные о портах, текущей погоде, морском трафике, графики приливов и т.д.
Модель Marq Expedition – для опытных путешественников. Имеет интегрированный барометр, высотомер, компас и приложение для сбора информации при восхождениях. Содержит большой запас топографических карт в памяти. В качестве браслета использует специальный износостойкий ремешок.
Модель Garmin Athlete порадует любителей фитнеса. В ней не так много функций, зато эти часы самые неприхотливые в эксплуатации во всем модельном ряду. И самые дешевые — всего $1500, тогда как ценники на прочие доходят до $2500. В продажу часы Garmin Marq поступят во втором квартале текущего года.]]></text>
</doc>
