<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умное зеркало Mirror One соберет всю нужную вам информацию на одном экране]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Kickstarter появилась новая краудфандинговая кампания, которая за 1599 евро предлагает вам стать обладателем умного зеркала Mirror One с технологией бесконтактного управления. Начало поставок по Европе ожидается в январе 2021 года.
На первый взгляд, Mirror One выглядит как обычное стильное настенное зеркало. Но если к нему подойти – активируются датчики движения и зеркало оживает. Его главная задача – дать вам небольшой набор необходимой повседневной информации, вроде погоды за окном, записей в календаре и состояния дорожного трафика. А главная особенность – это технология управления без касаний «WunderTouch», которая позволяет получать от зеркала все необходимые данные, не оставляя на нем отпечатков пальцев.
Базовый функционал Mirror One
Обычное зеркало – в первую очередь. Mirror One – это качественное настенное зеркало с высокой отражающей способностью;
Полноэкранный дисплей – в момент активации зеркало превращается в большой 42-дюймовый экран. Каждый его сантиметр может использоваться для отображения контента;
Система отслеживания движений рук – уже упомянутая система «WunderTouch» на основе объемного инфракрасного сенсора Intel RealSense, которая дает доступ ко всем функциям цифрового зеркала, но не оставляет на нем отпечатков;
Настраиваемый интерфейс – Mirror One использует специально разработанный для него пользовательский интерфейс. Он оптимизирован для отображения разнородной информации на одном экране и включает в себя функции управления умным домом. Например, Mirror One может показать уровень заряда подключенного к сети дома электромобиля или сообщить, где в квартире горят невыключенные лампочки.
Mirror One отлично подходит для синхронизации календарей всех членов семьи. Зеркало отображает их рядом, а большой экран дает много свободного пространства для различных манипуляций. При этом интерфейс зеркала легко настраивается – из него можно удалить все ненужные виджеты, либо наоборот, сделать их более детальными и специфичными. В будущем разработчики планируют добавить Mirror One множество дополнительных функций: управление плеерами, списки запланированных дел, расписание движения автобусов, возможность вызвать такси и другие.
Немного подробностей о самом зеркале:
Размеры Mirror One – 98х58 см, вес – 16 кг;
Рама – натуральное лакированое дерево из Германии;
Экран – 42-дюймовый LCD дисплей с разрешением 1080x1920 пикселей;
Интерфейсы подключения – 2.4/5 GHz Wi-Fi и Bluetooth;
Питание – от адаптера на 120 Вт.]]></text>
</doc>
