<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сотовый оператор из Японии создал летающий сферический дисплей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Будущее, когда реклама будет преследовать прохожих и заглядывать в окна небоскребов, наступило. В ближайшую субботу во время конференции Niconico в японском городе Тиба региональный провайдер NTT Docomo покажет концепт мобильного дисплея на базе мультикоптера. Небольшой сферический информационный экран, который может прилететь куда угодно и показать там что-нибудь интересное сразу всем людям.
Конструктивно это мощный квадрокоптер со специальной рамой, образующей сферу диаметром 88 см. Она выполняет роль шасси для экрана, который образован полосками светодиодов, движущихся в горизонтальной плоскости, по кругу. Инженеры подобрали скорость вращения конструкции и мигания светодиодов для того, чтобы создавалась статичная картинка на определенных участках сферы. Или динамичная – экран есть экран, на него можно вывести все, что пожелаешь.
Разрешение экрана невелико, 144 на 136 пикселей и то только в области «экватора» шара. И это очень неплохо для первой модели, ведь главной задачей было добиться контролируемого движения потоков воздуха сквозь конструкцию. Хоть она и полая по сути, но движущиеся ленты светодиодов образуют барьер на пути воздуха, тогда как винты квадрокоптера находятся внутри сферы. Увеличить количество светодиодов-пикселей без нарушения аэродинамики и веса машины пока сложновато.
В Docomo говорят, что их аппарат весом 3,4 кг очень маневрененный и работает автономно достаточно долго, чтобы его можно было использовать на открытых общественных площадках. Область применения – широчайшая, на экране можно вывести любую полезную информацию, рекламу или просто веселые картинки. А если собрать флот дронов, то и устроить воздушный спектакль, в котором каждый «актер» будет не безликим «фонариком с пропеллером», как сейчас, а отдельным трехмерным объектом.]]></text>
</doc>
