<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фонарик VSSL Camp содержит в себе 70 походных предметов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Люди, собирающиеся в поход, стоят перед выбором: взять побольше полезных вещей и изнывать под их весом или срезать их число до минимума, а потом жалеть об этом. Компания VSSL уже не первый год помогает упростить решение данной задачи. Например, в 2015-ом вышла модель фонарика VSSL Flask, где в отсеке для батарей поместилось еще несколько предметов походного быта. Теперь на рынок выходит версия VSSL Camp — и там уже 70 единиц полезного снаряжения.
Идея все та же, использовать корпус мощного походного фонарика для транспортировки полезных лагерных мелочей. Решить, что именно включить в список, было нелегко – споры заняли три года. Благо, с самим источником света все понятно. Это фонарь яркостью до 200 люмен с четырьмя режимами работы и запасом энергии на 20 часов при максимальной нагрузке.
Что касается остальных инструментов, то здесь есть: масляный компас, который работает при температуре от -10 °C до 50 °C, свеча на 4 часа горения, бамбуковая губка, мешок для воды на 1 л, бечевка для просушки вещей над костром 8 м. Охотничьи спички, трут, рыболовный набор, набор для шитья, проволочная пила, лента для заделки ран, консервный нож, сигнальное зеркало, свисток против медведей, таблетки для очистки воды, салфетки с антисептиком, микро-аптечка, булавки, стяжки и т.д.
Полного списка предметов нет, при покупке VSSL Camp заказчик сам составляет свой набор, исходя из того, что в алюминиевую трубку длиной 23 см и диаметром 5 см, помещается довольно ограниченный объем. Типовой комплект обойдется в $105 для тех, кто успеет стать ранним инвестором проекта на Kickstarter. Есть и тематические наборы, вроде «Зомби» и «Первая помощь». Поставки запланированы на май 2019-го.]]></text>
</doc>
