<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Jabii – видеоигра, которая заставит детей оторваться от экранов, чтобы поколотить друг друга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Клин клином вышибают и в данном случае почти в прямом смысле. Датский изобретатель разработал комбинацию файтинга и RPG для юных геймеров, в которой сражаться надо через компьютер, но в реальном мире. Специально для родителей: это не больно, весело и дети наконец-то оторвутся от мониторов, чтобы получить физическую нагрузку.
Система Jabii состоит из физического контроллера-оружия и управляющего приложения, связанного с ним через Bluetooth. Вместо привычного геймпада детям предлагается взять в руки супер-перчатку с подпружиненным выдвижным кулаком! Жмешь на кнопку и он летит в противника, нанося вполне реальные, ощутимые, хотя и безболезненные тумаки. Шанс попадания или промаха зависит только от тебя – волей-неволей придется научиться подвижности.
Выдвижной кулак имеет телескопическую мачту длину 96 см, при активации энергия распрямляемой пружины равномерно гасится пуансоном, чтобы в конечной точке наблюдался факт касания, но не полноценный удар. На всякий случай ударный набалдашник сделан мягким, а в комплекте идут детские защитные шлемы. Плюс игрокам нужно самим уворачиваться от попадания, маневрировать и осваивать навыки боя.
Почему Jabii называется компьютерной игрой? Хоть резиновый кулак и летит, подчиняясь команде хозяина, конечный результат рассчитывается, исходя из сценария игры. 9-осный акселерометр вычисляет положение оружия относительно жертвы в пространстве, скорость, количество ударов и попаданий. Плюс есть ролевая система прокачки: Палладин 6-го уровня с шестом +5 нанесет больше урона, чем Некромант-нуб с кинжалом +1, а ведь еще учитывается состояние брони, наличие артефактов и т.д. Здесь возможны дуэли, турниры, сольные бои и все то, что разработчики запихнут в обновления.
Большой и нескрываемый минус Jabii: если дети худо-бедно защищены, то домашняя утварь, вазы и стекла – в зоне риска. Так же, как и при игре с мячом или рогаткой, поэтому если родители хотят оторвать своих чад от экранов, то пусть будут готовы раскошелиться. Примерно $70 за одиночный комплект Jabii, контроллер и шлем, или $95 за двойной, если стартап успешно соберет искомую сумму и производство будет запущено в июле текущего года.]]></text>
</doc>
