<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство Baby Cube поможет создать идеальные условия в офисе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда профессора Абасса Кузани из австралийского Университета Дикина разработала устройство под названием «Cube Comfort Monitor». Однако тестировщики сразу прозвали его «Baby cube» (детская зона), что гораздо точнее отражает суть. Дело в том, что рядовой офисный работник, как и младенец, не всегда может аргументировано пожаловаться на дискомфорт на рабочем месте.
Чем хуже условия работы, тем ниже производительность труда, но многие работники терпят их из-за страха увольнения. Другие же не всегда понимают, что им мешает – то ли нехватка свежего воздуха, то ли избыточное тепло, то ли шум от соседей. Cube Comfort Monitor предназначается для установки на каждое рабочее место в офисе. Он отслеживает температуру, влажность, качество воздуха (уровень СО2 и других летучих органических соединений), интенсивность света, цветовую температуру этого света и уровень звука. Данные отсылаются в облачное хранилище для дальнейшей обработки.
Авторы технологии полагают, что грамотный руководитель сможет на основании данных об условиях на рабочих местах понять, где имеются прорехи в организации рабочего процесса. Абстрактные показатели на индикаторах бытовых устройств – не совсем то, что чувствует реальный человек, плюс помещения везде разные и условия работы в них тоже различаются. А с конкретными сведениями на руках куда проще организовать перепланировку или согласовать бюджет на покупку новой сплит-системы или шумоизоляции.
В настоящее время Cube Comfort Monitor тестируется в 15 зданиях самого университета, а в случае успеха коммерческая версия устройства может появиться уже к концу текущего года.]]></text>
</doc>
