<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Wristruments — персональный инструктор на запястье, который научит вас играть на гитаре]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Kickstarter появился новый стартап Wristruments, который позиционирует свой программный продукт в качестве универсального помощника для начинающих гитаристов. Wristruments служит метрономом, инструктором, хранит ноты и библиотеки песен, а также помогает с настройкой музыкальных инструментов. Для работы приложение необходимо установить на Apple Watch, Google Wear или умные часы от Samsung.
Часы нужно развернуть на внутреннюю сторону запястья, чтобы видеть экран при игре. Через микрофон Wristruments автоматически определит, когда начинается занятие, и предложит три режима работы: учебу, тренировку и практику. В первом режиме часы показывают, куда и когда ставить пальцы, чтобы извлекать правильные звуки. Приложение обеспечивает синхронизацию урока между часами и, например, планшетом – на большом экране показывается сам урок, на маленьком — подсказки для ученика.
В режиме тренировки Wristruments учит вас играть фрагменты мелодий, поддерживать ритм, повторять сложные приемы. Приложение отслеживает перемещения руки вдоль грифа и картинка на экране постоянно меняется, чтобы показывать актуальную информацию. А в режиме практики начинается самое интересное – по мере того, как ученик играет на гитаре, приложение оценивает его индивидуальный стиль, собирает информацию и подстраивается под конкретного пользователя.
Приложение прошло бета-тестирование, и теперь его разработчики собирают средства на выпуск финальной версии. Для инвесторов она будет стоить $29 на условиях премиальной годовой подписки. Если все пойдет по плану, Wristruments выйдет уже в декабре этого года.]]></text>
</doc>
