<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Механизм Revelo Thinstem радикально уменьшит место, которое занимает ваш велосипед]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Есть одна проблема, с которой сталкивается, наверное, каждый городской велосипедист: стальной конь занимает достаточно много места в квартире. А ведь велосипеды вовсе не должны забирать себе столько пространства. Это принципиально тонкие машины – всего несколько сантиметров в ширину, если бы не развесистый руль (и, в меньшей степени, педали).
Стартап Revelo Thinstem предлагает заменить существующий рулевой вынос на вашем велосипеде на свою разработку, которая позволит проворачивать руль на 90 градусов, независимо от переднего колеса. Стоимость механизма составляет $70 – $90 в зависимости от размера выноса. Дополнительно можно приобрести складные или съемные педали.
Thinstem имеет 90 мм, либо 70 мм в длину и поддерживает 1″ и 1,25″ рули. Установка на обычный байк занимает всего 5 минут. Единственный инструмент, который может понадобиться – это гаечный ключ. После установки Thinstem приводится в действие с помощью простого рычага. Когда руль разблокирован, его можно поднять вверх и провернуть на 90 градусов. Затем рычажок нужно снова заблокировать.
Конечно, не для всех Thinstem – лучшее решение. Нюансы, которые следует иметь в виду: если у вас есть корзина на руле, вы не выиграете, повернув его на 90 градусов. Также придется пожертвовать некоторыми функциональными возможностями, если на велосипеде установлена нетрадиционная регулируемая штанга. Руль после манипуляций может изменить положение рук и тела при езде, если он не соответствует предыдущей настройке.
Но это мелкие жалобы. Thinstem стремится решить общую проблему велосипедистов и делает это с помощью простого и надежного механизма.]]></text>
</doc>
