<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Технология BlackBow возвращает к жизни старинные японские самоловы для рыбы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания BlackBow готовится выпустить на рынок собственную многокрючковую систему для рыбной ловли. Она предназначена для ловли рыб-приманок и представляет собой разновидность сабики – японской системы-самолова.
Сейчас у рыболовов есть всего несколько способов обеспечить себя живой приманкой. Главный из них – это использование сетей, однако этот метод имеет серьезные недостатки. Сети подходят только для мелководья глубиной до 10 метров и зачастую оставляют рыбу в плохом состоянии.
Для решения этой проблемы компания и разработала свою систему BlackBow Rig, которая является разновидностью самолова. Она представляет собой гибкий углеволоконный стержень с множеством отходящих лесок с крючками. Система спроектирована так, чтобы лески не запутывались между собой, а рыболов всегда мог контролировать положение и поведение их крючков.
Положение приманок контролируется длиной используемой лески, а крючками можно оперировать независимо. Если на одном конце BlackBow Rig попалась рыба, ее движения никак не повлияют на крючки и лески на другом конце самолова. Приманки легко меняются и позволяют использовать несколько разных типов одновременно. Это позволяет сделать несколько пробных забросов и определить, какие варианты лучше работают именно в этот день.
Компания планирует выпустить первые образцы BlackBow Rig с тремя видами приманок, каждая из которых будет доступна с крючками двух размерах (большой и маленький). Это будут имитатор рыбьей кожи, блесна и светящаяся креветка.
Первые экземпляры BlackBow Rig появятся в продаже уже в июне этого года, а их цена составит 40 новозеландских долларов (около 1600 рублей).]]></text>
</doc>
