<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как сделать качественные фото, используя смартфон: 7 советов профессионала]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-12-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впереди Рождество и Новый Год, а это значит, что нашим смартфонам придется изрядно поработать в качестве фотоаппарата. Однако приходится признать, что большинство из нас имеют весьма смутное представление о технике фотосъемки и прочих нюансах, отчего качество снимков оставляет желать лучшего.
Профессиональный фотограф и создатель ряда оригинальных фильтров Instagram Кол Райс решил провести своеобразный «ликбез» и помочь тем, кто хочет улучшить качество фото.
1. Узнайте свой смартфон
Для начала стоит как следует ознакомиться с камерой своего телефона (iPhone или Android). Для этого нужно нажать кнопку настройки и изучить параметры гаджета. Все телефоны отличаются друг от друга, однако у них есть несколько общих настроек.
Одна из них – режим HDR, который поможет улучшить качество снимков в различных условиях. Обрабатывая одновременно большое количество снимков с разным уровнем экспозиции, режим HDR мгновенно объединяет их вместе. При этом светлые участки станут светлее, темные – темнее, а невидимые ранее фрагменты станут заметны.
2. Думайте о том, что стоит за фотографией
Прежде чем нажать на спуск затвора, следует продумать содержание будущего снимка. Попробуйте представить изображение за пределами точки фокусировки. Понимание – это ключ. Добавляя элементы фона или окрестностей, можно создать композицию снимка. Иными словами, каждое фото – это не просто изображение, а целая история.
3. Используйте проверенные приложения
Как правило, в телефоне уже установлено стандартное приложение для камеры. Конечно существуют еще тысячи подобных приложений, но из них можно выбрать пару уже проверенных, в том числе от Instagram, чтобы улучшить качество снимков.
Переход на следующий уровень предполагает освоение приложений для редактирования фото, к примеру, VSCO или Snapseed. Как показывает практика, в совершенстве овладев ими, можно сделать из фото мини-произведение искусства.
4. Идите против правил
Однако рекомендации по использованию приложений не должны ограничивать пользователя. Как утверждает Кол Райс: «Я люблю неправильно использовать инструменты. Я думаю, что больших успехов всегда добиваются люди, плывущие против течения».
5. Ищите необычные ракурсы
Чтобы ваши фотографии были лучше, чем у ваших друзей, необходимо найти новые необычные ракурсы. Ваши фото – это своеобразное приглашение на прогулку вместе с вами и – одновременно – предложение взглянуть на мир по-другому.
6. Не переусердствуйте с фильтрами
Появление на свет Instagram положило конец «нетронутым» изображениям. По мнению Кола Райса, используя фильтры, он стремится сделать снимки более возвышенными. При этом он призывает пользоваться фильтрами осторожно, чтобы полностью не «похоронить» снимок. Как утверждает опытный фотограф, в этом деле «действительно очень важна тонкость».
7. Отнеситесь ответственно к размещению снимков
Качество снимков в соцсетях определяется, как правило, количеством полученных «лайков», «ретвитов» и «расшариваний». Маститый фотомастер считает, что лучшие снимки не должны потеряться в море спама. Сам мистер Райс предпочитает размещать ежедневно не более двух фотографий.]]></text>
</doc>
