<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Rollux – чемодан-трансформер для любителей шоппинг туров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным статистики, одним из наиболее востребованных направлений современного туризма стали шоппинг туры, которые сопровождаются, как правило, большим объемом багажа.
Несколько лет назад израильская компания Fugu провела успешную кампанию на Kickstarter по сбору средств на производство чемодана Influx, который увеличивался в объеме с помощью электрического насоса. И вот идея получила дальнейшее развитие, но уже без «надувательства».
В результате был создан чемодан-трансформер, полезный объем которого регулируется по мере необходимости. В «исходном режиме» Influx имеет размеры 50 х 40 х 22 см, что соответствует объему 41 литр, соответствующему требованиям к ручной клади на пассажирских авиалайнерах. Но убрав зажим у основания сумки, она тут же превращается во вместительный чемодан высотой 85 см и вдвое большим объемом — 93 литра. Общий вес пустого чемодана 3,9 кг.
Корпус чемодана изготовлен из прочной эластичной ткани в нескольких цветовых вариантах. В его основании установлены четыре колесика для транспортировки, которые снимаются, если чемодан нужно поместить в багажный отсек над креслом в салоне авиалайнера. В Influx также предусмотрен USB-порт с двумя зарядными кабелями для обеспечения работы мобильных устройств на ходу и встроенный GPS-модуль.
Fugu дополнительно разработала уменьшенный вариант Influx – сумку Minilux. Помимо «багажных» функций она может складываться, превращаясь в столик под ноутбук с держателем чашки, а благодаря специальным лямкам, Minilux становится уже рюкзаком с теми же приспособлениями для мобильных устройств (powerbank).
Представители компании сообщили об успешном завершении тестирования обоих изделий и готовности к их серийному производству.]]></text>
</doc>
