<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Kissenger – устройство для передачи поцелуев на расстоянии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-12-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общение с близкими людьми на другом конце света не должно ограничиваться лишь видео-свиданиями и перепиской при помощи смайликов. Встречайте гаджет Kissenger, в чьем названии скрыты две составляющие настоящих романтических отношений. Поцелуй (kiss) и удаленный доступ для двух собеседников.
Конструктивно Kissenger является насадкой для смартфона, платформой для комплекса высокочувствительных тактильных сенсоров с системой обратной связи. Датчики улавливают прикосновение губ человека, формируют цифровой «отпечаток» его губ, фиксируют почерк, характер поцелуя. Эту информацию можно передать на другой Kissenger и воспроизвести – при помощи адаптивных механизмов, по аналогии с системой 3D-Touch в iPhone.
Забавно, но у проекта вовсе нет развлекательного подтекста. Во-первых, разработчики робототехники нуждались в обкатке и демонстрации новых систем эмоциональных интерфейсов. Роботы будущего будут взаимодействовать с человеком очень тесно и разнообразно, в том числе, при помощи прикосновений. Kissenger лишь прототип инновационных сенсоров нового поколения.
Во-вторых, как и прочие биометрические устройства, гаджет собирает немаловажную информацию о состоянии здоровья пользователя. Губы человека сами по себе переполнены важными рецепторами, а то, как он целуется, может многое сказать о гормональном уровне, настроении и либидо. Наконец, разработчикам весьма интересно, сможет ли потребитель по мере совершенствования технологии отличить машинный поцелуй от настоящего, живого?
Проект Kissenger разрабатывается в лаборатории City University London под руководством Адриана Чиока. Планов о создании коммерческого продукта на его основе пока нет.]]></text>
</doc>
