<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[CES 2016 представляет уникальные достижения современных технологий]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Традиционная ежегодная выставка достижений потребительской электроники CES 2016 – это ещё одна возможность заглянуть в будущее, где «правят бал» самые современные технологии, призванные сделать нашу жизнь ещё лучше.
Как заявил главный конструктор электромобиля FFZero 1 Ричард Ким, концепция их новинки включает в себя 1000-сильный двигатель, способный развивать скорость до 321 км/ч (до 96,5 км/ч он разгоняется за 3 секунды). В комплект входит шлем, доставляющий водителю кислород и воду. Не стоит забывать про умопомрачительный футуристический дизайн со всеми вытекающими отсюда достоинствами.
Это изделие также из области суперсовременных технологий – лампочки освещения, напечатанные на гибком основании. Оно имеет ячеистую структуру на основе нитрида галлия, благодаря чему формируется светящаяся поверхность с миллионами крошечных светодиодов.
Alpha-2 – первый в мире доступный по цене робот-дворецкий китайской компании UB Tech. В «списке» его достоинств – помощь по дому, умение включать и выключать свет, планировать свою деятельность, читать детям сказки на ночь и даже давать уроки танцев и йоги.
Компания 3D Systems, помимо напечатанного объекта из неземного материала, представила и кондитерский 3D-шедевр – украшение торта из сахара с добавлением альтернативных ингредиентов из белков морских водорослей, листьев свеклы, насекомых и прочих вкусных продуктов.
Холодильник компании Family Hub (входящей в Samsung) помимо своей основной «профессии» — хранения продуктов, берёт на себя ряд дополнительных обязанностей, куда входят контроль за наличием запасов с помощью трёх камер, расположенных внутри, пополнение продуктов через интернет и многое другое.
Фронтальную часть «умного» холодильника занимает огромный ЖК-экран с разрешением Full HD. При желании он может заменить смартфон для отправки сообщений, фото и веб-серфинга. И, уже со своего смартфона, оснащённого специальным приложением, можно провести ревизию содержимого чудо-холодильника.]]></text>
</doc>
