<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Странные гаджеты: Джойстик для игры в покер]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-12-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На сегодняшний день создано множество устройств, призванных полноценно заменить традиционные средства управления персональным компьютером. Наконец дошла очередь и до поклонников покера. Компания Poker Controls решила порадовать игроков необычным девайсом, представляющим собой оптимизированный под онлайн игру беспроводной джойстик.
Гаджет облегчит жизнь тем, для кого покер из разряда увлечений перерос в средство заработка. Очевидно, что сидение перед монитором и контроль передвижения неприметного курсора — занятие утомительное, которое нередко заканчивается болью в спине и резью в глазах. Poker Controller позволяет играть в покер, сидя в удобном кресле или на диване.
Джойстик подключается к компьютеру посредством USB-стика и работает от обычных батареек, в качестве которых разумно использовать аккумуляторы. В комплекте поставки есть шнур, позволяющий подзарядить элементы питания. Впрочем, испытания показали, что часто прибегать к его помощи не придется — Poker Controller с успехом выдерживает многочасовые непрерывные сессии даже на аккумуляторах малой емкости.
Продукт требует обязательной установки соответствующего программного обеспечения и активации на сайте производителя. Недостатком девайса является его несовместимость с операционной системой Mac OS, на платформах же Windows и Linux гаджет работает вполне корректно.
Несмотря на внушительные для ручного устройства габариты, контроллер весит совсем немного и отлично лежит в руках. В то же время двоякое впечатление оставляет расположение кнопок. Расстояние между клавишами может показаться слишком большим, при чем для владельцев маленьких ладоней центральные кнопки и шифты оказываются и вовсе вне досягаемости. Вместе с тем похвалы заслуживает колесо контроля величины ставок, которое эргономично располагается в левой части устройства и благодаря высокой точности минимизирует вероятность случайной ставки.
Так или иначе, но функционал джойстика удался на славу. Разработчики позаботились даже об игроках, склонных к тильту, иначе говоря, теряющих контроль над игрой в следствии череды побед или поражений. Специально для них контроллер снабдили кнопкой «Тильт», нажав которую, пользователь на определенное время блокирует доступ к игровой комнате, что позволит не проиграться в пух и прах и сохранить на счету хоть какие-то деньги. К тому же Poker Controller можно использовать в качестве геймпада в других играх, не имеющих отношение к покеру.
В ходе тестирования девайса на известных покерных румах не было выявлено никаких серьезных багов и ошибок. И если профессиональные игроки в силу привычки вряд ли откажутся от традиционных средств управления, то тем, кто только начинает знакомиться с покером, контроллер может сослужить хорошую службу. К тому же, цена продукта невелика и варьируется в пределах 120-150 американских долларов.
Кстати, для владельцев смартфонов Apple есть отдельная фишка. Английская компания Smarter Controls International разработала цифровую версию Poker Controller. Она представляет собой мобильное приложение, полностью повторяющее возможности контроллера.]]></text>
</doc>
