<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маска Scubapro обеспечит каждого дайвера персональным HUD-дисплеем]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Калифорнийская компания Scubapro представила свою версию информационного проецируемого дисплея для дайверов – Galileo HUD Mask-Mounting Dive Computer. В 2017 году французский стартап Thalatoo уже пробовал вывести на рынок Maoi, маску для дайвинга с интегрированным экраном. Вариант от Scubapro интересен тем, что не привязан к конкретной маске, а совместим с большей частью ассортимента компании.
HUD-дисплей для дайверов представляет собой небольшой светодиодный экран, который располагается сверху и сбоку от глаз, не мешая обзору, но изображение с него проецируется в область периферийного зрения человека. Не нужно двигать руками или головой, достаточно скосить взгляд, чтобы увидеть всю полезную информацию. Субъективно это воспринимается как виртуальный экран, «парящий» перед вами на расстоянии вытянутой руки.
Galileo Scubapro работает при любой освещенности на глубинах до 120 м. Экран помещен в корпус с нейтральной плавучестью, заряда литий-ионных батарей хватит на 20 часов работы. При помощи модуля беспроводной связи гаджет подключается к разным устройствам, например, контроллеру расхода воздуха в баллонах, чтобы выводить соответствующую информацию на экран. Scubapro имеет 2 Гб памяти и может записать до 10 000 профилей погружений.
Внешние элементы управления позволяют переключаться между различными режимами работы и показывать массу полезной информации. В зависимости от настроек погружения, это может быть максимальная достигнутая глубина, текущая глубина, время погружения, время без остановки, данные компаса, запас газовой смеси, скорость снижения/подъема, данные о составе воды, температуре, сигнал GPS и т.д. Стоимость маски с экраном в базовой комплектации составляет $1399.]]></text>
</doc>
