<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Семь фактов, которые необходимо знать об Apple Watch]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-03-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Остался месяц до момента, когда знакомство с часами Apple Watch перестанет быть эксклюзивом. Но пока девайс все еще таит в себе массу загадок. Что нужно знать о часах знаменитого флагмана, чтобы не прослыть невеждой в ближайшем будущем?
1. Тех, кто надеялся, что новинка избавит от необходимости носить с собой телефон, ожидает разочарование. Watch от «яблочного» производителя не работают сами по себе, они полностью зависимы от Wi-Fi и мобильной сети iPhone. Последнее – читать буквально. Гаджет не подключается к сети устройств на платформе Android или Windows, а также не принимает сигнал с iPod и iPad. Только iPhone 5 или более поздние версии.
2. Заряжать часы придется почти каждую ночь, несмотря на все попытки светлых умов Apple продлить дневную жизнь батарейки. Гарантировать получилось только 18 часов бесперебойного функционирования. Хотя, безусловно, все зависит от того, для чего использовать девайс. Если ваша цель – периодически проверять время, то часы могут протянуть до 72 часов без подзарядки.
3. Для «восстановления энергетических запасов» придется использовать специальный шнур, напоминающий зарядник для механизированных зубных щеток, а вот стандартный эппловский не подойдет.
4. Apple Watch оснащены водоотталкивающим (не путать с водонепроницаемым) корпусом. Конструкция соответствует международному стандарту IEC IPX7, так что часики можно погружать в воду на глубину до метра на полчаса. Производитель, конечно, не советует ставить подобные эксперименты, но за сохранность часов при попадании под ливень можете не беспокоиться.
5. Несмотря на то, что Apple Watch предполагает использование iPhone, порой вам захочется использовать его отдельно, к примеру, во время пробежки. На этот случай в часах есть внутренняя память в объеме 8 Гб, два из них – под хранение аудио файлов. Остальные 75 % памяти нужны для работы операционной системы и приложений, также 75 Мб – под мини-картинки. Для сравнения, на iPod имеется всего 2 Гб памяти, вмещающих сотни песен.
6. Часики могут стоить как 349 долларов, так и все 17000. Причина столь широкого разброса цен – разнообразие вариаций. Разработчики постарались учесть вкусы тех, кто пожелает обладать простым алюминиевым прибором, равно как и любителей роскоши, которые закажут эксклюзив из розового или желтого золота с кожаными вставками, стоящий больше, чем многие автомобили.
7. Батарейка может разрядиться быстрее у темнокожих владельцев. Дело вовсе не в расизме, просто для измерения пульса часы считывают уровень кислорода в крови, для чего задействуется инфракрасный датчик, поэтому для корректного считывания данных у людей с темной кожей требуется более мощная лампа. Впрочем, сам производитель от комментариев на данную тему воздерживается.]]></text>
</doc>
