<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В сеть просочилось руководство Apple по оценке гарантийных случаев]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Портал Business Insider опубликовал 22-страничный документ, который ему передал на условиях анонимности один из членов команды «гениев» – универсальной технической поддержки в торговых точках Apple. Он называется «Руководство по визуальному и техническому осмотру» и фактически диктует сотрудникам, на каких условиях принимать в ремонт сломанные изделия бренда или отказывать в этом.
В руководстве есть любопытные детали, которые вам вряд ли озвучат в лицо. Например, IT-гигант не считает необходимым ремонтировать дисплей, если техник обнаружит битый пиксель – клиент должен сам, целенаправленно указать на эту проблему. Apple без проблем заменит по гарантии экран с трещиной толщиной всего в человеческий волос, но только если она не заходит на корпус устройства.
Термином «катастрофический ущерб» приказано называть все, что связано с попытками самостоятельного ремонта гаджета. Это могут быть и следы того, что корпус вскрывали, недостающие элементы крепежа, замененные модули и т.д. Apple не приемлет, когда пользователи самовольно пытаются разобраться с проблемой, и наказывает их, отказывая в гарантийном обслуживании. При этом ранее компания вообще не желала признавать, что ее продукция может ломаться сама по себе, из-за ошибок разработчиков и сборщиков.
Еще один интересный факт – в руководстве описана детальная процедура проверки, не попала ли внутрь изделия влага, притом, что последние модели iPhone уже официально водостойкие. В последнее время Apple без лишних вопросов продлевает гарантию на передовые новинки, например, свои «умные часы». Возможно, как раз чтобы снизить градус недовольства потребителей, которым суждено столкнуться с детскими болезнями этих продуктов.]]></text>
</doc>
