<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ionomax – плазменные колонки в настольной аудиосистеме]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап Cloudsound готовится выпустить на рынок необычные плазменные колонки Ionomax. Они превосходят по своим характеристикам обычные динамики, благодаря физическому процессу, который лежит в основе их работы.
В большинстве привычных нам колонок используются компрессионые динамики, где диффузор двигает воздух, либо электростатические, в которых мембрана колеблется в магнитном поле. Однако мало кто знает, что есть еще и третий тип динамиков — плазменный.
Плазмодуговой динамик, или плазменный твитер – это динамик, который генерирует звук, изменяя давление воздуха с помощью коронного разряда или электрической дуги. Ионизированный воздух в электрической дуге термически расширяется и сжимается, заставляя воздух вокруг разряда вибрировать и создавать звук. Электрическая дуга имеет ничтожно малую массу и инерцию, что резко снижает возможные искажения. Благодаря этому плазменные динамики намного превосходят по качеству звука твердотельные аналоги с мембраной.
Колонки Ionomax поставляются в виде комплекта из двух частей: предусилителя и самих плазменных динамиков. Предусилитель обрабатывает входящий аудиосигнал, чтобы разрядные элементы колонки могли создать нужную дугу.
Создание плазмы требует высокого напряжения тока – однако благодаря продуманной конструкции Ionomax полностью безопасны. Сам предусилитель использует низкое и безопасное напряжение. Когда сигнал поступает в разрядный модуль, в нем генерируется высокое напряжение, которое и создает электрическую дугу. Этот мощный ток заключен в экранированном корпусе колонок и никуда не передается.
Для дополнительной защиты Ionomax используют алюминиевый сплав, который оберегает другие устройства от электромагнитного излучения динамиков, и специальное стекло, поглащающее ультрафиолетовое излучение плазмы.
Разработка Ionomax началась в январе 2015 года, а на рынок они выйдут уже в ноябре этого года. Цена комплекта из пары динамиков и предусилителя составит 499 долларов.]]></text>
</doc>
