<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[5 «летних» гаджетов для активного отдыха]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-07-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лето пришло, а это значит, что впереди много событий и активного отдыха. Как всегда, современным гаджетам есть, что нам предложить по этому поводу: сегодня мы поговорим об устройствах, которые сделают самое жаркое время года еще ярче и понравятся как взрослым, так и детям.
Все гаджеты из нашего списка можно заказать онлайн: мы советуем один из самых популярных интернет-магазинов с гаджетами – GearBest, который любят за шикарный ассортимент и разумные цены. Здесь отыщутся любые устройства для развлечения, жизни и работы, причем очень часто – со скидкой: например, сейчас можно получить 7 % скидку по промокоду GearBest от сервиса выгодных покупок CupoNation. Еще один простой способ сэкономить – распродажи: прямо сейчас действуют выгодные предложения ко Дню независимости США.
Мини-сигвей AOSDER Q6
Мини-сигвей – модное средство передвижения по городским тротуарам. Управляется двухколесный AOSDER Q6 полностью дистанционно с помощью пульта – правда, разогнаться быстрее 12 км/ч не получится. Эта модель – одна из самых простых в освоении: подробная инструкция приведена в прилагающемся мануале. Кстати, даже при ежедневном использовании заряжать такой гироскутер придется не чаще, чем раз в неделю.
Сигвей сделан из качественного пластика и доступен в нескольких цветах: синем, красном, белом, оранжевом и черном. Дополнительная опция, которая наверняка пригодится на отдыхе – гироскутер может воспроизводить музыку с вашего телефона: сигнал передается по Bluetooth.
Экшн-камера SJCAM SJ5000X
Экшн-камера не обязательно должна быть дорогой. Популярное среди покупателей устройство по вполне демократичной цене SJCAM SJ5000X может все, что требуется от экшн-камеры, благодаря стабилизации фокуса, водонепроницаемости даже при длительном погружении под воду, поддержке 4K HD-фото и видео. Такая камера отлично подойдет для путешествий и экстремальных видов спорта. Удобно, что камеру к тому же можно использовать круглый год в качестве видеорегистратора в машине или для домашнего видеонаблюдения.
Светодиодная подсветка для велосипедных колес
Не можете представить лето без велопробегов? Тогда самое время запастись декоративной подсветкой для колес – это не только красиво, но и эффективно повышает безопасность на дороге в ночное время.
Крошечное устройство крепится к шине и работает от батарейки. Каждые три секунды загорается разная комбинация LED-ламп, так что цветной узор постоянно меняется.
Портативная колонка Mpow Armor
Компактный девайс для воспроизведения музыки пригодится дома и на улице: Mpow Armor не боится воды, так что его можно спокойно брать с собой на пляж или даже в ванную. Устройство не нуждается в проводах и способно проигрывать ваши любимые композиции в отличном качестве до 10 часов без подзарядки. Но и это еще не все: гаджет также выручит, если ваш смартфон или планшет неожиданно разрядился: в этом случае просто подключите свое устройство к Mpow Armor через USB – колонку можно использовать, как внешний аккумулятор.
Квадрокоптер Syma X5HW
На смену радиоуправляемым вертолетам пришли квадрокоптеры: управлять такой летающей игрушкой даже интереснее! Благодаря четырем винтам, мультикоптеры могут совершать более сложные маневры, чем вертолеты, а также блестяще показывают себя в любых погодных условиях даже при сильном ветре. Компактным и практически бесшумным квадрокоптером безопасно пользоваться не только на открытом воздухе, но и в квартире. Ну и самое главное: с помощью встроенной камеры Syma X5HW позволит взглянуть на города и природные красоты с высоты птичьего полета. Квадрокоптер не только записывает видео, но и транслирует его «в прямом эфире» на смартфон: для этих целей на пульте управления есть специальное крепление для телефона.]]></text>
</doc>
