<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Швейцарии разработали первый в мире датчик уровня стресса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стресс, тревога и депрессия больше не относятся к состояниям, которые можно оценить лишь субъективно. Теперь их можно измерить количественно. Ученые из Швейцарской федеральной политехнической школы Лозанны разработали сенсор для измерения уровня тревожности человека на основе мониторинга концентрации гормона стресса кортизола в его организме. Они сконструировали датчик, который предназначен для постоянного ношения на теле и оперативного измерения уровня стресса.
Основой технологии является анализ состава пота человека, так как пот содержит все биомаркеры состояния организма. Вопрос лишь в том, как именно их измерять – базовая методика для работы с кортизолом была разработана в Стэнфордском университете еще несколько лет назад. Это был пластырь со специальным составом, который нужно было приложить к влажной от пота коже, чтобы получить мгновенную оценку уровня кортизола.
Швейцарские ученые пошли дальше и разработали сенсор, который измеряет уровень кортизола в реальном времени и на постоянной основе. Это стало возможным благодаря применению сверхчувствительного электрода из графена, размещенного внутри такого же пластыря, который приклеивается на кожу. Его можно носить неограниченно долго и собирать данные за длительные промежутки времени, чтобы сопоставить их с конкретными событиями в жизни человека и выявить факторы стресса.
Ключевым преимуществом технологии является именно возможность детально отслеживать колебания уровня кортизола, который естественным путем сильно варьируется в течение суток. Также колебания гормонального уровня указывают на физиологические недуги, а не только эмоциональные переживания, поэтому их анализ – дело весьма непростое даже для специалистов. Сенсор уже прошел лабораторные испытания и теперь отправляется в больницы Лозанны для тестирования на реальных пациентах со стрессовыми расстройствами.]]></text>
</doc>
