<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[16-летний подросток создал умные очки, которые дешевле и эффективнее моделей Google]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Юному изобретателю Марсу Кападиа из Гилберта, штат Аризона (США), всего 16 лет, из которых последние полтора года он потратил на разработку собственной версии «умных очков». Источником вдохновения для него стала интеллектуальная система E.D.I.T.H. из фильмов о Тони Старке, а вот модели от известных брендов подросток аргументировано раскритиковал. И потому решил пойти своим путем.
Конструктивно очки устроены очень просто: Марс прикрепил на усиленную дужку экран, батарею, Bluetooth-модуль для связи со смартфоном и мини-компьютер Arduino Nano Every. Суммарная стоимость устройства около $200. Чип Arduino контролирует периферийный интерфейс, он нужен для генерации изображения и вывода его на экран. Все управление осуществляется через смартфон, для которого Кападиа немного доработал существующие приложения с открытым исходным кодом.
В качестве экрана применяется пластинка TOLED. Она почти полностью прозрачна, поэтому Марс добавил шарнирный механизм и обычное темное стекло от очков, чтобы опускать его и создавать фон для экрана. У очков нет камеры, нет датчиков, это просто информационное табло, но уже в текущей версии оно обладают функционалом «умных часов». Как заявляет сам Кападиа, он провел сотни часов тестов, бегая и гуляя по городу в своих очках, и они почти заменили ему смартфон в качестве средства доступа к информации.
В ближайших планах изобретателя запатентовать разработку, чтобы труд не пропал даром. Затем он намерен сосредоточиться на развитии ПО для своих очков – например, разработать приложение для строителей, чтобы они могли видеть карты и схемы даже с занятыми инструментом руками. А далее – создание полноценного ИИ-помощника, как у Тони Старка!]]></text>
</doc>
