<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шахматы с самодвижущимися фигурами из Гарри Поттера стали реальностью]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-11-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Поклонники Гарри Поттера наверняка хорошо помнят описанный в романе завораживающий шахматный поединок, где фигуры двигались сами собой. Нечто подобное могут предложить авторы шахматной доски Square Off, представленной недавно в Мумбаи. Теперь игроки смогут с ее помощью сразиться в шахматы с искусственным интеллектом или живым соперником из любой точки мира, используя настоящие фигуры.
Square Off — это «умная» шахматная доска, с роботизированным двухосевым манипулятором с магнитной головкой под крышкой доски, который и передвигает фигуры.
Чтобы вступить в игру, достаточно установить приложение на смартфон и можно начинать двигать фигуры. Если, к примеру, вы «съели» фигуру противника, то она просто окажется за пределами доски. В этом заключается отличие от «Гарри Поттера», где фигуры варварски нападали друг на друга.
Пользователи могут отработать свои навыки на компьютерном интеллекте прежде чем вызвать на поединок живого оппонента. Программа может предложить до 20 уровней сложности.
Square Off работает в режиме реального времени, что позволяет играть с любым партнером, находящимся за тысячи километров. Ход игры записывается и может быть снова воспроизведен.
Электронный механизм находится внутри доски из розового дерева с влагозащитным покрытием. Устройство работает от аккумулятора 2200 мАч, рассчитанного на 400 автоматизированных движений или на 50 игр с использованием мобильных устройств на базе iOS и Android.
В ходе запущенной кампании на Kickstarter стартап InfiVention уже собрал 146700 долларов, что в несколько раз превысило требуемую сумму. Стоимость одного комплекта для покупателей составляет 198 долларов.]]></text>
</doc>
