<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маленький браслет охладит человека эффективнее кондиционера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Сан-Диего год от года становится все жарче, и в Калифорнийском университете озаботились разработкой новых, мобильных и экономичных климатических систем. Одна из новинок предназначается для ношения прямо на теле человека и охлаждает или обогревает непосредственно его самого. Из-за этого потребление энергии в сравнении с традиционными кондиционерами снижается в десятки, а то и сотни раз.
Прототип выглядит как повязка на руку, между двумя слоями которой проложена система передачи тепла из термоэлектрического сплава теллурида висмута. Здесь реализован одни из вариантов теплового насоса, который при подаче электрического тока начинает перемещать тепло между пластинами составляющих повязку эластомеров. Когда кожа горячее, чем окружающий воздух, тепло отводится наружу — и наоборот.
Перепад температур невелик, всего 5-10 градусов, однако и потери энергии символические. Вдобавок, все тепло или холод получает непосредственно та часть тела, с которой контактирует повязка. Если увеличить ее до масштабов жилета, мы получим уже персональный кондиционер. В обычный теплый день он будет расходовать 26 Вт энергии, в сильную жару – до 80 Вт, причем ощутимый эффект появится уже через несколько минут. Эти показатели не сравнить с настенными кондиционерами, расход энергии которых измеряется в киловаттах, а времени на охлаждение комнаты уходит куда больше.
Если представить, что все сотрудники офиса в небоскребе в солнечном регионе будут надевать вместе с фирменной униформой еще и охлаждающий жилет, то расходы на кондиционирование помещений упадут в десятки раз. Впрочем, конструкция таких жилетов пока только в разработке, выход коммерческой версии в ближайшее время ждать не стоит.]]></text>
</doc>
