<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Apple выплатит компенсацию в $25 владельцам iPhone 6 и 7]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Apple решила поставить точку в скандале «Batterygate», который тянется с конца 2017-го. В Купертино свою вину официально так и не признали, но решили добровольно компенсировать вред владельцам iPhone старых моделей. На это выделено сумма в размере $310-500 млн, из расчета, что $25 получит каждый, кто подаст заявку, а если после этого что-то останется, то последует надбавка.
Все началось осенью 2017-го, когда после очередной презентации новых моделей владельцы старых iPhone вдруг обнаружили заметное падение производительности своих смартфонов. Так как речь шла, по сути, о флагманах прошлого года, с отличной аппаратной частью, сразу возникла теория о преднамеренном и скрытном даунгрейде старых моделей в пользу новых. Цель – незаметно стимулировать пользователей покупать новые и дорогие iPhone.
В декабре 2017-го Джон Пул, исследователь из GeekBench, предоставил доказательства в виде результатов тестов, которые подтверждали снижение скорости обработки данных на «старых» iPhone. От Apple последовало заявление, что никаких манипуляций компания не предпринимала, просто добавила защитный механизм, который снижает нагрузку, если в устройстве установлена старая батарея. Все в интересах пользователей, вот только никто им ничего не сообщил, что и привело к сотням коллективных жалоб.
В итоге Apple добавила индикатор состояния батареи, снизила цену услуги по замене батарей на $50, а теперь еще и выплачивает компенсацию. Получить ее смогут те, кто до 21 декабря 2017 года использовал iPhone 6/6 Plus / 6s / 6s Plus / SE с iOS 10.2.1, а также модели iPhone 7 или 7 Plus с iOS 11.2.
Заявки на компенсацию принимаются до 6 октября 2020 года на этом сайте. В настоящий момент выплаты распространяются только на пользователей из США.]]></text>
</doc>
