<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ручка Livescribe 3 оцифрует рукописный текст]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-10-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Умные» гаджеты постепенно входят в нашу жизнь: смарт-часы не только подскажут время, но и уведомят о входящих сообщениях и звонках, фитнес-браслеты измерят давление и температуру, а высокотехнологичная ручка оцифрует рукописный текст. Именно такой уникальный пишущий прибор представила компания Livescribe.
Livescribe официально анонсировала «умную» ручку под названием Livescribe 3. Гаджет наверняка заинтересует многих любителей электронных устройств. Ведь он позволяет «оцифровать» рукописный текст и рисунки.
На первый взгляд Livescribe 3 выглядит как обычная, но очень стильная ручка. Однако это не совсем так. Вместо привычной пасты в ней установлен картридж со специальными чернилами. Ручка также комплектуется встроенным модулем Bluetooth 4.0 и аккумуляторной батареей, заряда которой, если верить производителю, хватит на 14 часов автономной работы. Также ручку Livescribe 3 можно использовать в качестве стилуса.
Оцифровать записи позволяет особое приложение, которые необходимо установить на мобильное устройство. С его помощью пользователь также может искать текст по ранее сохраненным записям, сопровождать заметки аудиокомментариями и публиковать их в социальных сетях.
Пока что ручка Livescribe 3 совместима только с девайсами Apple: смартфонами iPhone 4S, iPhone 5, iPhone 5s и iPhone 5c, плеером iPod touch 5G и планшетами iPad 3,4, iPad Air и iPad mini. Она подключается к ним посредством беспроводного интерфейса Bluetooth 4.0 Low Energy (с низким энергопотреблением). В скором времени разработчики обещают добавить поддержку Android-устройств.
Есть у Livescribe 3 и недостаток: для корректной работы ручки необходимо использовать специальную бумагу.
Заказать «умную» ручку Livescribe 3 за 149,95 американских долларов можно на официальном сайте компании-производителя.]]></text>
</doc>
