<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Lenovo представила очки дополненной реальности для бизнеса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-01-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепция «умных очков» потерпела фиаско несколько лет назад из-за того, что первенец Google Glass должен был «объять необъятное», чего у него не вышло. Поэтому новое поколение носимых устройств дополненной реальности многие производители пытаются сделать узкоцелевым. Например, ADAMAAS ориентируется на помощь инвалидам, Golden-i создает очки для промышленности, а новая модель Lenovo New Glass C200 должна облегчить жизнь офисных работников.
Конструктивно New Glass C200 состоит из двух модулей. Мозг — управляющий блок с программным обеспечением под Linux — крепится на поясе и соединяется при помощи LTE с очками – гарнитурой с дисплеем для правого глаза. Очки весят всего 60 грамм, но вмещают камеру, микрофон и прочие сенсоры. При необходимости вычислительная мощь гаджета наращивается за счет подключения смартфона, в памяти которого можно хранить специфический софт для рабочих целей.
Что умеет New Glass C200? То, чему научат – Lenovo использует нейронную сеть NBD Martin собственной разработки для создания тематических приложений к очкам. Подчеркивается, что это под силу и непрофессиональным разработчикам, например, директор может составить и разослать подчиненным инструкции в формате дополненной реальности для работы на новом объекте.
Система New Glass C200 умеет записывать видео в формате 1080p, распознавать до 20 различных видов трехмерных объектов и выводить изображение на пользовательский дисплей. Для конструирования прикладных инструментов в дополненной реальности используется фирменный редактор NBD Titan. Открытая ли эта платформа, во сколько обойдется разработка ПО, сколько стоят сами умные очки Lenovo – данных пока нет.
Новостей следует ожидать к июню, на который запланировано начало массового производства новинки.]]></text>
</doc>
