<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство ExoLung обеспечит подводных пловцов бесконечным запасом воздуха]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изобретатель Йорг Трагашнинг представил прототип сверхлегкого дыхательного аппарата для подводного плавания, который имеет бесконечный ресурс работы, так как не зависит от внешних источников энергии. Он работает исключительно на мускульной силе самого пловца, не создавая серьезной дополнительной нагрузки. Это компактное, дешевое и простое средство для исследования подводного царства.
В основе ExoLung лежит хорошо известный принцип автономной поверхностной подачи воздуха, когда к дыхательной маске пловца подводится шланг, второй конец которого прикреплен к небольшому бую. Тот служит воздухозаборником и своего рода якорем, он ограничивает перемещения человека длиной шланга и имеет яркую окраску, чтобы сигнализировать о местонахождении ныряльщика. А поскольку буй плавучий, пловец может легко перемещать его за собой по водоему.
Особенность ExoLung в том, что здесь есть промежуточный воздушный мешок, куда закачивается воздух от буя. Происходит это за счет движения простой диафрагмы, которая крепится ремнями к ногам – когда пловец сгибает и выпрямляет их для движения, он одновременно накачивает воздух в мешок. Здесь нет никаких источников энергии. ExoLung работает, пока человек движется. На случай, если тот устанет, длина шланга ограничена 5 метрами, чтобы хватило сил подняться на поверхность.
Разработчик утверждает, что для применения ExoLung достаточно пройти базовый курс подводного плавания. Весит аппарат всего 3,5 кг, его габариты 40x30x20 см, что позволяет носить его с собой в рюкзаке «на всякий случай», для исследования прибрежных зон и внутренних водоемов во время путешествий. Пока устройство не готово для продажи, его разработчик ищет партнеров для запуска производства. Цена будет колебаться от $330 до $500, в зависимости от комплектации и наличия усиленных модулей.]]></text>
</doc>
