<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые редкие и дорогие игрушки из вселенной Star Wars]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 1977-ом еще никто не знал, какой успех ждет франшизу Star Wars, а потому и в разработку аксессуаров по этому выдуманному миру особенно не вкладывались. Как показало время – зря, ведь редкие образцы игрушек тех лет сегодня продаются по баснословным ценам. Коллекционирование старых фигурок из мира Звездных войн оказалось выгодным бизнесом.
Самой дорогой из них считается фигурка Бобы Фетта, которая из-за заводского брака была признана потенциально опасной и в продажу не попала. Это было в 1978-ом и пока разрабатывали новый дизайн, дальновидные сотрудники припрятали несколько старых экземпляров. Один из которых затем в 2016-ом был продан за $150 000.
Еще одна знаковая неудача – фигурка Оби-Вана Кеноби, которую изначально снабдили выдвижным мечом. Но телескопическая конструкция оказалась ненадежной, а дизайн оружия с двумя лезвиями вызывал вопросы. Тем не менее в продажу игрушка пошла, пусть и ненадолго. Сегодня ее можно купить за $76 000.
Персонаж Вликс мало знаком фанатам, он был задуман как персонаж для мультсериала Дроиды. В США игрушку не производили и не продавали — фактически большинство экземпляров не вышло за пределы родной Бразилии. Цена — $45 000 и выше.
Фигурка стрелка-джавы была куда меньше прочих, что верно с точки зрения вселенной Звездных Войн, но не слишком нравилось родителям детей – цена за небольшую пластиковую игрушку была идентичной большим экземплярам. Поэтому в Kenner пошли на хитрость и заменили пластиковый плащ джавы на хлопковый. $28 000 за образец.
Люк Скайуокер с выдвигающимся световым мечом. Крайне редкая игрушка, которую сняли с производства по причине хрупкости механизма меча. Как следствие, она мгновенно стала раритетом и, как и Боба Фетт, продается на аукционах. Цена — $25 000 за экземпляр.]]></text>
</doc>
