<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Технокастет Tap Strap совмещает в себе клавиатуру и мышку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Один из перспективных гаджетов прошлого года, необычный инструмент ввода данных Tap Strap, получил закономерное развитие. На этой неделе разработчики представили модель Tap Strap 2, которая обзавелась полезной опцией «воздушной мышки». Это значит, что больше не нужно барабанить пальцами по какой-нибудь поверхности, команды можно пересылать из любого положения руки в воздухе.
Визуально Tap Strap 2 все тот же «высокотехнологичный» кастет, с креплением на все пальцы, который может отслеживать их взаимное перемещение. Гаджет и ранее выполнял функции мышки, но теперь стал похож на универсальный пульт управления. Например, его можно использовать во время презентаций, для управления умным телевизором, и даже в виртуальной реальности. Здесь Tap Strap 2 особенно полезен, ведь пользователь не видит своих рук, а этот гаджет не только поддерживает ввод команд на интуитивном уровне, но и стимулирует применение таких интерфейсов.
У Tap Strap 2 есть три режима работы. В первом он выполняет функцию обычного курсора в ОС. Во втором применяется для управления мультимедиа, а в третьем для перемещения по меню разных специфических устройств, вроде умных телевизоров или консолей. Нужно отметить глубокую интеграцию новинки с устройствами «яблочного» семейства, что открывает доступ к новым необычным опциям. Например, с помощью Tap Strap 2 можно переключать приложения на лету и мгновенно выходить на домашний экран.
Функция набора текста была оптимизирована, но не изменилась по сути. Поскольку никакой проекции виртуальной клавиатуры нет, пользователю придется осваивать комбинации жестов для ввода данных. Обучение занимает от полутора часов до недели. Стоит Tap Strap 2 $200, а один из дополнительных стимулов его покупать – для ношения этого устройства не нужен даже карман, гаджет спокойно транспортируется прямо на руке и всегда готов к работе.]]></text>
</doc>
