<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[CadenceX – велосипедная динамо-машина XXI века]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Владельцы велосипедов прошлого века хорошо помнят колесные динамо-машины, по форме чем-то похожие на маленькие бутылочки. CadenceX – обновленная версия велосипедного генератора, вобравшая в себя достижения современных технологий.
Новинка – детище чикагского стартапа PedalCell. Устройство оснащено обрезиненным колесом, которое вращается от прикосновения к ободу переднего колеса велосипеда. Генератор вырабатывает электричество, которое передается по проводам в смонтированный на руле концентратор Smart Power Hub, предназначенный для регулировки и распределения тока между устройствами-потребителями.
CadenceX способен вырабатывать до 20 Вт энергии. Однако генератор не предназначен для электрических велосипедов. Его конечные потребители – лампы освещения, электронные системы переключения, зарядные устройства для гаджетов, велосипедные компьютеры и экшн-камеры. Поскольку конденсатор накапливает энергию, данные устройства смогут работать какое-то время и после остановки.
Smart Power Hub создает некоторое сопротивление при вращении, но благодаря встроенным датчикам, определяющим ускорение, скорость и наклон велосипеда, сопротивление автоматически уменьшается на малой скорости или во время подъема и возрастает при торможении.
Планируется, что CadenceX будут устанавливать на велосипеды в процессе производства либо на уже готовые модели. Однако продажи устройств непосредственно потребителям не будет. Сообщается, что вес встроенной версии составит 270 граммов, а в качестве дополнительной системы – около 320.
Как заверил генеральный директор PedalCell Адам Хокин, начало продаж велосипедов с CadenceX намечено на конец текущего-начало 2020 года.]]></text>
</doc>
