<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотный электромобиль, линейка смартфонов и другие новинки от LeEco]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-05-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Последние 10 лет компания LeEco зарекомендовала себя в Поднебесной, как крупнейший поставщик интернет-услуг, потокового видео, производитель «умных» гаджетов, устройств виртуальной реальности, электронной коммерции и даже беспилотных электромобилей.
Растущие возможности китайского электронного гиганта подвигли руководство компании на смену «вывески», поскольку первое название LeTV стало для нее слишком «тесным». От прежнего в нем осталось только начало – Le, к которому было добавлено многообещающее дополнение — «Есо».
LeEco позиционирует себя, как холдинг, состоящий из 7 бизнес-направлений, вернее экосистем, куда входят производство мобильных устройств, контента, спорт, интернет- и облачные технологии, домашние кинотеатры, финансовые интернет-услуги и производство беспилотных электромобилей.
В амбициозных планах холдинга — выйти на огромные рынки США, Юго-Восточной Азии, Индии и потеснить своих более раскрученных и маститых конкурентов типа Amazon, Netflix и бросить вызов самой Apple.
Чтобы не остаться голословным «молодой китайский тигр» уже показал всем свои «когти и зубы» в виде интересных и многообещающих технических новинок.
Беспилотный автомобиль LeSee
Ни для кого не секрет – мы являемся свидетелями начала эпохи беспилотных автомобилей. Электромобиль-беспилотник LeSee – китайский ответ американской Тесле и другим ведущим европейским автопроизводителям, активно создающим опытные образцы, которые вовсю проходят обкатку на дорогах Старого и Нового Света.
Известная склонность китайских производителей к технологическому и дизайнерскому плагиату просматривается и здесь. Человек хотя бы однажды видевший Теслу, без особого труда заметит некоторое сходство. Однако не стоит обижать китайцев. Они постарались на славу, создав вполне современное транспортное средство с прозрачной крышей, светодиодными фарами и камерами, заменившими зеркала заднего вида, не говоря уже о беспилотных функциях.
Не обошлось и без кооперации. Так двигатель разрабатывался совместно со специалистами Aston Martin. Автопилот обеспечивает движение LeSee по городским улицам c возможность парковаться. Участие в управлении электромобилем возможно с помощью смартфона или планшета.
Линейка смартфонов
Пожалуй, основная проблема, стоящая сегодня перед производителями мобильных устройств, звучит, как вопрос: чем еще удивить покупателя, пресыщенного всеми мыслимыми и немыслимыми функциями современных гаджетов, «ряды» которых пополнились линейкой смартфонов от LeEco – Le 2, Le 2 Pro, Le Max 2.
Наиболее «революционным» стал отказ от 3,5-мм стандартного аудио разъема, роль которого отныне будет выполнять порт USB Type-C. В этом китайцы оказались даже впереди мирового «паровоза» — очередной новинки от Apple – iPhone 7.
Объединяет все три модели ОС Android 6.0, алюминиевые корпуса, где на задних панелях расположились дактилоскопические сканеры. В отличии от Le2 и Le2 Pro у Le Max 2 крупнее дисплей, мощнее камера, больше объем оперативной и встроенной флеш-памяти.
Телевизор с голосовым управлением LeTv X 4-50 Pro
Если его повесить на стену и включить, то получится великолепное живое полотно с Full HD-разрешением на 50-дюймовой панели. Четкость изображения подкрепляет должное количество пикселей – 3840 х 2160. Данный телевизор с полным основанием можно отнести к изделиям изящным, поскольку его корпус в толщину чуть-чуть не «дотягивает» до сантиметра.
Он хорошо «запомнит» все, что ему «прикажет» хозяин. Для этого он задействует могучую память объемом 32 Гб.
X 4-50 Pro оснащен ОС Android 6.0 и системой управления умными функциями. На «вооружении» у него также веб-камера и возможность подключаться к Wi-Fi и Bluetooth.
Шлем виртуальной реальности LeVR
Своеобразной «вишенкой на торте» стал шлем виртуальной реальности. Куда нынче без него? Лучший результат возможен в паре с одним из «родных» смартфонов. Кстати, о плагиате. По стилю LeVR чем-то напоминает самсунговский Gear VR.
Чтобы запустить шлем в работу, в его гарнитуру необходимо соответствующим образом вставить смартфон. Органами управления служат встроенный в шлем акселерометр и специальный пульт.]]></text>
</doc>
