<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычный ремешок для часов превратит руку в телефон]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прогресс в области «переговорных» технологий, используемых в мобильных телефонах, похоже, не знает границ. Лаборатория Innomdle недавно запустила кампанию на Kickstarter, где она представила свою последнюю разработку — смарт-ремешок для часов Sgnl.
Главная его особенность – возможность передавать звуковые вибрации через кисть руки, которая усиливает звук при прикосновении пальца к уху. Система блокирует некоторые посторонние фоновые шумы. Обратная связь с абонентом обеспечивается с помощью встроенного в Sgnl микрофона.
Отличие Sgnl, к примеру, от титановых наушников, передающих звуковые колебания к внутреннему уху через скулы, заключается в использовании не костей черепа, а кисти руки.
Стоит отметить, что смарт-ремешок не «самостоятелен», а работает в паре с мобильными устройствами (ОС Android 4.4 или iOS 8) через Bluetooth. Sgnl обладает функцией генерирования колебаний в момент, когда пользователь давит на запястье. Он также получает уведомления о входящих звонках и нажатием кнопки отвечает на них.
Алгоритмы Sgnl предназначены для дополнения возможностей звукоизлучателя путем фокусировки и усиления звуковых сигналов. Пользователи могут регулировать уровень громкости с помощью кнопок на ремешке, а микрофон обеспечивает двухстороннюю связь. Встроенный аккумулятор обеспечивает работу гаджета при непрерывном общении в течение 4-х часов и в режиме ожидания – до 7 дней.
Sgnl совместим с большинством 18-24 мм классических смарт-часов, включая Apple Watch, Samsung Gear, Pebble Time. Однако его можно носить и как самостоятельный аксессуар. Имеется мобильное приложение с функцией напоминания вызовов, отслеживания активности и смарт-оповещений.
До конца кампании по сбору средств осталось 37 дней. Для рискнувших приобрести новый гаджет он обойдется в 99 долларов с сопутствующим комплектом. Серийный выпуск Sgnl запланирован на февраль 2017 года.]]></text>
</doc>
