<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умное кольцо Oura распознает заражение COVID-19 за три дня до появления симптомов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из самых сложных проблем в противостоянии с коронавирусом в том, что огромное количество заболеваний протекает бессимптомно. Или же люди путают их с чем-то иным и попадают в больницу с уже запущенной болезнью. Ранняя диагностика является чрезвычайно эффективной мерой борьбы, и с этой целью в университете Западной Вирджинии (США) совместно с Рокфеллеровским институтом нейробиологии было разработано умное кольцо Oura.
Oura – это комплект датчиков в корпусе в виде кольца, для удобства постоянного ношения и мониторинга. Кольцо отслеживает сердечный ритм, температуру, частоту дыхания, качество сна. Данные поступают на обработку в облачный ИИ, который проверяет их на соответствие паттернам зараженных людей. После попадания вируса в организм начинается его инкубация и задача Oura распознать признаки этого процесса до того, как вирус закрепится и начнет деструктивную деятельность.
Проведенные тесты показали, что кольцо способно с 90 % вероятностью обнаруживать признаки заражения за трое суток до появления первых симптомов болезни. Это означает, что из 1000 проверяемых целая сотня людей может оказаться незамеченными носителями вируса. С другой стороны, этот же ограничитель не позволяет полагаться на Oura как на надежный детектор коронавируса, а потому прочие методы проверки и профилактики отменять нельзя.
В настоящее время кольца Oura раздаются медикам, которые работают с заболевшими, а также всем причастным к их транспортировке, обслуживанию и т.д. Кольца выступают как аналоги персональных дозиметров у работников атомной отрасли, которые нужно постоянно носить при себе как сигнальное средство, не пренебрегая и другими мерами безопасности. COVID-19 никуда не уйдет в ближайшее время, а потому любые средства предупреждения о болезни будут чрезвычайно востребованы.]]></text>
</doc>
