<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Hapbeat создаст эффект присутствия на рок-концерте с помощью сильных вибраций]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японский стартап Hapbeat представил первое в мире носимое устройство, которое передает звуковые вибрации музыки напрямую в тело слушателя, создавая ощущение, похожее на присутствие на живом концерте. Наушники не могут создать подобного эффекта, поскольку в реальности мы воспринимаем звук не только ушами, но и всем телом сразу. Чтобы сымитировать этот процесс, Hapbeat генерирует мощные, точно рассчитанные вибрации, которые создают сильный эффект погружения.
Для работы устройства необходимо сделать следующее. Сначала нужно прикрепить Hapbeat на одежду с помощью клипсы или магнитной защелки, либо повесить на шею с помощью шнура. Извлечь из устройства прочную струну, которая опоясывает тело слушателя петлей. Затем остается подключить к гаджету наушники и запустить трек на своем смартфоне. Маленькие моторы, размещенные внутри Hapbeat, начнут натягивать и ослаблять струну в такт музыке, создавая сильные вибрации в теле слушателя.
Благодаря своей конструкции, Hapbeat превосходит другие виброакустические устройства. Во-первых, гаджет генерирует мощные басовые вибрации самим движением внутренних моторов. Во-вторых, он четко передает слабые вибрации, поскольку все движущиеся части устройства невероятно легкие и отзывчивые. И, в-третьих, он передает очень широкий спектр колебаний, благодаря использованию кольцевой струны, которая опоясывает все тело слушателя. Такой метод позволяет передавать вибрации по всей длине струны, а не только в месте крепления гаджета.
Hapbeat использует технологию кинестетического интерфейса, которая была в первые разработана в Токийском технологическом университете в 1989 году. Устройство выйдет на рынок уже в ноябре этого года и будет доступно по цене $199.]]></text>
</doc>
