<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычная мягкая игрушка от Honda убаюкает младенца звуками мотора]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Многие молодые родители замечали, что их новорожденные детишки быстрее успокаиваются под звук автомобильного мотора. Данное свойство заинтересовало инженеров и дизайнеров компании Honda, которые разработали тематическую игрушку Honda Sitter Sound.
Выглядит это устройство как мягкая игрушка в форме легковой машинки, оно снабжено динамиком и может издавать ритмичные звуки автомобильного мотора. Не любого случайного – в период разработки инженеры использовали звуки 37 различных моделей, а в качестве тестеров выступали дети в возрасте от полугода до 18 месяцев. Наиболее эффективным оказался звук мотора мотоцикла Honda NSF, причем исследователи отметили, что у 60 % младенцев при его прослушивании понижается сердечный ритм.
В компании Honda не тешат себя надеждой, что все младенцы в мире обожают их бренд. Скорее, причина в том, что мягкий звук современных моторов напоминает маленькому ребенку ощущения, которые он недавно испытывал в утробе матери. У этого явления могут быть и побочные эффекты, поэтому сразу пускать в продажу изделие не стали, а ограничились узкой группой добровольцев. Но заинтересованные родители могут скачать звуки моторов NSX, Integra Type R и S2000, чтобы успокаивать с их помощью малышей.
Honda не является первопроходцем на этом направлении. В прошлом году компания Ford показала прототип кроватки, которая имитирует эффект от езды на автомобиле – издает звуки, покачивается, использует освещение для иллюзии мелькающих за окнами фонарей и т.д. А до нее компания Snoo создала устройства для воспроизведения звуков, которые слышит еще неродившийся ребенок в теле матери.]]></text>
</doc>
