<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умный спортивный шлем Orbi позволит наблюдать за игрой от первого лица]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На выставке CES 2019 компания Orbi показала прототип шлема для игры в американский футбол с функцией удаленного наблюдения. Он является идейным наследником очков Orbi Prime, в которых несколько лет назад появилась система с камерами для записи панорамного видео. Теперь эта функция доработана и применяется гораздо шире, вплоть до спасения жизни игроков.
Конструктивно Orbi устроен как типовой шлем для американского футбола, в который интегрированы четыре камеры для съемки 360-градусного видео. У прототипа это камеры с разрешением 1080p/30fps, у коммерческой модели будут 4K/60fps, что позволит монтировать видео с параметрами вплоть до 8К. Оно представляет собой интерактивную картинку, которую можно разглядывать под любым углом, изучая ситуацию вокруг игрока в шлеме.
Для передачи данных используется модуль связи для сетей 5G, что крайне важно – помимо камер шлем несет 9-осевой инерциальный измерительный блок, комбинацию акселерометра и гироскопа. Они отмечают каждый удар, даже хлопок по шлему, точно фиксируя вектор, силу, время контакта и координаты происшествия на местности. Данные в реальном времени поступают на планшет тренера команды, и он может точно видеть, кто из игроков оказался в беде, откуда исходит опасность и какова ситуация на поле. При этом данные автоматически фиксируются в медицинской карте пользователя, в помощь медикам.
Трехмерный панорамный обзор в сочетании с мониторингом столкновений – отличный механизм анализа проведенных игр. Шлем покажет, что видел и что не мог видеть игрок, на чем было сосредоточено его внимание, как действовал противник и напарники, плюс иную полезную игровую информацию. И, конечно, такое видео станет источником контента для экшн-роликов, посвященных самым острым моментам в игре.]]></text>
</doc>
