<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая технология поможет глухим людям слышать через пальцы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа израильских и польских ученых провела тестирование методики мультисенсорной стимуляции органов чувств. Цель – помочь людям с проблемами слуха, зрения и иных видов восприятия лучше ориентироваться за счет комбинации нескольких источников информации о происходящем вокруг них. В первом эксперименте было опробовано устройство для передачи звуковых данных через тактильные ощущения – оно дает возможность «слышать пальцами».
За основу была взята известная проблема «коктейльной вечеринки», когда людям с проблемами слуха трудно вычленить голос собеседника на фоне речи остальных людей в помещении. Им нужна дополнительная концентрация, для чего доктор наук Амир Амеди из Еврейского университета в Иерусалиме предложил использовать вибрационный слуховой стимулятор. Это устройство преобразует низкочастотные аудиосигналы речи в вибрацию пластинки, на которую кладется палец. Для надежности используется двойной комплект вибрационных пластин и направленный микрофон.
В эксперименте принимала участие группа израильтян с нормальным слухом и со знанием английского языка, который не был для них родным. Им давали прослушать запись английской речи на фоне отвлекающего шума. До применения стимулятора почти никто не мог разобрать слов из записи и понять смысл текста. После прослушивания записи вместе с вибросигналом почти все правильно передали суть услышанного.
По мнению доктора Томаша Волака из Польского всемирного центра слуха, применение мультисенсорной стимуляции вынуждает мозг задействовать больше ресурсов для обработки данных из одного источника. Что и становится залогом качественно иного их понимания – вибрация в пальцах компенсирует помехи, которые мешают уху воспринимать звуковой сигнал. Это справедливо и для тихого звучания, когда энергии колебания воздуха недостаточно для распознавания звука – тактильные ощущения помогают компенсировать данный фактор.]]></text>
</doc>
