<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Куб с искусственным интеллектом сделает вас счастливыми]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-01-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если попытаться вообразить искусственный интеллект, имеющий эмоции, то наверняка большинство из нас представит робота, хотя бы отдаленно напоминающего человека. Например, C-3PO из фильмов Джорджа Лукаса или небезызвестного робота Бендера. Совершенно другой подход к внешнему виду искусственного интеллекта применил изобретатель Патрик Розенталь, разработавший куб EmoSpark.
Консоль EmoSpark представляет собой куб размером 9 х 9 х 9 см, который взаимодействует с эмоциями пользователя, используя анализ информации и отслеживание мимики лица. Умный куб умеет различать основные человеческие чувства и распознавать членов семьи. Общение с кубом может осуществляться напрямую голосом, с помощью социальных сетей или через любые мобильные устройства.
По началу куб пытается улучшить ваше настроение, давая рекомендации конкретной музыки или видео. Постепенно EmoSpark становится более опытным в искусстве общения и начинает давать осмысленные советы. С течением времени куб составляет персональный эмоциональный портрет каждого пользователя.
Розенталь уверен, что он создал основу для внедрения машин с искусственным интеллектом в потребительское пространство. EmoSpark будет иметь открытый API, что позволит разработчикам приложений создавать новые модули, которые дадут кубу новые возможности: голосовые, распознавательные и даже двигательные.
Кроме всего прочего, EmoSpark является инструментом электронного обучения. Он подключен к Freebase — коллекции онлайн-знаний и может ответить на вопросы более чем 39 миллионов тематик.
Краудфаундинговая кампания для куба EmoSpark запустилась всего пару дней назад. Стоимость одного экземпляра оценивается в 224 $.
Кстати, не так давно был разработан ещё один удивительный куб, умеющий балансировать на одном ребре.]]></text>
</doc>
