<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умное зеркало HiMirror даст профессиональную косметическую консультацию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жена Саймона Шеня, гендиректора крупной тайваньской IT-компании, однажды спросила своего мужа: что такого в этих технопроектах, что ты посвящаешь им все время? Вместо ответа Шень спроектировал женское зеркальце с интегрированным голосовым помощником, которое помогло бы его супруге всегда оставаться красивой.
HiMirror Mini Premium работает как планшет с сенсорным экраном и камерой высокого разрешения, который может демонстрировать не просто отражение лица, но и добавлять на картинку произвольные эффекты в реальном времени. Основой его «разума» является специальный сервис Skin Analysis Engine X, созданный для распознавания десяти основных косметических дефектов. Это морщины, складки кожи, темные круги, темные пятна, красные пятна, шероховатость, выраженные поры кожи, болезненный вид лица, гидратация и пигментация. Найденное он отображает на экране.
Умное зеркало имеет три основных задачи – показать косметические недостатки лица пользователя, предложить средства для их устранения и подсказать, как лучше их замаскировать при помощи макияжа. При этом HiMirror покажет расчетный ожидаемый результат при выборе разных опций. В его памяти пять сценариев создания макияжа с множеством варьируемых деталей, почти на все случаи жизни. Однако, чтобы исцелить проблемные участки, нужны данные об изменении состояния лица за долгое время – HiMirror создан для длительного, постоянного использования и сбора информации о своем владельце.
Как и все современные умные гаджеты, зеркало HiMirror поддерживает работу с соцсетями и сетевыми сервисами, умеет перенаправлять информацию по разным адресатам. Цена устройства — $300, а время выхода на рынок – 5 ноября текущего года.]]></text>
</doc>
