<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Планшет ReMarkable 2 не отличить от тонкого бумажного блокнота]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ReMarkable 2 – самый тонкий в мире планшет с толщиной корпуса всего 4,7 мм и он очень похож на старинные бумажные блокноты (в этом и заключается задумка разработчиков). По словам представителей бренда, с выходом этой модели разница между работой с бумажными и цифровыми документами становится абсолютно символической. Вы можете преобразовать любой вид записанной на планшете вручную информации в файлы самых разных форматов, чтобы редактировать их в тех приложениях, которые лучше всего для этого подходят.
В основе планшета – 10,3-дюймовый монохромный дисплей CANVAS, с частичной поддержкой технологии E Ink Carta. Предельное разрешение составляет 1872x1404 (226 dpi), ввод данных осуществляется через сенсорный мультитач-слой с чувствительностью до 21-й миллисекунды. В комплекте с планшетом поставляется пассивный стилус, который работает без энергии, но обеспечивает 2048 различных степеней давления на экран.
ReMarkable 2 укомплектован процессором 1 ГГц ARM A9, на борту 512 Мб DDR3L RAM и 8 Гб постоянной памяти на твердотельном накопителе – запас примерно на 100 000 страниц рукописного текста. Есть модуль Wi-Fi и порт USB-C, а батарея на 3000 мАч обеспечивает 90 дней в режиме ожидания или 2 недели при работе по 2 часа в сутки на одном заряде. В новой модели применена технология распознавания почерка MyScript. А плагины для Google Chrome помогают читать адаптированные веб-документы без лишних окон.
Разработчики утверждают, что ReMarkable 2 крайне неприхотлив в обращении и его очень трудно случайно сломать (это пока не доказано). Цена планшета – $399. В продажу он поступит в июне этого года.]]></text>
</doc>
