<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сенсорная пленка позволит слепым людям самостоятельно пользоваться смартфонами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Всего несколько лет назад самостоятельные онлайн-покупки были абсолютно недоступны 23-летней китаянке Ли Мэнци — она слепа с рождения. Когда появились смартфоны с функцией превращения текста в речь, она тут же купила iPhone, даже несмотря на высокую цену — потому что другие модели, зачастую, просто непригодны для инвалидов.
Сегодня экраны многих современных смартфонов открывают большие возможности для людей с нарушенным зрением, благодаря специальным приложениям. Однако на экране помимо ценной информации очень много лишнего и того, что требует более глубокого разъяснения. Так цифровые считыватели не расшифровывают человеческие мысли, поэтому, когда Ли работает с электронными коммерческими приложениями, то получает от них неточные, вводящие в заблуждения описания, затрудняющие поиск нужного товара.
За последние два года концерн Alibaba вложил более 15 млрд. долларов в глобальную инициативу под названием Alibaba Damo Academy, в рамках которой ведутся исследования по улучшению интерфейса смартфонов для слепых. Последняя разработка совместно с университетом Синьхуа – недорогая (всего 1 долл.) специальная пластиковая пленка для экрана.
Она почти незаметна, но если осторожно провести по ней пальцами, то можно ощутить по три вертикально расположенные кнопки справа и слева. Нажатием на каждую из них запускается определенная команда, например, «назад» или «подтвердить».
Дополнение к смартфону дает возможность слепым и слабовидящим покупателям совершать онлайн-покупки без посторонней помощи. В настоящее время программа работает только с двумя наиболее популярными приложениями Alibaba – интернет-магазином Таобао и платежной системой Alipay. Пленка станет доступна для пользователей уже в начале 2019 года.]]></text>
</doc>
