<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[История загадочного стартапа под названием «Ничего» получила неожиданное развитие]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[История загадочного стартапа Nothing (Ничего), запущенного со-основателем компании OnePlus Карлом Пеем, получила неожиданную развязку. Напомним, Карл покинул OnePlus, чтобы открыть собственный бизнес в Великобритании. Он загадочно намекнул, что собирается «предложить миру технологий кое-что новенькое», но чем собирается заниматься его стартап никто не знал. Было известно лишь, что в 2021 году Пей намерен выпустить свой первый продукт, и что он будет относиться к классу носимой электроники.
И вот теперь издание Bloomberg внезапно сообщило, что этим прорывным продуктом станут... беспроводные наушники. Их запуск на рынок намечен на лето этого года. Карл Пей сообщил в интервью, что намерен со временем создать целую экосистему устройств, которые будут взаимодействовать друг с другом. У него есть на это реальные шансы – проект Пея только что завершил очередной раунд инвестиций, получив 15 миллионов долларов от венчурного подразделения Alphabet – GV (в прошлом Google Ventures).
Но старт проекта явно не будет легким: беспроводные наушники – это невероятно перегретый рынок, за который конкурируют крупнейшие компании мира, в числе которых такие гиганты как Apple, Samsung и Sony. Любопытно, что Nothing будет соперничать и с бывшей компанией Карла OnePlus, которая выпустила собственные беспроводные наушники в прошлом году.
Однако репутация Пея, как успешного и опытного предпринимателя, играет ему на руку. На сегодняшний день Nothing уже получила поддержку и венчурные инвестиции от крупных игроков технологического рынка, среди которых изобретатель iPod Тони Фэделл, со-основатель Twitch Кевин Лин, и генеральный директор Reddit Стив Хаффман.
Карл Пей]]></text>
</doc>
