<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Xiaomi запустила лучшую в истории акцию по троллингу Apple]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После презентации последнего трио из модельного ряда iPhone, журналисты и эксперты во многих странах единодушно обвинили компанию Apple если не в жадности, то в необоснованном завышении цен. Рядовые покупатели никак не могут понять, за что именно им предлагается заплатить еще больше, чем в прошлом году. Ситуацией воспользовалась компания Xiaomi, которая немедленно развернула акцию по троллингу Apple с выгодой для себя.
На три новых, баснословно дорогих iPhone в Xiaomi ответили срочной подготовкой трех универсальных техно-наборов. В каждом из них флагманский смартфон от этого бренда, смарт-часы, аудио-гарнитура и еще целый ноутбук. Но главное – наборы целиком стоят ровно столько, сколько яблочные смартфоны по отдельности, а их названия недвусмысленно указывают, кого тут высмеивают.
Итак, набор XR, как и конкурент iPhone XR, за 945 долларов. В него входит смартфон Xiaomi Mi 8 SE 128 Гб, умные часы Mi Band 3, мини-гарнитура Mi Mini и 12.5-дюймовый ноутбук Mi Notebook Air с 256 Гб памяти. Набор XS имеет схожую комплектацию, но здесь и гарнитура подороже, Mi Bluetooth Headset Mini, и смартфон Mi MIX 2S – лучший из последних моделей Xiaomi, с 8 Гб ОЗУ и 256 Гб основной памяти. Тогда как у iPhone XS всего лишь 64 Гб при той же цене 1265 долларов.
Третий набор пародирует iPhone XS Max и содержит смартфон Mi 8 с 6 Гб оперативной памяти и 128 Гб памяти, часы Mi Band 3, гарнитуру Mi Bluetooth Collar Headset и ноутбук Mi Notebook ProIt. Цена — 1398 долларов. А для тех, кого характеристики гаджетов интересуют больше троллинга Apple, компания Xiaomi предлагает собрать свой аналогичный набор. И готова гарантировать, что он обойдется не дороже, чем один-единственный смартфон от яблочной компании.]]></text>
</doc>
