<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[CaptoGlove — универсальная перчатка-контроллер]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап CaptoGlove вывел на площадку Kickstarter первую в мире беспроводную перчатку-контроллер, которая позволяет управлять настольными компьютерами, мобильными гаджетами и даже дронами. Перчатка CaptoGlove совместима со множеством платформ и поддерживает управление жестами и движением пальцев.
По словам разработчиков, основные сферы применения CaptoGlove – это виртуальная реальность, компьютерные игры, управление мобильными гаджетами, профессиональные тренировки на симуляторах, 3D-моделирование и управление беспилотными устройствами. Для этого каждая перчатка оснащается съемными сенсорами и подключается к нужной платформе по протоколу Bluetooth Low Energy 4.0. Заряда ее литий-ионной батареи хватает на 10 часов непрерывной работы.
В случае настольных систем, перчатка заменяет клавиатуру и мышь и совместима с любыми компьютерными играми прямо «из коробки». При этом игрок может использовать сразу две перчатки – например, в вертолетных симуляторах. В таком случае одной рукой он управляет вертолетом, а другой переключает виртуальные тумблеры в кабине. Особенно хорошо перчатка подходит для игры в трехмерные шутеры – в них оружие на экране компьютера полностью повторяет движения руки пользователя.
Что касается мобильных платформ, CaptoGlove совместима с любыми iOS и Android смартфонами и планшетами и может работать с играми, которые поддерживают геймпад. Также перчатка совместима со всеми существующими гарнитурами виртуальной реальности, включая Oculus Rift, HTC Vive, Samsung Gear VR и Google Cardboard.
Проект CaptoGlove оказался невероятно удачным и поставки перчатки-контроллера начнутся уже в июне этого года. Розничная цена перчатки составит 250 $.]]></text>
</doc>
