<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Sennheiser Orpheus: наушники за 50 000 евро]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-11-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Свою первую модель – элитные наушники Orpheus HE90 компания Sennheiser выпустила в 1991 году в количестве 300 пар по цене 16000 долларов каждая. Сегодня, чтобы приобрести этот раритет потребуется уже сумма в три раза больше, но Sennheiser полна решимости двигаться дальше и создавать новое.
Обновлённая версия по праву оказалась достойна своей предшественницы. Новые Orpheus разрабатывались более 10 лет. Получилось нечто среднее между произведением ювелирного искусства и достижением в области современных высоких технологий.
В этом изделии ручной работы было использовано более 6000 различных компонентов, включая золотокерамические электроды, платиновые диафрагмы, усилитель корпуса из каррарского мрамора, который в своё время использовал для своих скульптур сам Микеланджело. Однако вся эта несказанная роскошь отнюдь не для показухи. Применение драгоценных металлов заметно улучшает основные параметры наушников, доводя их до совершенства.
Роскошный дизайн распространяется на усилитель и органы управления. Они изготовлены из цельного куска хромированной латуни. При извлечении наушников из «укрытия» одновременно начинают выдвигаться из корпуса латунные ручки управления и подниматься 8 герметичных светящихся кварцевых трубок с одновременным отражением этого великолепия в зеркалах.
Orpheus отличаются от своих конкурентов изумительным качеством звука за счёт цифрового усиления, которое происходит непосредственно в наушниках, что сводит к минимуму любые виды помех. А восемь цифровых аналоговых преобразователей в состоянии исправить даже поток весьма низкого качества.
И самое главное: Sennheiser оценил своё творение в 50000 евро.]]></text>
</doc>
