<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Невероятные шпионские технологии, существующие в реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Профессия шпиона стара, как мир. Еще в древнем Вавилоне в Кодексе Хаммурапи, а позже и в Ветхом Завете дается весьма подробная характеристика шпионажа, как способа получения преимуществ над противником.
С тех пор шпионские технологии ушли далеко вперед. Да что там древний Вавилон, если «жучки» и прочие шпионские принадлежности времен Джеймса Бонда способны вызвать сегодня разве что ироничную улыбку.
Так во времена пресловутой «холодной» войны в качестве средств ликвидации неугодных лиц использовались такие вещицы, как пистолет, закамуфлированный под тюбик губной помады, прозванный «поцелуем смерти», или зонтик, жалящий отравленной иглой со смертельным ядом. Кстати, они были разработаны специалистами КГБ.
Помада «поцелуй смерти»
Смертельно жалящий зонтик
Не сидели, сложа руки, и спецслужбы США. Их наиболее известное ноу-хау времен «холодной» войны – микрофон, имплантированный в ухо кошке. Передатчик располагался возле черепа, аккумулятор в животе, а антенна была вмонтирована в хвост. Однако научить искусству шпионажа кошек не удалось. Вместо того, чтобы шпионить на территории советского посольства, они занимались в основном поиском пищи.
А вот визуальный микрофон – это уже дитя нашего времени. Его придумала группа исследователей Массачусетского технологического института совместно с коллегами из Microsoft и Adobe. Визуальный микрофон способен идентифицировать звук, даже находясь по ту сторону толстого стекла.
В данном случае используется высокоскоростная камера, снимающая со скоростью 6 тысяч кадров в секунду. С ее помощью фиксируются малейшие колебания объектов, таких к примеру, как комнатные растения или брошенная упаковка чипсов. После соответствующей обработки колебания «озвучиваются».
Рассматривается возможность «взлома» кодов, имплантированных в организм человека приборов — инсулиновой помпы, дефибрилляторов и кардиостимуляторов. А в компании Almax разработано устройство EyeSee, которое незаметно устанавливается в магазинах одежды, обычно позади манекенов или непосредственно в них. С его помощью осуществляется идентификация и классификация покупателей, отдающих предпочтение той или иной вещи.
И наконец то, о чем мечтают все разведки мира – безопасная связь. Одна из последних разработок – квантовое шифрование, где используются принципы физики элементарных частиц. Такие сообщения смогут прочитать только те, кому они адресованы.]]></text>
</doc>
