<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Nokia разработала «умную» куртку для современных спасателей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Nokia хорошо известна в мире, как производитель нестандартных продуктов, вроде сенсорного экрана изо льда, созданного еще в 2010 году. На проходящем в Барселоне ежегодном Mobile World Congress 2018 компания представила необычное для себя изделие — «умную» куртку CHASE Life Tech FR для полицейских и спасателей, разработанную совместно с южнокорейской компанией модной одежды Kolon.
Внешне CHASE Life Tech FR похожа на яркие куртки, какие обычно бывают у полицейских и пожарных. Основное отличие заключается в ее электронной начинке. Куртка оснащена модульными датчиками, фиксирующими частоту сердечных сокращений и температуру тела, GPS и акселерометром. Но это только то, что представлено на выставке. Вместо этих датчиков можно установить и другие, какие необходимы в конкретной ситуации — например, датчики угарного газа.
«Снятые» с куртки данные передаются на базовую станцию, где блок управления анализирует их в режиме реального времени. Это, в частности, может помочь в случае невыхода полицейского или пожарного на связь в аварийной ситуации. Разработчики CHASE заверяют, что ее эксплуатационный ресурс практически безграничен.
CHASE Life Tech FR отличает изысканный дизайн, ничем не уступающий общепризнанным мировым брендам моды. Однако все эти эффектные детали куртки помимо дизайнерских выполняют и вполне определенные практические функции. Например, ткань является проводником, а отражающие 3М-детали, изготовленные из материала GORE-TEX, легко пропускают пар от тела, но не пропускают дождь и снег. Поскольку все датчики съемные, то CHASE Life Tech FR можно легко стирать.
Так как куртка, несмотря на электронную начинку, прекрасно смотрится, у Nokia и Kolon есть планы создать максимум в течение полутора лет ее «гражданскую» версию.]]></text>
</doc>
