<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пять гаджетов, помогающих крепче спать]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицинская статистика последних лет показывает, что всё увеличивающееся число мобильных устройств и гаджетов, а также создаваемые ими звуковые и световые эффекты стали одной из основных причин нарушений сна у миллионов людей. Вполне логично, что в ответ на это стали создаваться электронные устройства, сводящие к минимуму образовавшийся негатив.
Монитор сна Beddit Sleep Monitor (149$) состоит из плоской тонкой полоски, установленной под простынёй и подключённой к телефону по системе Bluetooth. Монитор измеряет пульс, давление, циклы (лёгкий или глубокий сон) и время сна. Утром, получив подробную информацию, вы можете спланировать дальнейший алгоритм своих действий.
Beddit Sleep Monitor
Withings Aura (300$) – это тонкий белый коврик, внимательно контролирующий сон, который дополняют радиочасы, регулирующие свет рядом с кроватью. Красный свет помогает задремать, после чего постепенно гаснет. А утром вы просыпаетесь с синим светом, интенсивность которого увеличивается. Как полагают учёные, синий свет регулирует уровень мелатонина в организме, влияющего на сон.
Withings Aura
Устройство ResMed S+ (150$) усыпляет звуками природы – шумом моря, журчаньем ручья, наиболее совпадающими с ритмом дыхания. Прибор подстраивается под него и регулирует уровень звука. Он внимательно отслеживает сон, составляет диаграммы циклов сна и даёт полезные рекомендации.
ResMed S
Фитнес-часы Epson Pulsense PS-500 (200$) отслеживают движения, частоту сердечных сокращений. Их можно синхронизировать с компьютером и контролировать свой сон. В течение дня они считают шаги, истраченные калории и измерят сердечный ритм.
Epson Pulsense PS-500
«Умный» матрас Kingsdown (10999$) не просто контролирует сон, но и позаботится о том, чтобы вам было удобнее спать с помощью 21 воздушной камеры. Со временем он подберёт оптимальный вариант для своего хозяина. Чудо-кровать может сделать массаж и отрегулировать положение головы, ног и твёрдость поверхности.
Матрас Kingsdown]]></text>
</doc>
