<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Smarty Ring — еще более «тонкий» способ всегда оставаться на связи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гаджет, который оборачивается вокруг части тела, умеет отображать время и связываться со смартфоном — мы уже не раз слышали нечто подобное. Но сегодня речь пойдет не об очередных смартчасах, а о еще более технологичном девайсе — «умном» кольце Smarty Ring.
Несмотря на то, что сама идея гаджета в виде кольца уже не нова, проекту Smarty Ring есть, чем похвастаться. Кольцо сможет устанавливать связь с устройствами, работающими на iOS или Android (лишь бы была поддержка Bluetooth 4.0), что позволит получать различные виды оповещений и уведомлений, текст и информацию из соцсетей.
Корпус Smarty Ring выполнен из нержавеющей стали и может иметь размеры от 15 до 24 мм. Кольцо является водонепроницаемым, имеет дисплей и кнопки, с помощью которых можно принять или отклонить входящие звонки, управлять воспроизведением музыки либо камерой телефона.
Smarty Ring имеет встроенный мини-аккумулятор емкостью 22 мАч. Его хватит для 24 часов автономной работы гаджета. Для подзарядки может использоваться идущая в комплекте докстанция с поддержкой функции беспроводной зарядки для двух колец и смартфона.
Для настройки «умного» кольца придется использовать специальное приложение на смартфоне. Оно позволит выбрать яркость дисплея, отрегулировать громкость звукого сигнала кольца, назначить функции для кнопок. Также у Smarty Ring есть достаточно интересная способность, которая может пригодится для предотвращения кражи или потери смартфона: кольцо предупредит пользователя, если телефон отдалится дальше, чем на 30 метров.
На текущий момент проект Smarty Ring набрал в 4 раза больше запрашиваемой на финансирование суммы, и уже находится на стадии производства. Разработчик обещает начать отправку первых колец в апреле 2014 года. Стоимость кольца составляет 175 $.]]></text>
</doc>
