<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые раскрыли загадку пляжа, где полвека появлялись игрушки в виде кота Гарфилда]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пожалуй, любой, кто родился в прошлом тысячелетии, узнает этот предмет – это игрушка в виде известного персонажа мультфильмов, рыжего кота Гарфилда. Начиная с середины 80-х гг. прошлого века жители Бретани постоянно находили на пляже вблизи Ируазы обломки дешевых телефонов, стилизованных под этого знаменитого кота. Количество находок исчислялось сотнями, и никто все эти годы не мог понять, откуда они берутся. Но теперь тайна раскрыта.
Строго говоря, секрет пляжа с телефонами был раскрыт давным-давно, почти полвека назад. Просто автор находки, Рене Морван, легкомысленно отнесся к вопросу, и только сегодня, на старости лет, проникся проблемой загрязнения окружающей среды. Телефоны сделаны из пластика, его наличие в море и на берегу не сулит ничего хорошего, так почему бы не устранить источник загрязнения? Правда, придется уничтожить интригу, лишить регион одной из его легенд. Но дело того стоит.
Морван связался с активистами из природоохранной организации «Ar Viltansoù» и провел их к пещере на морском берегу. Она не отмечена на картах и не видна со стороны, поэтому только такие местные жители, как Морван, который подростком облазил все здешние скалы, знают о ней. Когда ему было 19 лет, он с братьями после шторма нашел в этой пещере разбитый морской контейнер – сегодня внутри него по-прежнему остаются сотни пластиковых телефонов 40-летней давности.
Большая часть груза так и осталась в пещере, а среди обломков телефонов активисты нашли немало морских обитателей, которые приспособились к новой среде. Если учесть, что ежегодно в мире теряется не менее 1500 контейнеров с разными грузами, то кто знает, сколько на самом деле есть похожих мест на планете, откуда мусор разносится по всему океану?]]></text>
</doc>
