<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Камера видеонаблюдения Nest становится умнее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хорошие камеры видеонаблюдения – это дополнительные глаза и уши, не знающие усталости. А современные технологии машинного обучения могут сделать их еще эффективнее. Например, компания Nest, занимающаяся разработками в сфере умного дома, научила свою камеру определять, кто именно находится дома.
По мнению Мехула Нариявала, продукт-менеджера компании Nest, нас окружает множество движений, которые не имеют значения. Взять тот же вентилятор — алгоритм распознает его как движение, но оно не столь важно. Поэтому в обновленном программном обеспечении камеры, инженеры Nest попытались научить ее реагировать не на движения, а на сигналы.
Работая совместно со своими коллегами из Google, специалисты компании разработали алгоритм, который в состоянии анализировать до 2,6 млн. кадров в день и отправлять уведомления при обнаружении всего подозрительного. Подобно человеческому глазу, камера может не быть на 100 % уверена в том, что она видит. Но если увиденное покажется ей подозрительным — она обязательно известит вам об этом.
Процесс машинного обучения пока еще далек от совершенства, но, тем не менее, компьютеры становятся все умнее при выполнении своей работы. Как заявил Нариявала, если компьютеры прошлого могли сказать только «да» или «нет», то теперь машины способны определить множество «оттенков серого».
Кроме этого, обновленное программное обеспечение Nest Cam сохраняет информацию за 10 последних дней (26 млн. кадров) и дает возможность «прокрутить» ее в считанные секунды. Можно просмотреть наиболее актуальные моменты в течение дня. Программа «вытаскивает» их из огромного потока видеоинформации, чтобы пользователь мог, к примеру, увидеть подробности похищения его велосипеда несколько дней назад.]]></text>
</doc>
