<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство Mistbox снизит стоимость кондиционирования воздуха на 30 %]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Mistbox – это устройство, которое охлаждает воздух, поступающий в кондиционер, что позволяет повысить его эффективность на 30 %. Для понимания масштаба: если к 2030 году сократить общемировые расходы электричества на кондиционирование воздуха на 30 %, это приведет к снижению уровня СО2 в атмосфере, равносильному удалению с дорог пяти миллиардов автомобилей. Это в пять раз больше одного миллиарда автомобилей, которые существуют на Земле на сегодняшний день.
Mistbox работает, выделяя сверхмалые капли водяного тумана в пространство рядом с кондиционером. Это позволяет охладить попадающий в него воздух и существенно повысить эффективность. Mistbox оснащен сенсорами, которые активируют его только когда это необходимо – например, ночью работа устройства не требуется.
Чтобы Mistbox заработал, достаточно выполнить следующие действия:
1. Установить маленькую ветряную турбину на верх кондиционера. Она будет захватывать выходящий воздушный поток и питать гаджет, позволяя ему не зависеть от электросети.
2. Установить контрольный блок на боковую поверхность кондиционера.
3. Закрепить распыляющие насадки на боках кондиционера.
4. Подключить устройство к системе водоснабжения (для жителей США предлагается использовать кран для полива газона).
Весь процесс занимает несколько минут и не требует дальнейших действий со стороны пользователя. Вместе с Mistbox поставляется бесплатное приложение, которое позволяет следить за работой устройства в реальном времени и наглядно представляет экономию электричества.
Поставки Mistbox начнутся в августе этого года, а цена устройства составит около 400 долларов.]]></text>
</doc>
