<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Сан-Франциско отключают самую старую работающую веб-камеру в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Считается, что самыми первыми «кошками в Интернете» стали Петунья и Вебка, питомицы Джеффа Шварца, который в 1994-ом был студентом Университета Сан-Франциско. Шварц вместе приятелем Дэном Вонгом установили две веб-камеры, одна из которых показывала, как ведут себя кошки в отсутствие хозяина дома. А вторая, названная FogCam, транслировала в онлайн события из самого учебного заведения.
Шварц признается, что вдохновился экспериментом «Coffee Cam» из Кембриджа. Там в одной из лабораторий сотрудники никак не могли договориться о графике пользования большим кофейником, поэтому в течение дня кто-то успевал наполнить свою чашку, а другим приходилось заваривать напиток заново и ждать. Это превратилось в своего рода «игру», соперничество между учеными, пока не пришли молодые IT-шники, Квентин Стаффорд-Фрейзер и Пол Джардецки. Они тайком поставили веб-камеру напротив кофейника и стали единственными, кто точно знал, когда он полон.
В 1993-ем Coffee Cam подключили к Интернету и шутка вскрылась. Она так понравилась аудитории, что позже ту самую камеру продали на аукционе за $4000. Проект FogCam тоже понравился зрителям, тогда такие технические новшества были в диковинку и служили примером окна в новый, дивный мир цифровых технологий. Камера FogCam проработала в Университете Сан-Франциско 25 лет, но теперь все подходит к концу – Шварц объявил о ее отключении в конце августа 2019-го.
Причина отключения – бюрократическая. В конце прошлого века вебкамера и трансляции привлекали внимание к учебному заведению, делали ему рекламу. Но с тех пор все радикально изменилось, нынешнее руководство целенаправленно выгоняет Шварца со своей территории. Камеру несколько раз перемещали в другие места, однако больше вариантов нет и ее придется убрать из кампуса. Переключать старую камеру на что-то иное смысла нет, проще признать завершение этого исторического проекта, и двигаться дальше.]]></text>
</doc>
