<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Имплантат Eyemate проконтролирует внутриглазное давление при глаукоме]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Глаукома – одно из наиболее распространенных офтальмологических заболеваний, возникающее по причине засорения глазных дренажных каналов, в результате чего происходит накопление жидкости и, как следствие – повышение внутриглазного давления, что приводит к повреждению зрительного нерва вплоть до полной потери зрения.
Поэтому при глаукоме очень важно регулярно контролировать уровень внутриглазного давления для своевременного принятия профилактических мер. К сожалению, такие проверки для большинства больных возможны только в кабинете офтальмолога и, как правило, не чаще нескольких раз в год.
Немецкая компания Implandata Opthhalmiic Products совместно с Институтом Микроэлектроники Фраунгофера разработали внутриглазной гибкий кольцевой имплантат Eyemate, который размещается за радужной оболочкой глаза через специальный разрез, как при стандартной операции по удалению катаракты. После его установки больные в любой момент могут измерять внутриглазное давление с помощью специального портативного устройства.
Ручное устройство для считывания данных
Устройство подносится к глазу на небольшое расстояние и после включения посылает туда двухсекундный слабый магнитный импульс. Полученная информация – внутриглазное давление и температура – тут же отражается на цифровом дисплее устройства и загружается в базу данных лечащего врача. Кроме того, эти данные больной также может загрузить в специальное приложение для самоконтроля.
После успешной серии клинических испытаний в нескольких клиниках Германии в середине прошлого года Eyemate получил сертификат соответствия и был допущен к продаже. Сегодня его можно приобрести в Германии, Австрии и Швейцарии. В настоящее время дизайнеры работают над уменьшением размера имплантата и упрощением процедуры имплантации.]]></text>
</doc>
