<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Техно-наруч Wrist Rack – идеальное решение проблемы «хэндс фри»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Wrist Rack вывела на Kickstarter необычное «hands-free» крепление для смартфонов, которое в буквальном смысле освобождает руки их владельцев. Это дизайнерский кожаный браслет-наруч, который позволяет закрепить телефон прямо на руке. Освобождая руки пользователя и делая смартфон легко доступным, Wrist Rack дает привычному гаджету новые возможности.
Вот далеко неполный их список:
1. Наруч позволяет управлять дронами и другими беспроводными гаджетами;
2. Уже применяется журналистами для записи интервью (разумеется, запись ведет закрепленный смартфон);
3. Дает велосипедистам и мотоциклистам удобный доступ к смартфону и его приложениям во время езды;
4. Позволяет играть в мобильные игры (очевидный первый кандидат – это Fallout Shelter. Именно в этой игре впервые появляется устройство, ставшее прародителем Wrist Rack);
5. Позволяет управлять презентациями и выполняет функции лазерной указки.
Wrist Rack выпускается в трех размерах, а его застежки позволяют закрепить браслет на руке любого обхвата. Также между наручем и креплением для смартфонов находятся несколько потайных карманов. В них можно держать визитки, деньги и кредитные карты. Все наручи производятся вручную в Северной Америке.
Сейчас Wrist Rack поддерживает следующие модели и форм-факторы телефонов:
iPhone 5, 5S, SE, 6, 6+, 7, 7+;
LG G4;
Samsung S4, S5, S6, S7, S7 Edge, S8.
Компания постоянно работает над расширением линейки и сейчас на очереди следующие смартфоны: Samsung S6 Edge, Samsung S8+, Huawei Nexus 6P, LG Nexus 5, G6, V20, Sony Xperia Z3, Moto Z.
Первые наручи отправятся к своим новым владельцам уже в июне этого года и будут доступны в трех вариантах: Коричневая кожа, Черная кожа и Стимпанк – особая модель с характерным дизайном. Розничная цена браслетов составит около 1200 рублей.]]></text>
</doc>
