<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Светодиодные ресницы грозят стать новым трендом?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После того, как в мае дизайнер Тьен Фам представил этот модный аксессуар, проект «f.lashes» стал вирусным, собрал заинтересованную аудиторию и вот-вот превратится в полноценный стартап. Его запуск состоится через считанные недели, а выход новинки на рынок запланирован на рубеж 2017 и 2018 годов. Так что же они такое, эти хайтек-ресницы 21 века?
Стандартные накладные ресницы, обычный клей для косметических аксессуаров, нестандартная начинка. Светодиодов внутри f.lashes немного, поэтому они получают энергию от одной батареи и могут функционировать до 4 часов. Источник питания, вместе с контроллером и сенсорами движения, расположены в модуле, который крепится на затылке и соединяется с ресницами тонким, незаметным проводком.
Предназначение f.lashes в том, чтобы в нужный момент привлекать внимание к глазам своего владельца. Для этого контроллер анализирует движения головы и, например, во время танца, активирует один из пяти режимов подсветки. От простого свечения, до светового шоу в стиле киберпанк. Можно ли запрограммировать некий персональный эффект, на данном этапе непонятно.
Самые вредные вопросы критиков: не сломается ли проводок, если трясти башкой на танцполе, и не сварятся ли глазки, над которым нависают массивы лампочек? Разработчики парируют, что они использовали простенькие светодиоды с единственной гаммой, которые выделяют минимум тепла. Из-за этого нельзя заставить ресницы светиться попеременно разными цветами и придется покупать несколько изделий конкретных оттенков.
Цена экземпляра f.lashes, пара ресниц и контроллер — $40. Но есть оптовое предложение – набор из семи разноцветных ресниц за $100. Одна проблема, пока что речь идет о прототипе, который мало похож на законченный коммерческий продукт. Все должно проясниться после запуска компании по сбору инвестиций.]]></text>
</doc>
