<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Камера-дротик Insta360 One X запишет прежде невозможные съемочные трюки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая экшн-камера от бренда Insta360 позиционирует себя как «убийцу GoPro Hero7», и на то есть веские причины. Конструктивно это все та же плоская коробочка с двойной системой сверхширокоугольных линз для съемки на 360 градусов. Однако теперь в ней доступны режимы съемки 5,7K 30 fps, для слоу-мо 4K 50 fps и ультра-слоу-мо 3K 100 fps. А все для того, чтобы гарантированно получить избыточное количество кадров и пикселей в них для монтажа конечной идеальной картинки.
Самая крутая функция Insta360 One X – наличие дополнительного корпуса с воздушным обтекателем, благодаря которому камеру можно бросить как дротик или гранату куда угодно. В идеале вдоль траектории движения объекта съемки, чтобы система стабилизации FlowState путем контроля датчиков положения в пространстве обеспечила идеальное наведение на цель. За саму камеру и последствия падения можно не опасаться, а результат съемки под постоянно меняющимися ракурсами поражает воображение.
One X позиционируется как полупрофессиональная камера, поэтому здесь помимо ручного контроля экспозиции есть удаленное управление, поддержка GPS, автоматическая ретушь второстепенных объектов, как-то ножки штатива в кадре. Типовой корпус выдерживает погружение в воду на 7 м, а футляр Dive Case увеличивает его до 30 м. Но все самое интересное раскрывается при послесъемочной обработке, где можно сразу задать стабилизацию на конкретном объекте и система сделает все кадры с ним точно по центру.
С точки зрения разрешения, динамического диапазона, резкости, глубины цвета при фотографировании Insta360 One X однозначно проигрывает GoPro Hero7, но при съемке видео разница нивелируется. Причина в том, что GoPro снимает строго в одном направлении, а One X на 360 градусов, но большая часть информации при создании итогового снимка выбрасывается. Хотя ее можно использовать и для иных целей – при стоимости в $399 соблазн купить и проверить все в деле достаточно велик. Благо, товар уже поступил в продажу на территории США.]]></text>
</doc>
