<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самонаводящийся вентилятор Following Fan «достанет» вас в любом углу комнаты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Привычные нам вентиляторы либо дуют в одном направлении, либо мотают «головой» из стороны в сторону по фиксированной траектории. Новый вентилятор Follow Fan сможет отслеживать движения и автоматически наводить пропеллер на вас, пока вы ходите по комнате.
Проект разработали инженеры-программисты из Миннесоты Нейт Элке и Ай Сахир. Выглядит Follow Fan как обыкновенный напольный вентилятор со стальным корпусом и алюминиевыми лопастями, но в центре его решетки установлена камера. Система компьютерного зрения на встроенном микропроцессоре анализирует видеопоток, посылаемый «глазом», и определяет местонахождение человека или людей в зоне видимости. Далее она фокусируется на том силуэте, который ближе всего к камере, и заставляет вентиляторную головку перемещаться влево или вправо, следуя за человеком. 
Когда цель покидает комнату, происходит автоматическое отключение для оптимизации энергопотребления, а затем вентилятор снова включается, когда человек возвращается в поле зрения. При этом Follow Fan можно запрограммировать и на стандартный режим – однонаправленный или осциллирующий – на три вида мощности. Обеспокоенных конфиденциальностью информации потенциальных пользователей разработчики уверяют, что устройство работает в оффлайн режиме, поэтому их видео никуда не отправляется и не сохраняется в Интернете.
Follow Fan весит 9,5 кг, диаметр лопастей составляет 50 см, угол поворота – 135 градусов. Агрегат продвигается на Kickstarter. В продаже его пока нет, но если проект будет иметь успех, предварительная цена составит $299. При этом сейчас можно оформить предзаказ за $199.]]></text>
</doc>
