<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фитнес-трекеры Polar выдали расположение спецагентов и диверсантов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крупнейшие производители фитнес-трекеров и спортивной носимой электроники оказались на пороге скандала, за которым маячит системный кризис отрасли. Текущая концепция компаний состоит в том, чтобы стимулировать продажи гаджетов и услуг за счет популяризации обмена личными данными – чужие успехи побуждают людей самим заняться своей физической формой. Но, как ни странно, это создает прямую угрозу национальной безопасности и может стоить руководителям брендов не только репутации, но и свободы.
Компания Polar недавно наступила на те же грабли, что и в свое время Strava – энтузиасты использовали ее фитнес-трекеры, чтобы вычислить местоположение людей, предпочитающих действовать в тайне. Спецагенты, диверсанты, офицеры под прикрытием, специалисты узкого профиля должны поддерживать физическую форму, для чего регулярно тренируются. И если такой человек использует фитнес-трекер, то через платформу Polar Flow можно проследить его маршрут на реальной карте. Сравниваем с объектами на местности и получаем ключ к поиску таинственной личности.
Аэропорт Баграма
Не все спецагенты прячутся под псевдонимами, многие живут в зарубежных командировках в гостиницах открыто, просто не привлекают к себе внимание. Исследователи составили список из 6500 пользователей фитнес-трекеров в Корейской демилитаризованной зоне и Багдаде, которые имеют отношение к ЦРУ, Пентагону или военным подрядчикам. Если некто прошел за день 10000 шагов, посетил военный порт, посольство и званый обед, он явно не простой менеджер, каким хочет казаться. А такая информация на черном рынке имеет цену.
В Polar на обвинения ответили, что приостановили работу ряда функций сервиса Flow, которые позволяют узнать результаты других пользователей. Почему спецслужбы не могут просто запретить своим агентам использовать «болтливые» фитнес-трекеры — пока остается загадкой.
Штаб-квартира NSA в Форт Мид]]></text>
</doc>
