<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Личный гаджет Reflex предупредит об угрозе травмы во время работы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чем дольше человек пребывает в неудобном положении, тем выше риск заработать травму. Особенно это актуально для тех, чья деятельность связана с подъемом тяжестей и сложными моторными движениями. Технология персонального измерительного гаджета Reflex позволяет обеспечить профилактику таких ситуаций.
Идея в том, чтобы закрепить на поясе человека устройство из комплекса гироскопов и акселерометров, которое будет фиксировать положение в пространстве и самого тела рабочего, и отдельных его частей. Например, распространенная ошибка – подъем тяжелых предметов с пола за счет разгибания спины, а не при помощи силы ног. Reflex отслеживает такие ситуации и подает сигнал.
Когда человек принимает потенциально опасную позу или выполняет рискованную работу, гаджет сигнализирует об этом легкой вибрацией и одновременно заносит данные о месте, времени и типе происшествия в память. С одной стороны, это способ напомнить самому пользователю, что он рискует. С другой, это сбор и анализ статистических данных в пределах цеха или всего предприятия – сколько, на каких участках, как часто и почему люди рискуют здоровьем. А еще есть соревновательный момент, когда дотошное следование технике безопасности можно подтвердить показаниями прибора и заслужить премию.
Устройства Reflex начали тестировать в прошлом году, и оказалось, что за 12 месяцев это позволило сократить количество скелетных травм на 40%, а жаловаться на боли в спине испытуемые стали на 56 % реже. По итогам тестов удалось оптимизировать рабочий процесс так, что количество производственных операций с риском травм снизилось на 84%! Не мудрено, что при таких показателях стартап уже получил $4,5 млн. инвестиций, и скоро запустит Reflex в серийное производство.]]></text>
</doc>
