<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прозрачные часы HM9 Sapphire Vision предлагают полюбоваться работой сложнейшего механизма]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Созданная в 2005 году в Швейцарии концептуальная лаборатория MB&F (Maximilian Büsser & Friends), объединившая лучших независимых профессиональных часовщиков для разработки уникальных механизмов, представила лимитированную серию наручных часов Horological Machine No. 9 (HM9) под названием «Sapphire Vision».
Предыдущая модель Hm9 Flow была представлена в 2018 году. Первое, что бросается в глаза – необычный корпус, повторяющий линии классических автомобилей и самолетов 40-50-х годов. Но при всей их изящности и уникальности у разработчиков осталось чувство неудовлетворенности от того, что титановый корпус скрывал механизм, который, по словам основателя MB&F Максимилиана Бюссера, является «самым красивым из созданных нами».
В Sapphire Vision этот «недостаток» был устранен – титановый корпус был заменен сапфировым стеклом. Следует, правда, уточнить – несмотря на свою природную твердость, сапфир все же трескается от сильных механических воздействий, при которых металл всего лишь слегка деформируется.
Выход был найден – кристаллы сапфира подвергли специальной 350-часовой обработке и полировке. Три сапфировых фрагмента слились воедино с металлической рамой с помощью вакуумного и термического процесса, после чего были запечатаны специальным связующим составом. В результате был создан водостойкий корпус из 52 компонентов, способный выдерживать давление до трех атмосфер, что соответствует погружению на 30-метровую глубину.
Однако возможность видеть работающий чудо-механизм – не самое главное. Кроме него владелец часов сможет полюбоваться 52 драгоценными камнями, 301 деталью, механизмом с ручным заводом, рассчитанным на 45 часов работы, двумя независимыми балансировочными колесами, работающими с частотой 2,44 Гц.
Помимо этого, в часах установлены двойные сферические турбийоны, движение которых амортизируют пружины между механизмом и корпусом. Для их изготовления были задействованы лазеры: пружинки вырезаны из цельных трубок нержавеющей стали.
Hm9 Sapphire Vision выпущены ограниченной серией из четырех моделей по пять экземпляров каждая. Две из них изготовлены в рамке из 18-каратного красного золота с черным NAC-покрытием или синим механизмом с PVD-покрытием. Две других версии – в рамке 18-каратного белого золота с фиолетовым PVD-покрытием или механизмом с красной позолотой. Все часы поставляются с ремешками из крокодиловой кожи с золотой пряжкой красного или белого цвета. Цена каждых Hm9 Sapphire Vision 440 000 долларов.]]></text>
</doc>
