<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Последняя версия iOS превратила наушники Apple AirPods в инструмент шпиона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Энтузиасты iOS обнаружили занятную уязвимость в ее новой версии. Точнее, это штатная функция, расширяющая возможности применения фирменных наушников AirPods. Но то, как ее можно использовать в неблаговидных целях, просто лежит на поверхности.
Если на вашем iPhone уже стоит iOS 12, вы можете сами все проверить. Речь идет об опции «Live Listen», которая среди прочих настроек отмечена значком человеческого уха. Изначально ее разработали для людей с нарушениями слуха, чтобы они могли слышать речь собеседника или музыку, недоступные им обычно, через связку iPhone+AirPods. В данном случае, достаточно поднести смартфон к источнику звука и услышать его в своих наушниках. Однако оказалось, что связь прекрасно работает на расстоянии до 15 м, что позволяет превратить смартфон в подслушивающее устройство.
Технология проста – заходим в нужное помещение с iPhone в руках, имитируем деятельность, в процессе незаметно кладем включенный смартфон в укромное место. Переходим в другую комнату, надеваем AirPods и слушаем через наушники, о чем разговаривают вблизи оставленного телефона. Сложно судить о легальности этого метода, но и поймать «шпиона» с поличным будет трудно – всегда можно заявить, что телефон забыт случайно, а наушники вставлены в уши по привычке.
Еще лучше это работает с умными часами Apple Watch, потому что забытый флагманский смартфон все же бросается в глаза. Большинство поклонников продукции Apple восприняло новость негативно, заявив, что это очередная угроза хрупкой конфиденциальности 21-го века. Ведь никакая интуиция не поможет определить — включена ли опасная функция на смартфоне партнера, или нет.]]></text>
</doc>
