<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[RhinoWolf – модульная палатка для кемпинга на 1 или 100 человек]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартапы придумывают для того, чтобы лентяи сразу видели, куда нести свои деньги за очередной «восхитительный лайфхак». Проект RhinoWolf не исключение. Израильская команда изобрела палатку для любителей походов выходного дня, которая может стать прибежищем от непогоды, как для одинокого странника, так и для большой группы – если у вас есть несколько экземпляров RhinoWolf.
Конструктивно это типовая одноместная палатка с каркасом из алюминиевых труб и предельно легким синтетическим тентом. Особенным товар делают три фактора: в комплект входит надувной матрасик, при этом весь набор весит вдвое меньше аналогов, плюс несколько палаток можно легко объединить в одну большую. RhinoWolf – палатка-ячейка, одинаково удобная для самостоятельного и группового использования.
На этом преимущества заканчиваются и начинаются недостатки, первый из которых – ценник в $269 для типовой версии палатки. За утепленный вариант нужно доплатить, за коврик под матрасик тоже, но есть и возможность приобрести легкий летний вариант. Беглый анализ цен туристического снаряжения дает вывод не в пользу RhinoWolf, конкурентоспособным финансово стартапу стать будет непросто.
Пространство внутри сборной системы палаток единое, оно никак не зонировано и напоминает общежитие, у которого всего два входа-выхода – чтобы выбраться наружу, в туалет среди ночи, придется проползти по всему коридору. Пристальный взгляд на матрасик в комплекте тоже не добавляет оптимизма, ведь ради минимизации веса и размера его сделали символической толщины. С другой стороны, надувается он не в пример быстрее стандартных моделей.
Возможно, для климатических условий израильских пустынь RhinoWolf и хороша, но любители отдыха на природе из иных уголков мира смотрят на стартап со скепсисом.]]></text>
</doc>
