<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что такое пейджер: расцвет и закат эпохи прародителя сотового телефона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Содержание
История появления
Как работает пейджер
Пейджеры в СССР и России
Закат эпохи пейджеров
Последние из могикан
В эпоху цифровой революции технологий связи уже мало кто помнит и знает, что такое пейджер. А между тем, речь идет о «предке» современных мобильных телефонов и смартфонов, без которых невозможно представить нашу жизнь.
История появления
Острая необходимость в средстве оповещения по радио мобильных подразделений экстренных служб через диспетчера – и в первую очередь полиции и пожарных – во многом способствовала появлению первых пейджеров в 20-30 гг. прошлого века. Первыми на вооружение их взяли полиция и армия США.
В середине 50-х годов британская компания Multitone разработала и ввела в эксплуатацию в одной из лондонских больниц систему персонального вызова, состоящую из передатчика кодированных сигналов и приемных устройств. Их выдавали врачам и руководящему составу лечебного учреждения. Если возникала срочная необходимость кого-либо найти, то на его приемное устройство (бипер) поступал индивидуальный звуковой сигнал, после чего абонент любым доступным способом связывался с руководством.
Лишь малая часть многообразия моделей
Как работает пейджер
Пейджер может функционировать, как часть пейджинговой (от англ. to page – вызывать) сети персонального радиовызова. Чтобы связаться с нужным абонентом необходимо вначале связаться по телефону с оператором пейджинговой компании, назвать номер абонента и продиктовать сообщение.
Далее в работу включается специальный передатчик – базовая станция, передающая сигнал нужному абоненту на индивидуальное приемное устройство, постоянно находящееся в режиме «прослушивания» эфира и откликающееся на сообщение, которое приходит на присвоенный ему уникальный номер. И уже находясь в активном режиме, пейджер отображает полученное сообщение на дисплее.
Пейджер
Пейджеры в СССР и России
Изначально использование пейджеров в СССР было ориентировано лишь на отдельные госструктуры, в частности, службу скорой помощи и КГБ. Именно там они впервые появились в 60-е годы.
Особенно они стали востребованы в 1980 году во время XXII Олимпийских игр в Москве. Благодаря британской компании Multitone, развернувшей сеть «Радиопоиск», удалось обеспечить координацию и взаимодействие всех служб, отвечающих за организацию и проведение ОИ-80.
Пейджинговая сеть Радиопоиск
Позже в середине 90-х уже в России появились первые русифицированные пейджеры общего пользования производства все той же Multitone – MIT-472. Устройство можно было приобрести за 380 долларов, ежемесячная абонентская плата составляла от 100 до 300 долларов. Помимо сообщений абонентам была доступна информация о погоде, пробках и курсах валют.
Однако в России так и не появились операторы пейджинговой связи федерального уровня. Все ограничилось небольшим количеством местных операторов, едва способных обеспечить потребности своего региона и части соседних. Полностью отсутствовало такое понятие, как «роуминг». Пользователь пейджера из-за отсутствия сим-карты также был лишен возможности подключиться к новому оператору.
К концу 90-х в крупных городах пейджерами владел каждый десятый житель, в провинции этот показатель не превышал 1 %. Пользование пейджером обходилось его владельцу от 100 до 300 рублей ежемесячно, а само устройство стоило от 800 до 3000 рублей.
Закат эпохи пейджеров
В 90-е годы у пейджеров появился серьезный конкурент, в итоге и ставший их могильщиком – сотовый телефон. Вначале ничто не предвещало столь печального конца: пейджеры вчистую переигрывали новоявленных конкурентов в плане ценовой доступности.
Однако все изменилось с удешевлением тарифов сотовой связи. Окончательным, по сути, «контрольным выстрелом», стало бурное развитие сервиса SMS-сообщений. Со временем мобильники стали доступны практически всем.
Последние из могикан
И все же несмотря на тотальное доминирование бурно развивающейся сотовой связи говорить о полном умирании связи пейджинговой не приходится.
Как сообщил Леонтий Огарок, основатель ООО «Телекомт» в интервью радиостанции «Говорит Москва», сегодня спрос на пейджеры сохраняется. Их клиенты – это крупные заказчики, использующие индивидуальные приемные устройства для оперативного оповещения персонала – речь идет о Кольской АЭС и кремлевской больнице.
Япония прощается с пейджерами
Не спешат полностью избавиться от пейджеров и в США. До сих пор около 90 % американских больниц пользуются услугами этого раритета «домобильной» эпохи. Как ни странно, но пейджер до сих пор не утратил некоторые свои преимущества: он лучше ловит сеть, он надежен и автономен (его батарейка без зарядки способна продержаться более двух недель). В дополнение к сказанному – нужного человека проще найти, когда у него с собой пейджер.
А вот Япония, похоже окончательно распрощалась с пейджерами. Последний оператор Tokyo Telemessage в сентябре 2019 года сообщил своим оставшимся 1500 клиентам о прекращении отправки сообщений. Нужно отдать должное компании за то, что она поддерживала работу устройств, спустя 20 лет после прекращения их производства в 1998 году.]]></text>
</doc>
