<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как сверхбогатые люди обеспечивают безопасность своего дома]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известная английская пословица «Мой дом – моя крепость», несмотря на солидный возраст – более 400 лет – не утратила актуальности и в наши дни. Только в XXI веке речь уже идет не о высоких неприступных каменных стенах и рвах, заполненных водой, а о высоких технологиях безопасности. Как оказалось, стоят сегодня они не меньше, чем возведение крепостных стен и содержание многочисленной стражи, но, как и в те времена, очень богатые люди на безопасности не экономят.
Сегодня безопасность богатых домовладельцев, заработавших свой капитал явно не с помощью бесплатных игровых автоматов в Вегасе, обеспечивает набирающий популярность «интернет вещей». Он представлен всевозможными смарт-устройствами, обладающими солидным искусственным интеллектом, высокотехнологичными камерам наблюдения и кодированными системами запирания.
Многие домовладельцы Великобритании начинают активно использовать системы распознавания лиц, такие, к примеру, как предлагает стартап Netatmo. Система распознает постоянных посетителей по выражению лица. О неизвестном посетителе хозяин дома будет немедленно предупрежден через мобильное приложение с возможностью показа лица прибывшего.
Алгоритмы машинного обучения позволяют системам безопасности различать потенциального нарушителя от случайно забежавшего в дом животного по движениям. Разработкой подобных алгоритмов занимаются даже интернет-гиганты Google и Facebook.
Ряд компаний уже предлагают замки, которые можно открыть, только имея «правильные» отпечатки пальцев. Некоторые домовладельцы оснащают отдельные помещения специальными шторками безопасности, которые блокируют их, когда хозяев долго нет дома. Можно встретить также окна с особым полимерным покрытием, способным противостоять ударной волне при взрыве.
Однако даже в самую неприступную крепость всегда можно было проникнуть с помощью хитрости. Сегодня грозой и настоящим кошмаром стали хакеры, по сравнению с которыми опытные квартирные воры – это жалкие дилетанты. Сидя дома у компьютера, они способны взломать домашние устройства, электронную почту и другие аккаунты.
Как отмечают эксперты, даже несмотря на высокотехнологичные меры безопасности, киберзащита домашних устройств все еще остается весьма уязвимой.]]></text>
</doc>
