<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маленький гаджет SwitchBot Curtain превратит обычные шторы в элемент умного дома]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Умные» шторы с электроприводом, которые уже можно встретить в продаже, все же не лишены недостатков: их необходимо подключать к источнику питания и довольно сложно устанавливать. Новое устройство SwitchBot Curtain – автономное, и его можно присоединить к обычным шторам.
Идея очень проста. Пользователи просто закрепляют SwitchBot Curtain на внешней стороне направляющей карниза, после чего могут перемещать его в нужном направлении с помощью резинового ролика с приводом, регулируя положение штор. Гаджет адаптирован к разным типам направляющих, включая телескопические стержни с выступами в местах соприкосновения.
Используя соответствующие приложения для iOS / Android, пользователи могут настроить устройство на перемещение штор с заранее определенным графиком или же в режиме реального времени. SwitchBot Curtain также открывает шторы, когда его встроенный световой датчик реагирует на восход Солнца и закрывает с наступлением сумерек. Кроме того, он может закрывать шторы в течение дня, оберегая помещение от летней жары.
Для активации устройства без приложения нужно просто слегка потянуть штору. Предусмотрен также вариант дистанционного управления SwitchBot Curtain с помощью пульта.
Как утверждают разработчики, заряда литий-ионной батареи гаджета хватает на восемь месяцев работы. Однако этот срок можно продлить, подключив к нему дополнительную солнечную мини-панель.
SwitchBot Curtain уже можно приобрести на Kickstarter за 49 долларов, что составляет половину запланированной розничной цены. В случае успеха кампании по продвижению поставки начнуся уже в апреле 2020 года.]]></text>
</doc>
