<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Jarvish представляет смарт-шлем с поддержкой дополненной реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бренд Jarvish пытается возглавить индустрию производства «умных шлемов» для мотоциклов. Компания уже продает на Тайване свою первую модель, а недавно анонсировала выпуск еще двух. Хотя сбор средств на их производство ведется через краудфандинговые платформы, есть большая вероятность, что смарт-шлемы окажутся не просто стильными аксессуарами, а новым словом в отрасли.
Модель Jarvish X считается младшей и более дешевой, потому что у нее нет функции дополненной реальности. По сути это тот же мотоциклетный шлем, в который добавили много полезной электроники. Например, качественные микрофоны для общения с голосовыми помощниками Siri, Google Assistant и Alexa. Именно они ответственны за озвучивание прогнозов погоды, прокладку маршрута, управление музыкой и прочие полезные мелочи. В шлеме есть фронтальная камера, которая может писать видео в формате 2K. Цена Jarvish X составляет $799, производство может начаться уже в январе следующего года.
Модель Jarvish X-AR старшая и дорогая — $2599 за экземпляр. Здесь есть все то же самое, что в младшей модели, но с возможностью вывода информации в дополненной реальности. Скорость, запас топлива, рекомендации к маневру, время, данные о входящих сообщениях и многое другое можно вывести на стекло шлема, для пущего удобства водителя. Или неудобства – в мире не так много экранов дополненной реальности, которые бы не вызывали нареканий. Отдельной опцией идет вывод в окошке вида с камеры заднего обзора.
Ожидать появление модели X-AR стоит не раньше второй половины 2019-го, и не факт, что сроки не перенесут. Производитель не хочет конфуза и даже сбор средств не будет начинать, пока не убедится, что концепция смарт-шлема с дополненной реальностью может быть реализована на должном уровне. По крайней мере, такова позиция самих разработчиков.]]></text>
</doc>
