<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Магнитная шторка для веб-камер оказалась весьма востребованным аксессуаром]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Intelligent Security вывела на Кикстартер необычную разработку в сфере кибербезопасности. Это самая тонкая в мире эргономичная заглушка для веб-камеры. Она одинаково подходит к смартфонам, планшетам и настольным компьютерам. Единственная ее функция – защищать пользователей от незаконной слежки через веб-камеры.
Сама проблема может показаться надуманной, но это отнюдь не так. За прошедший год директор ФБР Джеймс Коми, Папа римский Франциск и Марк Цукерберг признались, что заклеивают веб-камеры своих сетевых гаджетов. И это не случайно.
Различные эксплойты позволяют злоумышленникам получить доступ к изображению с камеры, даже в те моменты, когда она выглядит неактивной. Такую камеру-шпион можно затем использовать для анализа поведения владельца устройства, записи его личных данных или шантажа. Причем в подобном поведении за последние несколько лет были замечены не только члены хакерских групп, но и, например, службы национальной безопасности США.
Для решения таких проблем и предназначена заглушка Intelligent Security. Она состоит из стального основания с клейкой поверхностью и магнитного слайдера.
Особенности магнитной шторки:
подходит к любым типам устройств и не мешает их работе (например, ноутбуки с заглушкой закрываются также плотно, как и без нее);
легко переключается одним движением пальца;
никаким образом не повреждает и не царапает гаджет, с которым используется.
Заглушка Intelligent Security стала хитом Kickstarter, превысив заявленную цель в 7500 швейцарских франков в 25 раз. Ее поставки начнутся в мае этого года, а цена составит 10 франков (примерно 570 рублей).]]></text>
</doc>
