<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Японии дроны-патрульные выгонят из офисов неисправимых трудоголиков]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японская строительная компания Taisei и производитель дронов Blue Innovations объединились для разработки беспилотника T-FREND. Это автономный летающий дрон, предназначенный для использования только внутри офисных зданий. Он патрулирует территорию на исходе рабочего дня и выявляет тех, кто нарушает режим – трудоголиков-самоубийц и промышленных шпионов.
Термин «кароси» означает сугубо японское явление — смерть от переутомления на работе. В 2017 году 25 % всех японских компаний задавали сотрудникам от 80 часов сверхурочной работы в месяц, но еще чаще работники идут на переработки сами. И гибнут от усталости и стресса. Чтобы снизить смертность среди персонала, в прямом смысле прогнать людей из офиса домой, в здание и запустят патрульных дронов T-FREND.
Дроны перемещаются по территории офисов без GPS, они движутся по стандартным маршрутам, соблюдая расписание трудового дня. Машина оснащена акустической системой, которая транслирует мелодию «Hotaru no Hikari», традиционный японский сигнал окончания школьных занятий, закрытия магазинов и т.д. Рядовой сотрудник не может отключить дрон или спрятаться от него – предполагается, что у персонала выработается привычка при виде музыкального стража завершать работу и ухоить домой.
Помимо динамиков на борту машины есть камеры видеонаблюдения и сканеры пропусков. И если кто-то из сотрудников окажется там, где быть не должен, службе безопасности будет проще это выявить. Аналогично, частично упрощается охрана помещений, ведь робот не ведает устали и трудится всю ночь напролет. Плюс, в отличие от человека-сторожа, дрон не боится той самой сверхурочной работы.]]></text>
</doc>
