<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Умный браслет Get проводит телефонные звонки напрямую через кости черепа]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Братья-близнецы Эдуардо и Эмилиано Парини, выходцы из Инкубатора инновационных предприятий Политехнического университета Турина, Италия, запустили свой стартап Get. Они взяли за основу идею «умного браслета», как альтернативной формы персонального коммуникатора, но постарались решить базовые проблемы, присущие таким гаджетам. Прототип уже получил порядка полусотни наград в области дизайна, инженерии и цифровых технологий, а сейчас идет сбор инвестиций на выпуск первой коммерческой версии.
В Get нет ни кнопок, ни сенсорного экрана, ни разъемов для подключения иных устройств – никаких уязвимых мест. Он не боится легких ударов и выдерживает погружение на глубину 10 м, а одного заряда при постоянной эксплуатации хватает на 5 суток. Браслет предусматривает обязательную аутентификацию владельца по отпечатку пальца.
Система управления Get построена на жестах, причем используемое для этого API Deed, по названию компании братьев, полностью открытое. Любой пользователь может придумать сколько угодно жестов-команд и обучить им свой гаджет, либо скачать готовый набор инструкций. Браслет совместим с устройствами и сервисами сторонних производителей и по умолчанию поддерживает голосовых помощников Siri, Google Assistant, Alexa и Cortana.
Самая же интересная функция Get – обратная связь, всю информацию браслет передает пользователю через звук, только его никто не слышит. Звуковые вибрации транслируются внутрь тела, поэтому нужно прижать палец к уху, чтобы сигнал прошел через кости к органам слуха. Качество звука получается вполне приемлемым, все слова различимы, браслет даже позволяет слушать музыку незаметно для окружающих.
Стоимость Get на старте составит $124, плюс доставка. В продажу он поступит, вероятно, уже в марте 2020-го.]]></text>
</doc>
