<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Светильники-облака Кларксона стали летать по-настоящему]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Долой провода – в дело вступает магнитная левитация! Бруклинский дизайнер Ричард Кларксон выпустил модель «Floating Cloud», которая больше всех предыдущих похожа на настоящее облако. Разве что дождиком не брызгает и по комнате не кружит, ведь это все же светильник, а не игрушка.
Еще в 2014-ом дизайнер показал «интерактивную грозовую тучу» – аксессуар для помещения в форме нагромождения облаков. Он умел реалистично громыхать, озаряться изнутри светом «молний», имел датчики движения, чтобы пугать гостей или радовать хозяев неожиданным эффектом. Плюс Bluetooth-динамики для воспроизведения любимой музыки и функция источника света.
Было создано несколько версий облаков, но все они получали энергию извне и наличие проводов портило всю иллюзию. Поэтому следующая принципиальная модель, «Making Weather», использовала принцип магнитной левитации, чтобы парить в воздухе. Уже гораздо лучше, но чего-то не хватает для полного образа. Он был реализован в новой модели «Floating Cloud».
Во-первых, дизайнер выкинул из облака динамики – они слишком тяжелые и быстро разряжают батарею при работе. Во-вторых, увеличил емкость аккумулятора до 6000 мАч, а высоту полета довел до 70 мм над подставкой. В-третьих, функционал светильника теперь сводится только к созданию четырех видов подсветки, как реакцию на голос и шумы в помещении. Словом, больше ничего лишнего.
Сами облака сделаны вручную, из гипоаллергенного полиэфирного волокна. Цена кусается – $4620 за штуку, ведь вы покупаете дизайнерский аксессуар, а не массовое изделие. Можно сказать, что эти летающие облака ближе к произведениям искусства, чем к утилитарным элементам дизайна. И одновременно – демонстрация современных технологий.]]></text>
</doc>
