<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботизированная куртка Omius отрегулирует температуру тела]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Люди давно научились удерживать тепло между телом и жесткой внешней оболочкой-одеждой, но проблема эффективной вентиляции и в XXI веке ставит дизайнеров и инженеров в тупик. Классический пример: карабкающийся в гору и обливающийся потом лыжник готов расстегнуть ворот куртки почти до пупа, но когда начинает скользить вниз, то хочет быть максимально закрыт от пронзительного ветра и стужи.
Регуляцией температурного режима пользователя должна заниматься автоматика, решили авторы стартапа Omius. И снабдили конструкцию в виде куртки из ветрозащитной ткани двумя элементами. Первый – система управляемых щелевидных клапанов для отвода нагретого воздуха от разных участков тела. Вторым выступает модуль анализа ситуации и выработки решений, эдакий персональный метеоролог и санитар в одном лице.
При первом знакомстве с Omius придется пощелкать застежками и показать системе, какой режим теплообмена комфортен именно вам. Она использует в работе не только датчики температуры и влажности внутри и снаружи одежды, но и алгоритм анализа привычек пользователя. Отсюда сравнение со второй кожей – по мере эксплуатации Omius научится точечно охлаждать и согревать нужные участки тела, подстраиваясь под движения владельца.
Вес аппаратного обеспечения Omius всего 100 грамм, меньше, чем положенный в карман куртки еще один смартфон. Заряда батарей хватит на сутки работы и разработчик гарантирует, что клапаны не заклинит в одном положении, когда энергия закончится. Целевой аудиторией авторы стартапа называют продвинутых спортсменов, из числа тех, кто не прочь раскошелиться на хайтек-новинки.
О цене Omius пока известно немного – вероятно, куртка обойдется не дороже брендовых видов лыжной экипировки. Если сравнивать с конкурентом в виде французской «умной рубашки» Clim8, речь идет о полутора сотнях евро, не меньше.]]></text>
</doc>
