<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычный интерфейс позволит управлять смартфоном без физического или беспроводного подключения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Колумбийского университета и Snap, материнской компании Snapchat, разработали оригинальную систему органов управления смартфонов. Ее особенность в том, что этот интерфейс не нужно подключать к базовому устройству – ни проводами, ни через Bluetooth, ни каким-либо иным способом. Вы просто вставляете смартфон в специальный чехол с отсеками под колесики, кнопки и переключатели, и можете приступать к работе.
В основе нового интерфейса лежит инерциальное измерительное устройство, которое реагирует на малейшие смещения гаджета в пространстве. Если для старой связки акселерометр+GPS нужно было взмахнуть или потрясти рукой со смартфоном, то сейчас достаточно нажать на кнопку. Или повернуть колесико, передвинуть переключатель – система реагирует на физический контакт пользователя с органами управления. Возьмите в расслабленную руку смартфон, понажимайте на кнопки регулировки громкости и ощутите, что хоть ничтожные, но смещения устройства все же есть. Они и отслеживаются.
Теперь нам остается установить в гнезда те механические «виджеты», какие мы хотим, а специальное приложение различит поворот колесика от движения переключателя и интерпретирует их, как команду. В такой системе автоматически обеспечивается надежный тактильный контакт, она не нуждается в источнике энергии, не боится холода и жары, ударов и падений. И если базовые органы управления сосредоточены на задней панели, пальцы не заслоняют экран.
Модульная конструкция дешева, универсальна и упрощает ремонт всех компонентов. Нет проблем настроить конфигурацию для левши и правши, с механическими переключателями можно работать и в перчатках, причем вслепую, на ощупь. Увы, вероятность ложных срабатываний тоже велика, поэтому работы над интерфейсом в самом разгаре. Действующий прототип собираются представить на выставке Siggraph 2019.]]></text>
</doc>
