<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Современная Барби научилась поддерживать разговор с помощью облачного сервера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-03-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Hello Barbie, выпущенная в продажу в прошлом месяце, скрывает за кукольным личиком не по-детски сложный механизм. Встроенный микрофон записывает все, о чем говорит с ней ребенок, чтобы затем транслировать запись через Wi-Fi на компьютер, где слова будут зашифрованы в код для передачи на облачный сервер. На сервере установлена программа, расшифровывающая полученный код и посылающая обратно ответ – реакцию на присланную Барби реплику.
Эта игрушка – настоящее чудо, но есть один подвох, заключающийся в том, насколько легально записывать, а затем хранить записи разговоров детей с куклой.
Акт о защите личной жизни детей в интернет, вступивший в силу в апреле 2000 года в штатах, предусматривает строгие правила касаемо получения информации таким способом. Если говорить о детях младше 13 лет, то сбор данных разрешен только с согласия родителей, которые должны быть осведомлены о том, какая информация была получена. Либо в данном случае информация может обрабатываться сервером для создания ответной реплики, но не допускается ее дальнейшее хранение.
Исполнительный директор компании-производителя ToyTalk заявил, что игрушка отвечает всем требованиям, предъявляемым законодательным актом, а также вся продукция компании проходит проверку в KidSAFE+. Также он уточнил, что все ответы создаются вручную командой разработчиков, а все приходящие на сервер записи разговоров являются строго конфиденциальной информацией, не предназначенной для использования в рекламных или маркетинговых целях.
Hello Barbie не единственная игрушка-шпион. Известны случаи создания новостей Samsung SmartTVs, информация для которых была получена через прослушивание, другой пример – голосовые записи, которые делались Xbox Kinect.
Дело здесь не только в нарушении чьих-либо прав. Члены коалиции, выступающей в защиту детства от коммерции, собрали подписи в петицию о прекращении выпуска игрушки, которая, по их мнению, может собирать данные для использования в целях коммерческих исследований или рекламы. Возмущение людей понятно – это ведь какое-никакое вторжение в частную жизнь. Однако появление Барби, выдающей реплики не случайно, а осмысленно, нельзя назвать слишком большой неожиданностью, учитывая современные темпы развития технологий во всех сферах жизни.]]></text>
</doc>
