<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ультразвуковой гаджет Oceans S1 поможет дайверам общаться под водой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шведский стартап Team Oceans представил персональное многофункциональное устройство для дайверов – Oceans S1. Это аналог подводного смарфтона с той разницей, что вместо радиоволн, которые в данной среде распространяются плохо, он использует для связи ультразвук. Правда, поговорить в привычном смысле не удастся – это система для поддержки контакта между сопряженными устройствами.
Гаджет Oceans S1 выполнен в формате «умных часов», носится на запястье и предоставляет базовый набор информационных услуг для дайвера. В частности, содержит цифровой компас, сенсор глубины, таймер для контроля остатка кислорода, датчик температуры воды, данные о максимальных глубинах в этих местах. Информация выводится на 2,2-дюймовый цветной светодиодный Retina-экран и может передаваться через Bluetooth в приложение под iOS/Android на смартфоне пользователя, как только он выйдет из воды.
Под «связью» авторы стартапа подразумевают возможность быстрого «пинга» членов группы под водой. Достаточно нажать кнопку и у всех дайверов в радиусе 15 м их Oceans S1 начнут вибрировать на руке, а на экране высветится, с чьего устройства подан сигнал. Дальше взаимодействовать придется уже по-старинке, при помощи жестов, зато не надо размахивать руками, чтобы изначально привлечь к себе внимание. Да и разработать простейший код для передачи основных команд группе – дело техники. На крайний случай, для этого подойдет старая и проверенная азбука Морзе.
Весит Oceans S1 95 граммов, выдерживает погружение на глубины до 50 м, может работать до 10 часов без подзарядки. Внутренней памяти хватит на запись отчетов о 500 погружениях или примерно 80 часах работы. Цена устройства для инвесторов стартапа $325, при выходе продукта на рынок она вырастет до $565.]]></text>
</doc>
