<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наушники Batband не придется надевать на уши]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-09-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все традиционные наушники имеют один небольшой недостаток – они изолируют слушателя от остального мира. Новые наушники – Batband лишены подобного недостатка, поскольку в них используется костная проводимость, то есть, звуки передаются непосредственно на ушную улитку через кости черепа.
Необычный гаджет разработан компанией Studio Banana Things, известной созданием изолирующей подушки «Страус» — оригинального приспособления для сна в не совсем комфортных условиях.
Специалисты компании поясняют, что звуковые волны в их изделии передаются на определённой частоте, благодаря чему звуковые колебания передаются сразу во внутреннее ухо, минуя ушной канал.
Batband имеет три преобразователя, касающиеся головы в трёх местах – два в районе височных костей и один преобразователь на затылке. Наушники могут работать в паре с компьютером или мобильным устройством, связь осуществляется по каналу Bluetooth.
Кроме прослушивания музыки их можно использовать для игр и звонков — встроенный микрофон обеспечивает двустороннюю связь. В левой части устройства расположена кнопка включения/выключения, а также приёма и отключения звонка. Ползунок в правой части выполняет функцию регулировки громкости и пропуска дорожек.
Источником питания служит литий-ионный аккумулятор, рассчитанный на 6 часов работы в режиме воспроизведения и на 8 часов в разговорном режиме. Изделие выставлено на Kickstarter по цене 150 долларов. В случае успеха, реализация Batband может начаться уже в апреле 2016 года.
Гаджет наверняка заинтересует тех, кто хочет слышать одновременно любимую музыку и не забывать про окружающие звуки. Например, это будет полезно для велосипедистов.]]></text>
</doc>
