<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Занимательный факт: марсоход Perseverance слабее вашего смартфона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Большой сюрприз для многих – марсианский ровер Perseverance, самый продвинутый марсоход, созданный человечеством на сегодняшний день – слабее (в плане вычислительной мощи) большинства смартфонов. В ядре Perseverance лежит старый чипсет, который дает ему вычислительные возможности на уровне iMac 1998 года. А конкретно – в нем всего 256 Мб оперативной и 2 Гб постоянной памяти, а частота его процессора составляет всего 200 МГц.
Для сравнения, оригинальные Apple Watch заряжены 512 Мб оперативной и 8 Гб постоянной памяти, а их процессор работает на частоте 520 МГц. Но фокус в том, что инженеры НАСА точно знают, что делают. Они используют проверенные временем компоненты, которые обеспечивают роверу максимальную надежность. Ведь если с начинкой Perseverance приключится какая-то неприятность, до ближайшей компьютерной мастерской несколько десятков миллионов километров.
В отличие от предыдущих роверов Perseverance несет на себе новинку – первый в истории марсианский вертолет. Он работает на столь же архаичном процессоре Qualcomm Snapdragon 801. Такие ЦПУ можно было найти на смартфонах, которые производились в середине 2010-х годов, вроде Samsung Galaxy S5, LG G3 или HTC One M8. Это означает забавную вещь – смартфон, который лежит у вас в кармане, скорее всего, мощнее, чем самый продвинутый марсоход нашей планеты.
Справедливости ради надо заметить, что хотя компьютерная начинка Perseverance весьма древняя, оборудование, которое на ней работает – наоборот, является весьма передовым. Ровер оснащен 23 камерами, которые используются для навигации и анализа минералов, а также мощными коммуникационными системами для передачи данных обратно на Землю.]]></text>
</doc>
