<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Arculus Onyx – ультралегкий стедикам для фанатов экстремальной съемки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Любители экстремальных видов спорта, снимающие на видео свои достижения, обычно используют камеры с моторизованными стабилизаторами, однако, как показывает практика, их слабым местом является плохая защищенность. Усовершенствованный стедикам для видеокамер Arculus Onyx избавлен от этой проблемы.
Его создатели — братья Джефри и Джимми Десборо из Новой Зеландии. Корпус их стедикама состоит из титанового «скелета», изготовленного методом лазерного спекания и оболочки из углеродного волокна.
Внутри корпуса находится набор бесщеточных двигателей, которые автоматически поворачивают, наклоняют и даже переворачивают установленный цифровой фотоаппарат DSLR или видеокамеру весом до 2 кг, чтобы компенсировать их колебания и смещения.
За управление отвечает 32-битная панель с четырьмя съемными аккумуляторами, рассчитанными на 8 часов работы. Общий вес устройства 1,280 кг. Важное дополнение к системе управления – приложение для смартфона с беспроводным подключением, с помощью которого пользователи могут настроить Arculus Onyx на различные режимы. Вот лишь некоторые из них:
Follow Pan — сглаживает движения при панорамировании;
Pan + Tilt – сглаживает панорамирование и наклоны при автоматическом сохранении уровня горизонта;
Lock Axis – позволяет оператору сфокусироваться на конкретном объекте с блокировкой панорамирования, наклона и поворота.
Его также можно использовать для съемки видеороликов с отображением времени и гиперлапса (один кадр в несколько секунд при одновременном перемещении фотографа).
Arculus Onyx можно приобрести на Kickstarter, пожертвовав около 1800 долларов США.]]></text>
</doc>
