<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гарнитура Ghost Pacer создаст вам напарника для тренировок в дополненной реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спорт – это преодоление своих слабостей и реализация новых достижений, но если не на кого ровняться, не с кем соревноваться, интерес и эффективность упражнений резко падают. Для исправления этой ситуации стартап Ghost Pacer разработал виртуального соперника по бегу, который состязается с пользователем в дополненной реальности, пока тот бежит в настоящей. И это не аналог морковки перед носом ослика – цифровой аватар может вести себя очень умно.
Гарнитура Ghost Pacer задумывалась как предельно простой спортивный аксессуар, поэтому ее вычислительная мощность невысока. С другой стороны, это позволило разместить все детали в корпусе обычных солнцезащитных очков, предельный вес устройства – всего 90 грамм. Интегрированная батарея работает шесть часов и заряжается за час. Очки создают виртуальный экран с разрешением 1280 x 720 и углом обзора 30 градусов. Больше и не надо – цифровой соперник бежит прямо перед пользователем.
Изображение виртуального бегуна не отличается кинематографическим качеством, но когда атлет сосредоточен только на движении, это даже плюс. Аватар может бежать в заданном темпе, ему можно указать маршрут движения, время забега и т.д. Обогнать соперника вполне реально – например, если записать и воспроизвести собственный предыдущий забег, чтобы улучшить результат. А при подключении к приложению Vimazi RunCrush аватар научится менять темп бега на разных этапах маршрута.
Все забеги и соревнования можно записывать и синхронизировать с сервисом Strava, чтобы получить данные оттуда и настроить аватара, например, на стиль бега реального спортсмена из далекой страны – так соревноваться гораздо интереснее. В настоящее время продолжается сбор средств для запуска гарнитуры в производство, разработчики уже получили втрое больше запрошенной суммы. В продажу Ghost Pacer поступит в июле 2021 года по цене $199 за обычную модель и $219 за версию Pro.]]></text>
</doc>
