<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американец едва не попал в тюрьму на 10 лет из-за огнемета Илона Маска]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Не все шутки одинаково хороши, и не факт, что ваш юмор поймут в чужой стране. Когда Илон Маск в 2018-м выпустил на рынок партию огнеметов, они позиционировались как развлекательное средство, а не оружие. И это сыграло злую шутку с американцем Максом Креддоком, который прихватил «игрушку» с собой в Италию.
В США отношение к огнеметам в частных руках спорное – в частности, еще в позапрошлом году в Нью-Йорке был представлен законопроект об их запрете, но его так и не приняли. Сам Маск иронично выпустил свое устройство под названием «Not a Flamethrower» (Не огнемет), производилось оно под брендом туннелестроительной компании Boring Company, а главной целью применения назывался розжиг мангала и отпугивание комаров. Все 20 000 выпущенных огнеметов раскупили мгновенно, а спустя пару лет издание TechCrunch выяснило, что не менее 1000 из них вывезли за границу.
Макс Креддок беспечно забросил свой «Не огнемет» в чемодан и отправился на отдых в портовый городок Ольбия на Сардинии. Однако в Италии владение таким оружием однозначно считается незаконным, поэтому полиция тут же арестовала американца и отправила за решетку. Ему грозил срок тюремного заключения в 10 лет, но Креддоку очень повезло – он просидел всего неделю и сбежал домой первым же рейсом.
Главным аргументом адвоката Креддока стало то, что его подопечный приобрел не военное средство, а игрушку. Цитата из его обращения к судье: «Вы действительно хотите быть тем парнем в международных новостях, который держит американца в тюрьме из-за этой игрушки?». Видимо, довод оказался веским, поэтому итальянская Фемида сжалилась под незадачливым любителем развлекательных гаджетов.]]></text>
</doc>
