<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Разведчик-нюхач» поможет Мичигану бороться с посевами марихуаны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Власти небольшого городка Бессемер (США) приобрели устройство под названием «Nasal Ranger» (детектор запахов) за $3400, чтобы выследить недобросовестных гроверов. Так называют тех, кто профессионально выращивает каннабис – в городе это разрешено, но многие злоупотребляют привилегией и нарушают квоты. Так как найти среди сотен кустов несколько лишних крайне трудно, власти решили прибегнуть к методике поиска по запаху.
Принцип действия «нюхача» основан на анализе дозированных порций разбавленного воздуха. Прибор имеет мощный фильтр для полной очистки воздуха и по умолчанию им дышит человек-оператор. При включении через дозатор начинает подаваться воздух извне, разбавленный чистым в определенной пропорции. Когда оператор начинает ощущать явный сторонний запах, он фиксирует координаты замера и степень разбавленности, после чего из таких замеров строится карта ароматов исследуемого района.
Применение «нюхача» позволяет снизить нагрузку на оператора и увеличить время сохранения его чувствительности к запахам. Иначе, поработав на ферме или свалке, можно надолго утратить остроту нюха. С каннабисом еще сложнее, в период цветения он пахнет как смесь тухлых лимонов и серы – на уровне 7 по шкале Nasal Ranger.
Промышленные газоанализаторы для поиска таких целей не годятся, так как реагируют на следовые значения концентрации вещества. Среди грядок каннабиса они будут постоянно подавать сигнал тревоги, тогда как нужно найти именно место с непривычной концентрацией источника запаха. Это может сделать только человек, ориентируясь по собственным субъективным оценкам при анализа запаха с очередной фермы.]]></text>
</doc>
