<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С «умным» вело-фонариком Speednite покатушки в ночи станут безопаснее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гонконгский изобретатель Ким Люк седлает велосипед только после заката. Меньше движения на дорогах – больше свободы, однако препятствия все же сохраняются. Чтобы своевременно замечать их во тьме, Ким научил свой фонарь светить именно туда, куда направлен его взгляд.
Управляющий модуль, он же аналог бортового компьютера, монтируется на руле велосипеда, а к шлему ездока крепится сенсор движения. Связь беспроводная, время отклика минимально – стоит инстинктивно оторвать взгляд от дороги, чтобы разглядеть объект впереди, как фонарь на 800 люмен послушно изменит угол наклона, осветив искомую точку пространства.
Поворот головы направо или налево система интерпретирует как команду на включение сигнала поворота. Тонкие, но яркие лазерные лучи покажут окружающим проекцию траектории движения байка на асфальте. Эту же функцию можно активировать вручную, но Ким сделал ставку именно на автоматику. Негоже отвлекаться и терять удовольствие от поездки.
Попутно гаджет Speednite собирает неизменно полезную информацию о скорости движения, частоте вращения педалей, а если есть подключенный сенсор – то и записывает пульс ездока. Данные пригодятся парамедикам и полицейским, которых устройство автоматически вызовет на место ДТП, указав координаты в GPS. Система способна автоматически зафиксировать признаки опасной ситуации.
Для управления Speednite используется типовое приложение для iOS/Android, заряда батарей хватает на 2 часа работы на полной мощности или до 40 часов в эконом-режиме. Весит апгрейд для велосипеда 330 грамм, стоит порядка 150 $ на этапе сбора средств через Kickstarter и до 300 $ потом, в розничной продаже.]]></text>
</doc>
