<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[UltraLite XC – многофункциональный генератор энергии с заменяемыми батареями]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Growing Greener Innovations готовится вывести на рынок свою последнюю разработку – сверхкомпактный генератор Grengine UltraLite XC со сменными батареями. Он абсолютно бесшумен, не выделяет выхлопных газов и предельно прост в использовании. Его сменные литий-ионные батареи позволяют использовать один аккумулятор, пока заряжается другой. Весит Grengine UltraLite XC всего шесть килограмм и имеет емкость 440 В·ч.
UltraLite XC использует универсальную схему подключения VersaCharge, которая позволяет выбирать, как именно получит энергию сам генератор. Его можно зарядить дома от стенной розетки, от двигателя автомобиля или с помощью складных солнечных панелей. При этом производители гарантируют более 5000 циклов заряда-разряда и эффективную емкость в 80 % при самых экстремальных условиях использования(-20 °C).
Использовать Grengine UltraLite XC просто – необходимо зарядить само устройство, подключить к нему сменную батарею, выбрать тип тока (постоянный или переменный) и подсоединить кабель к любому нужному порту вывода. Генератор оснащен розеткой американского стандарта, USB-портом и стандартным гнездом для автогаджетов. Когда батарея истощится, ее можно заменить свежей, а первую отправить на перезарядку. Одна батарея Grengine UltraLite XC обеспечивает примерно 7 часов работы ноутбука, один час непрерывного использования электродрели или полтора часа работы мощного галогенового светильника.
Батареи устройства перезаряжаются примерно за шесть часов от стенной розетки и от солнечных панелей (при идеальных погодных условиях) или около 10 часов от двигателя автомобиля. Для тех же, кому не достаточно емкости в 440 В·ч, компания предлагает старшую модель генератора — Grengine 1000 с технологией PowerStack. Она позволяет создавать единый каскад из батарей емкостью 1200 Вт каждая.
Сейчас Growing Greener Innovations запустила финансовую кампанию на Kickstarter. Если она окажется успешной, первый генераторы UltraLite XC отправятся к своим новым владельцам уже в августе этого года. Цена устройства с одной встроенной батареей составит 565 канадских долларов. За сумму в 1415 долларов разработчики предоставят целый комплект – генератор, две сменных батареи и складную солнечную панель.]]></text>
</doc>
