<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Стенфорде представили шлем виртуальной реальности с адаптивным дисплеем]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В типовой VR-гарнитуре картинка выводится на дисплей с одинаковыми оптическими параметрами по всей площади обзора. Живой же человек привык видеть происходящее прямо перед собой с нормальной фокусировкой, а боковое изображение, на периферии – размытым. Это несоответствие порождает дискомфорт, провоцирует утомляемость глаз и даже тошноту при работе с гарнитурами. О полном погружении в такой ситуации говорить не приходится вовсе.
В Стенфордском университете предложили не мучить обывателей, а создать адаптивные дисплеи. С индивидуальной настройкой для пользователей любого пола, расы и возраста, с различными дефектами и особенностями зрения.
Такая система сначала вычисляет, на что направлен взгляд человека, а затем дает команду дисплею трансформироваться. Разница со схожей технологией для Oculus в том, что там все отдано на откуп ПО и адаптивному рендерингу, здесь же дисплеи меняются физически.
Ученые представили два прототипа: жидкостный и механический. В первом мягкую емкость с глицерином в форме линзы сжимают, чтобы изменить ее кривизну и фокус. Во втором дисплей просто сдвигают относительно глаз пользователя, по аналогии с настройкой зума в старых, не-цифровых биноклях и фотоаппаратах. Величину и вектор смещения рассчитывают по данным сенсоров, которые следят за глазами человека.
Для тестирования прототипов их водрузили на головы 173 добровольцев, в возрасте от 19 до 64 лет и почти все в итоге поставили отметку «комфортно». Однако галочки стоят в разных пунктах списка эксплуатационных характеристик гарнитур – адаптивные дисплеи не панацея, лишь путь к улучшению технологии. Например, решение проблемы корректного показа картинки пользователям с астигматизмом, на что сугубо программные средства пока не способны.]]></text>
</doc>
