<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ватикан представил «электронные четки» для верующих технократов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Католическая церковь через официальные службы в Ватикане сделала еще один шаг по привлечению к себе технологически подкованной молодежи. На днях в продаже появился гаджет eRosary, который относится к категории носимой электроники и является цифровым аналогом классических четок.
Технически eRosary является контролером использования обычных четок, с бусинами из черного агата и гематита. Устройство фиксирует, когда пользователь молится, как часто, какие молитвы выбирает, сколько времени уделяет молитвам в течение суток и т.д. Для этого оно связывается с приложением на смартфоне. Там же есть инструкции по применения четок, тексты молитв, полезная справочная информация.
В Ватикане отмечают, что eRosary создан для следования духу времени, это не столько религиозный инструмент, сколько персональное устройство верующего. Например, если кто-то захочет дать обет и прочитать определенное количество молитв за отведенный срок, четки будут исправно информировать его о прогрессе. Точно также, как фитнес-браслет уведомляет о количестве пройденных шагов или потраченных калорий. Цена новинки тоже под стать современным гаджетам – $110.
Появление eRosary стало еще одни шагом Ватикана в освоении передовых технологий. Немногие знают, что папа Франциск активно ведет аккаунт в Инстаграм – через своих помощников. В Telegram есть каналы для консультаций по проведению постов, а первое приложение для iPhone от католической церкви было создано еще в 2008-ом. Один из последних крупных проектов – создание детальной карты интерьера Сикстинской капеллы, где в течение 65 суток были сфотографированы все элементы с точностью до 10 мм. Полученные 270 000 снимков в высоком разрешении помогут при проведении возможных реставрационных работ.]]></text>
</doc>
