<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[KFC и Cooler Master выпустили игровую консоль-духовку для курочки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компании KFC и Cooler Master совместно разработали игровой компьютер KFConsole, который разогреет вам курочку, пока вы играете. Фактически, это ПС от Cooler Master, но с лейблом KFC и уникальным дизайном, который больше всего напоминает ведерко для куриных крылышек.
Если KFConsole когда-нибудь доберется до массового производства, он будет весьма достойной машиной. На его борту находятся: Intel Nuc9 Extreme Compute Element, NVIDIA GPU и Intel CPU (Cooler Master не раскрывает, какие именно), а также терабайтный винчестер Seagate NVME SSD. По словам Cooler Master, компьютер готов к использованию с системами виртуальной реальности, поддерживает рейтрейсинг, игры в разрешении 4К и фреймрейт до 240 FPS.
Но несмотря на весьма достойную железную начинку, главная особенность KFConsole, все же – мини-духовка для курицы. Ни для кого не секрет, что на многих игровых компьютерах и особенно ноутбуках действительно можно греть еду – настолько много тепла они выделяют. Но только KFConsole решила использовать эту возможность по максимуму. Консоль задействует «естественные тепло и потоки воздуха», чтобы разогревать примерно по два небольших крылышка за раз. Пока неизвестно, отводит ли система куда-нибудь пар от жареной курицы, который работающему компьютеру совершенно ни к чему.
KFConsole присоединяется к странному списку «продуктово-игровых гаджетов», куда уже входит, например, консоль Bud Light, которая ухитрилась втиснуть себя в упаковку пива. Пока ничего неизвестно, когда совместное творение KFC и Cooler Master поступит в продажу (и поступит ли вообще), и сколько будет стоить. Но надо заметить, что один только хорошо прокачанный Intel Nuc9 Extreme стоит 3100 долларов.]]></text>
</doc>
