<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фитнес-трекер Lumen обещает взломать и оптимизировать ваш метаболизм]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Два года назад пользователи сочли велнесс-стартап Lumen столь перспективным, что собрали для него на сервисе Indiegogo более $2,3 млн. Пришло время, и устройство поступает в открытую продажу по цене $299 за экземпляр. В комплекте идут газоанализатор, зарядное устройство и приложение для смартфона. Lumen не требует расходников для работы и может функционировать на одной зарядке до двух недель.
Принцип действия Lumen основан на анализе CO2 в выдохе пользователя, из которого можно извлечь информацию, что и в каком объеме расходовал организм в последнее время. Сжигал ли он углеводы или взялся перерабатывать жиры, как много энергии было выделено и т.д. На основе этого формируется текущий индекс «метаболической гибкости» конкретного человека – способности его тела рационально переключаться между источниками энергии в зависимости от возникающих задач. Цель всех пользователей Lumen в повышении этого параметра, приведении показателей к рекомендованным значениям.
Lumen – устройство индивидуальное, по аналогии с зубной щеткой, поэтому перед работой нужно в течение минимум суток настраивать свой экземпляр. Гаджет заставит принимать разную пищу, чтобы изучить переработку разных веществ вашим организмом, и потребует выполнить ряд упражнений. После составления персонального профиля определяются узкие места и даются рекомендации. Остается только тренироваться и соблюдать диету, отслеживая свои показатели при помощи устройства.
Тестеры отметили быструю реакцию Lumen на изменения в организме – например, в отличие от взвешиваний, здесь любой сдвиг виден уже через считанные минуты после приема пищи или тренировки. Например, устройство подскажет, хватит ли вам сил для задуманного комплекса упражнений или нужно съесть еще немного чего-то калорийного. Гаджет изначально выполнен в мобильном варианте, поставляется вместе с сумочкой для переноски и подходит для применения, как в спортзале, так и дома.]]></text>
</doc>
