<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Intellivision готовится выпустить самую необычную игровую консоль на рынке]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В мае появилась информация о возрождении игровой приставки Amico. Компания Intellivision решила сыграть на ностальгии «олдскульных геймеров», уставших от алчной политики современных игровых компаний, и перевыпустить легендарную консоль – с актуальным железом, но концептуальным дизайном. На днях появились новые детали проекта.
Консоль имеет узнаваемую трапециевидную форму, в ее верхней части располагается ниша для двух геймпадов старинной прямоугольной формы. Молодому поколению они напомнят первые iPod, люди постарше порадуются появлению сенсорного экрана в придачу к четырем неизменным кнопкам на боковых гранях. На всякий случай добавлена функция подключения в качестве геймпада обычного смартфона – чтобы поиграть могли все сразу, до восьми человек за сеанс.
Геймпады новой Amico рассчитаны на правшей и левшей, их можно развернуть и применять вертикально или горизонтально, а внутри каждого – акселерометр и гироскоп для отслеживания положения в пространстве. Больше никаких проводов, даже в угоду ностальгии — связь геймпадов с консолью осуществляется через Bluetooth. Хотя нет, провода все же есть – для подзарядки контроллеров.
Касательно контента в Intellivision заявили, что ведут колоссальную работу по перевыпуску старых хитов. Это не просто ремастеринг с новой графикой, а попытка создать творческое переосмысление старинных игр, их геймплея. Консоль будет поставляться с предустановленными играми, преимущественно семейного типа – неистребимая классика, одинаково понятная старикам и детям. Ожидается, что стоимость новых игр для Intellivision Amico составит не более $3, а сама консоль поступит в продажу в 2020-ом по цене $150-170.]]></text>
</doc>
