<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стол на солнечных батарея Ebörd зарядит сразу несколько гаджетов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В последнее время выпускается все больше гаджетов, рассчитанных на беспроводную зарядку. Однако зарядные устройства, как правило, представляющие из себя специальные «одноместные» подставки, сами нуждаются в электроэнергии.
Испанский стартап Proton New Energy Future разработал устройство Ebörd в виде стола, в поверхность которого вмонтировано беспроводное зарядное устройство, рассчитанное на одновременную зарядку нескольких гаджетов. Ebörd не подключается к сети, зато может «питаться» энергией Солнца и даже от комнатного освещения.
Внешне Ebörd выглядит, как современная мебель в стиле Ikea. Однако под затемненной стеклянной поверхностью спрятано немало современных технологий. Обычно предметы гарнитура со встроенными беспроводными зарядными поверхностями имеют одну или две зарядных катушки, находящихся непосредственно в точках зарядки. У Ebörd таких катушек более 50, что позволяет заряжать одновременно до четырех устройств в любом месте.
В Ebörd используется платформа для зарядки Qi. Это означает, что ее «клиентами» могут быть последние поколения iPhone, Samsung Galaxies, а также Google Pixel 3 и 3 XL, флагманские телефоны Sony, Nokia, LG, умные часы, планшеты, наушники и другие устройства.
Поверхность «солнечного» стола покрыта тонкопленочной фотоэлектрической панелью, способной собирать солнечный свет и «отправлять его на хранение» в батарею емкостью 10 А·ч. Специалисты Proton New Energy Future разработали особую мембрану на основе белка морских бактерий, повышающую производительность солнечных модулей на 60 % в условиях низкой освещенности, в частности, при комнатном электрическом освещении.
Ebörd можно использовать в качестве обычного стола: он достаточно прочен и водонепроницаем. Одна из двух моделей премиум-класса оснащена «холодным» светодиодным освещением, а другая – акустической беспроводной системой объемного звучания.
На Indiegogo базовую модель Ebörd уже можно заказать за 450 долларов и за 570 долларов премиум-версию. Предполагаемая розничная цена будет на 40 % выше. Начало продаж намечено на ноябрь текущего года.]]></text>
</doc>
