<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кофе-машина CoffeeJack приготовит идеальный кофе без фильтров и электричества]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[CoffeeJack – это новая экологичная и компактная кофеварка, которая обходится без электричества, капсул или фильтров, используя микрогидравлику с давлением свыше 9 бар.
Команда разработчиков поделилась, что хотела создать эспрессо-машину, легкую и простую в использовании, но способную обеспечить качество кофе на уровне престижных заведений. Вторая цель – избежать одноразовых стаканчиков, которые наносят урон экологии. Почему эспрессо? Дело в том, что это базовая единица в кофеварении. Его можно превратить в любой кофейный напиток, и он обладает самым насыщенным вкусом. В то же время, варка эспрессо – это самый трудный и дорогой процесс из-за необходимости высокого давления, благодаря которому происходит экстракция ароматических веществ из кофейного зерна.
С помощью CoffeeJack можно сварить кофе в любом месте от стола на кухне до горной вершины. Автоматическая система темперует молотый кофе для лучшей экстракции. Фактически, это самая маленькая эспрессо-машина на рынке (высотой всего 11 см). Чтобы создать конечный вариант, разработчикам пришлось создать и опробовать 392 прототипа. Проект представили сообществу Indiegogo, где он собрал более $1 млн.
Чтобы сварить кофе в CoffeeJack, нужно выполнить три простых шага:
Насыпать свой любимый молотый кофе в приемник;
Залить горячей водой;
Нажать на насос примерно 8 раз для получения идеального эспрессо.
Все детали кофеварки прошли тщательное тестирование на экологичность и долговечность. В ней используются алюминий, прочное боросиликатное стекло и вторичный пластик. CoffeeJack уже доступна для раннего заказа по цене от 91 доллара. Доставка по миру должна начаться в мае 2020 года.]]></text>
</doc>
