<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как превратить обычный дом в «умный»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-05-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мало, кто сегодня не слышал об «умных» домах, с которыми многие футурологи связывают будущее человечества. Отдельные элементы домашней автоматизации уже сейчас встречаются в виде интернет-приложений к мобильным устройствам, с помощью которых можно управлять системами жизнеобеспечения своего жилища.
Вот несколько простых шагов, как превратить свой не очень сообразительный дом в интеллектуальный.
1. Выберите базовую платформу для системы «умного» дома
Устройства, не объединенные в одну сеть, будут создавать только хаос. Поэтому первым делом необходимо выбрать платформу, сетевой концентратор или приложение, которое будет «мозгом» дома.
Хаб SmartThings
2. Замените лампочки и установите датчики
В основе интеллектуального дома лежит возможность контролировать энергопотребление, освещение и сохранность жилища. Это значит, что вам потребуются «умные» лампочки и другие домашние гаджеты. Также не забудьте про набор датчиков, фиксирующих температуру, движение, расход воды и другие важные параметры.
Лампочка Cree
3. Управление климатом
Все интеллектуальные домашние термостаты преследуют одну цель: создание комфортной среды и экономия средств. А возможность выхода в интернет позволит им подстраивать температуру внутри дома с учетом погодных условий.
Термостат Nest
4. Автоматизация
После выбора и установки всей умной электроники, её необходимо правильно настроить. Чтобы не открывать приложение каждый раз, когда вы захотите изменить температуру или включить свет в доме, вам помогут автоматизированные правила или сценарии работы. Они задаются в системе управления.
Например, "при обнаружении движения в спальне после 7 утра — включить кофеварку". Или "отключить кондиционер при открытии окна в гостиной". Или "убавить мощность отопления, когда никого нет дома".
5. Что-нибудь на свое усмотрение
В конце концов не все умные устройства жизненно необходимы. Многие из них просто облегчают нашу жизнь или веселят нас самих. Например, браслет-трекер активности, сообщит «умному» дому, что вы ушли на работу или легли спать. А в сочетании со стереосистемой, такая связка сможет вас приветствовать нужной мелодией, когда вы приходите домой.
Трекер Jawbone
Что в итоге?
В результате мы получаем внутреннюю сеть связанных между собой бытовых приборов с единой базой данных, а также телевизор, подключённый к потоковым сервисам, и крупную бытовую технику – печь, холодильник, стиральную и сушильную машины.
В будущем наверняка появится «умное» джакузи или сушилка, которая сама будет определять оптимальный режим работы в отсутствии хозяев и выгружать просушенное бельё.
Однако, по мнению Мэтта Роджерса из Nest Labs, есть вещи, которые не следует наделять интеллектом. К примеру, зеркало, считающее седые волосы и морщины. Или самоотключающийся тостер. Гораздо проще маме научить своего ребёнка в возрасте трёх лет выключать его, уходя из дома.
Ну и абсолютным абсурдом будет выглядеть «умный» диван, напоминающий своему хозяину о том, что он на нём слишком засиделся, поскольку перед этим запрограммировал его лишь на кратковременную «посадку».]]></text>
</doc>
