<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дизайнер напечатал пленочный 35-мм фотоаппарат на 3D-принтере]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как оказалось, слухи о «кончине» пленочных фотоаппаратов сильно преувеличены. Более того, инженеры и дизайнеры пытаются придать им второе дыхание с помощью современных технологий. Показательный пример – фотокамера под 35-мм пленку, разработанная цифровым дизайнером Амосом Дадли. Главная ее особенность состоит в том, что она полностью, включая затвор и линзу объектива, изготовлена методом 3D-печати.
За свою короткую историю 3D-технологии совершили поистине гигантский прыжок. Сегодня можно напечатать отдельные детали ракетных двигателей, дома, музыкальные инструменты и даже кузова автомобилей. Однако попытка печати объектива фотокамера была предпринята впервые.
Для этого был задействован 3D-принтер компании Formlabs, где в качестве «чернил» использовалась специальная прозрачная смола. Правда отпечатанная линза нуждалась в последующей обработке.
Чтобы свести к минимуму возможные аберрации и искажения, Дадли решил не усложнять процесс печати и остановился на изготовлении сферической линзы диаметром 40 мм. Одна из главных проблем, с которой столкнулся дизайнер – последующая полировка и шлифовка линзы, поскольку после принтера на ней остались многочисленные микроцарапины.
Ручная и машинная полировка не могли гарантировать необходимого качества, поэтому было решено погрузить линзу в смолу, одновременно подвергая ее обработке УФ-освещением. Разогретая смола заполнила царапины, сделав поверхность линзы гладкой.
За основу затвора камеры была использована конструкция CJ Wollaston образца 1885 года, которую удалось воспроизвести на 3D-принтере. Скорость затвора можно регулировать с помощью кнопки на верхней части корпуса камеры. Диафрагма регулируется поворотом кольца позади объектива.
Кассета с пленкой вставляется через заднюю крышку и подается на приемную катушку. Система напечатанных шестеренок гарантирует наматывание пленки с нужной скоростью с соответствующим отображением на счетчике номера кадра. Шести полным оборотам индикатора будут соответствовать 24 отснятых кадра.
Судя по получившейся фотографии, камера навряд ли станет победителем в конкурсе самых качественных снимков. Но это абсолютно неважно, ведь данный фотоаппарат — первый в мире полностью напечатанный на 3D-принтере, что делает его уникальным в своем роде.]]></text>
</doc>
