<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[5 лазерных дальномеров, которые заменят рулетку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-04-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У старой доброй рулетки есть один серьезный недостаток – невозможность измерять большие расстояния, что вполне по силам современным цифровым лазерным дальномерам. Достаточно одного нажатия кнопки, чтобы с их помощью рассчитать площадь, объем и другие характеристики объекта. Неудивительно, что они пользуются растущим спросом, а производят лазерные рулетки ведущие немецкие производители измерительных приборов.
Boch GLM 15
Абсолютно лишен всевозможных «наворотов». Но в этом и вся прелесть. Органы управления представлены всего одной кнопкой. Идеально подходит для дизайнеров и риелторов. Может измерить длину до 15,24 м с точностью до 3,2 мм. Устройство очень компактно и умещается в сумочке или кармане.
Fluke 424D
Один из самых сложных измерителей расстояния и рассчитан на 100 метров. Кроме дальномера прибор располагает уникальным датчиком наклона (180 градусов) для выравнивания и отслеживания высоты, размера угла. К тому же он может выполнять функции компаса.
Лазерный дальномер Milwaukee 2282-20
Предназначен для работы на сложных строительных объектах. Он может измерять расстояния до 80 м с точностью до 1,5 мм. Работая в горизонтальном режиме, обеспечивает точные угловые замеры, а также 7 различных функций, в том числе, таймера, расчета длины, объема, косвенных измерений.
Лазерный дальномер Leica Disto D2
Компактный прибор для работы внутри строящихся помещений. С его помощью можно мгновенно рассчитать расстояние до 60 м с точностью 1,5 мм, площадь и объем. Надежно защищен от попадания пыли и влаги.
Лазерный дальномер DeWalt DW030P
Прибор с основной и шестью вспомогательными кнопками. Рассчитывает непрерывное расстояние, а с помощью вспомогательных кнопок измеряет площадь в квадратных футах и производит линейные измерения.]]></text>
</doc>
