<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гибрид X-COP 9700s от компании Neoline: в чем преимущества радар-детекторов класса премиум?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Neoline выпустила улучшенную версию своего топового гибридного устройства X-COP 9700 – модель S. Neoline X-COP 9700s органично соединяет в себе видеорегистратор и мощный радар-детектор. За выверенный дизайн он удостоился престижной международной премии Red Dot Award.
Ключевые характеристики
Посмотрим, что Neoline X-COP 9700s может предложить потенциальным владельцам. Ключевые особенности нового гибрида: в базе гаджета хранятся данные о радарах и камерах 45 стран (включая, в первую очередь, Россию, Евросоюз, и ближайшие республики СНГ). В нее занесены все типы радаров, используемые на территории РФ — такие как «Робот», «Кордон», «Крис», «Кречет», «Автодория» и многие другие. При этом детектор имеет обязательный для России дополнительный модуль обнаружения радаров Стрелка-СТ и Стрелка-М (24,150 ГГц), который позволяет засекать их на расстоянии до 2 км. GPS база постоянно обновляется и пополняется новыми точками (все обновления доступны через сайт компании neoline.ru). Каждый новый полицейский радар оперативно добавляется в базу и доступен в новых прошивках, которые выходят регулярно.
Neoline X-COP 9700s уверенно засекает излучение радаров в радиусе до 1500 метров (излучение стационарных комплексов детектируется с расстояния вплоть до 2500 метров). Вся информация о впередистоящем радаре (а также краткие данные о следующем радаре за ним) выводится на сенсорный IPS-дисплей. Водитель в любой момент получает все наиболее важные сведения:
Схематическое изображение типа радара;
Разрешенная скорость на данном участке дороги;
Текущая скорость автомобиля;
Расстояние до точки GPS;
Текущее время;
Ложные и опасные зоны.
Все управление гибридом осуществляется через сенсорный интерфейс EASY TOUCH PLUS. Благодаря широкой диагонали экрана (2,8 дюйма) пользоваться им весьма удобно. Все пункты меню достаточно крупные, а логика навигации самого меню хорошо продумана.
За работу гибрида отвечает процессор Ambarella А7LA50, который позволяет обрабатывать видео с частотой 30 кадров в секунду. Качественную запись видео обеспечивают объектив из 6 линз и 2-мегапиксельная матрица высокого качества Sony Exmor IMX 322. Все данные сохраняются на Micro SD-карту объемом до 128 Гб (в комплекте с гибридом уже идет карта в 32 Гб). Регистратор обеспечивает экстренную запись за 10 секунд до события и 50 секунд после.
Особенности модели
Чтобы понять все преимущества Neoline X-COP 9700s, сравним его с предыдущей топовой моделью компании — Neoline X-COP 9700. В числе самых важных изменений: гибрид получил поддержку ГЛОНАСС (9700 мог использовать только GPS), фильтр Z-сигнатур, режим ночной записи, появились функции контроля полосы (LDWS), зума видео, а также голосовые оповещения. Помимо этого, новый регистратор получил улучшенный дисплей на матрице IPS (вместо TFT) и расширенную комплектацию, которая делает работу с ним более удобной. А теперь обо всем этом по порядку.
Фильтр Z-сигнатур – это собственная разработка компании Neoline. Он предназначен для борьбы с ложными срабатываниями детектора от датчиков слепых зон (ДСЗ) и адаптивного круиз-контроля других автомобилей. Он способен засекать сигналы таких систем, как «Blind Spot Monitoring», «Side Assist» и «Blind Spot Detection». Благодаря фильтру, устройство автоматически распознает такие сигналы и не оповещает о них водителя. При этом настоящие полицейские радары не блокируются.
X-COP 9700s позволяет настроить фильтр Z -сигнатур в зависимости от текущей скорости, применяя два режима фильтрации, которые отличаются чувствительностью. Практические испытания гибрида показали: он ловит сигналы ДСЗ в двух самых чувствительных режимах своей работы (Турбо и Трасса), и игнорирует в режимах Город и Х-СОР – как раз благодаря активации фильтра.
Возможен альтернативный вариант крепления
Ночной режим съемки включается автоматически, по заданному пользователем в меню времени. При активации он программно повышает яркость светлых участков в кадре. Запись, сделанная в этом режиме в ночное время, становится более яркой и позволяет рассмотреть мелкие детали на слабоосвещенной трассе.
Функция контроля полосы (LDWS) позволяет регистратору следить, чтобы автомобиль не покидал своей полосы. В случае опасности, гибрид подаст тревожный сигнал, а на дисплее появится предупреждающая анимация. Замечено, что функция не всегда срабатывает, если разметка сильно повреждена, отсутствует, или ее занесло, например, снегом.
В новой версии у X-COP 9700s появился зум, который позволяет увеличить фрагмент записанного видео – например, приблизить госномер интересующей машины. Для этого в режиме просмотра следует нажать на соответствующий значок в нижнем правом углу экрана. Функция весьма полезная, но поскольку зум является цифровым, то качество увеличения напрямую зависит от качества исходной записи.
Удобство пользования
Помимо рассмотренных критических параметров, X-COP 9700s имеет ряд мелких улучшений, которые делают работу с ним более комфортной.
Например, гибрид позволяет владельцу вносить в свою GPS базу отметки Опасной зоны – точки расположения любых дорожных угроз, будь то оживленные перекрестки, лежачие полицейские, глубокие ямы и тому подобные препятствия. В следующий раз при движении в этом месте гибрид заблаговременно проинформирует об опасности сигналом. При этом комфортный радиус предупреждения можно задать в меню (варьируется от 200 до 800 метров).
X-COP 9700s легко крепится на лобовое стекло на чрезвычайно крепкий 3М скотч. Благодаря этому, устройство можно использовать сразу после покупки, закрепив на стекле и подключив кабель в прикуриватель. Питание на регистратор передается через кронштейн устройства. Это значит, что включать кабель напрямую в гибрид необязательно – это позволяет быстрее снимать и устанавливать устройство и защищает разъем питания от износа. Для организации постоянного и скрытого питания придется потратить чуть больше времени, и здесь придет на помощь кабель подключения к бортовой сети Neoline Fuse Cord из комплекта поставки. Кронштейн самого гибрида позволяет легко вращать устройство на 360 градусов.
Как приобрести
X-COP 9700s разработан крупной российской компанией Neoline и является одним из наиболее мощных устройств в линейке ее продуктов. Все гибриды собираются в Южной Корее и имеют гарантию в один год. Гаджет поставляется в расширенной комплектации:
Сам гибрид Neoline X-COP 9700s;
Карта памяти Micro SD 32GB 10 Class;
USB адаптер для карты памяти для подключения к ПК;
Крепление с активной зарядкой на 3М скотче Smart Click Plus;
Кабель питания в прикуриватель автомобиля;
Кабель питания для постоянного подключения устройства к бортовой сети Neoline Fuse Cord 3 pin;
Чехол для хранения устройства;
Крепежные элементы для кабелей;
Neoline X-COP 9700s можно приобрести в официальном интернет-магазине компании shop.neoline.ru.]]></text>
</doc>
