<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гарнитура Rokid превратит любой смартфон в компьютер с дополненной реальностью]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Зачем приобретать полноценный ПК и выделять для него физическое пространство на рабочем месте, если можно обойтись виртуальной копией? Новая гарнитура Rokid Vision с подключением к смартфону и системой дополненной реальности делает это возможным — равно как и полнофункциональную имитацию прочего офисного оборудования. Разработчики позиционирует свое детище как универсальную систему для моделирования любых интерфейсов и сервисов.
Производительность Rokid Vision невелика и по большей части зависит от смартфона, с которым работает гарнитура. Но это же и преимущество – пользователь получает мобильный тандем гаджетов, который в любом месте планеты обеспечит быстрый и удобный доступ к нужной информации. Гарнитура подключается к произвольному устройству через DisplayPort и воспроизводит в дополненной реальности необходимые устройства и подсистемы. Например, может показать пользователю дополнительный виртуальный монитор и вывести на него часть информации.
В дополненной реальности фактически нет ограничений на размеры изображений, единственный критерий – удобство восприятия данных. Поэтому гарнитура может заменить и экран планшета, и уличный билборд, дорисовать интерьер в большом кабинете или обеспечить эффект присутствия в игре. Также здесь есть датчики движения, камеры и система ориентации в пространстве, а сам смартфон может стать дистанционным пультом управления. И это позволяет создавать динамическое интерактивное окружение какой угодно сложности и насыщенности.
Ключевой задачей проекта на данном этапе является поиск партнеров и наладка разработки приложений под новую платформу. На это отведен минимум год, так как Rokid Vision поступит в продажу только в 2020-ом. Компания надеется занять все еще вакантное место универсальной, компактной и реально полезной системы дополненной реальности в формате носимой аппаратуры. После неудачи Google Glass идея все еще жива и востребована – рынок ждет конкретных предложений.]]></text>
</doc>
