<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Coosno – высокотехнологичный «умный» журнальный столик]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Казалось бы, как можно совместить два таких понятия, как «высокие технологии» и «журнальный столик»? Однако, что было невозможно в веке 20-м, в 21-м становится реальностью.
Журнальный столик Coosno таковым можно назвать весьма условно, поскольку перед нами нечто, оснащенное мини-холодильником, голосовым управлением, поддержкой Google Home и многими другими функциями. Так в «спокойном» состоянии Coosno способен заряжать в беспроводном режиме два мобильных устройства, правда, при этом сам стол должен быть подключен к сети.
Наверняка новинка придется по вкусу меломанам: со своих смартфонов они смогут переключить по беспроводному каналу трансляцию на стереосистему Coosno с шестью динамиками. При этом вмонтированный в поверхность стола дисплей из 288 светодиодов дополнит музыку пульсирующими комбинациями 160000 цветов.
Если же пользователи почувствуют жажду, то с помощью голосовой команды они могут приказать столу открыть холодильник, находящийся под поверхностью стола: столешница приподнимается и открывает доступ к вращающейся холодильной камере, где помещается до 68 банок с различными напитками и закусками.
Используя Google Home, пользователи также могут задавать столу вопросы о погоде и дистанционно управлять домашними устройствами. Голосовые команды можно заменить, воспользовавшись специальным приложением для iOS/Android, с помощью которых можно открывать/закрывать холодильник, управлять музыкой, регулировать свет.
Coosno можно заказать на Indiegogo в двух размерах. Меньшая модель доступна за 299 долларов. Предполагаемая розничная цена составит 799 долларов. Более крупная модель будет стоить соответственно 399 и 999 долларов. Если компания окажется успешной, Coosno поступит в продажу в феврале 2020 года.]]></text>
</doc>
