<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Камера Lytro Illum – новый стандарт фотографии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На результат любой фотографии можно повлиять двумя способами: изменяя настройки в процессе фотографирования и обрабатывая снимок на компьютере. Лучшими фотографами по праву считаются те, кто умеет ловить момент и подбирать сочетание настроек, обеспечивающее отличную картинку, не требующую дополнительной обработки. Важную роль в этом играют ракурс, экспозиция, степень приближения, фокусировка и многие другие факторы. Интересно, что многое из перечисленного теперь можно с легкостью поправить на компьютере, фотографируя на новую камеру Lytro Illum.
Это уже второе поколение камер Lytro, отличающееся использованием технологии захвата светового поля, разработанной самой компанией. Ее внедрение качественно отличает подобные камеры от остальных цифровых фотоаппаратов. Отличие заключается в том, что сенсор устройства запоминает больше информации, нежели обычный цифровик: не только интенсивность цвета и света, но и направление света в каждой точке снимка. Сохранить не только цвет и резкость, но и векторные световые данные, позволяет система микро-объективов, преломляющих световой поток и направляющий его по отдельным световым путям.
На практике использование захвата светового поля означает, что фотоснимки получаются более детализированными, а значит и более жизненными, реальнее передают действительность. Основная «изюминка» заключается в возможностях редактирования снимков с такой камеры на компьютере: камера не фокусируется на определенной точке в процессе съемки – фокус можно установить в процессе редактуры, также изменяются перспектива, наклон, резкость и приближение. Это означает, что можно по своему усмотрению изменить ракурс и расставить акценты, попробовав различные сочетания параметров снимка. Для этого в комплекте с камерой поставляется соответствующее программное обеспечение.
Желающие купить фотоаппарат в интернет-магазинах могут получить много преимуществ перед теми, кто отдает предпочтения гипермаркетам. Это и цена, и, конечно же, выбор. В интернете можно найти даже редкие, но качественные модели. Купить фотоаппарат Lytro Illum можно будет за полторы тысячи долларов, начиная с июля этого года.
Первая версия камеры представляла собой параллелепипед, в узкие грани которого были вмонтированы объектив и тачскрин. Дизайн Lytro Illum сделал ее более похожей на обычную камеру, но по-прежнему несколько футуристичен. Усовершенствовалась и техническая часть камеры: новинка имеет объектив с 8-кратным оптическим зумом и неизменной диафрагмой f/2.0, систему микро-объективов, 40-мегапиксельный сенсор и 4-дюймовый сенсорный дисплей. К особенностям управления съемкой при помощи последнего стоит отнести предварительный просмотр изображения перед его сохранением таким, каким оно и получится в итоге. Возможно подключение внешней вспышки и пульта дистанционного управления спуском затвора, крепление на штатив. Для публикации снимков, просмотр которых в Интернете возможен при помощи специального плеера, встроен модуль Wi-Fi.]]></text>
</doc>
