<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маленький робот-бабочка DrawBo шаг за шагом научит детей рисовать]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Современные дети много времени проводят перед экранами гаджетов, поэтому если речь заходит о рисовании – лучше отвлечься и взять настоящие карандаши и лист бумаги. Такова концепция DrawBo, настенного робота, призванного обучать детишек основам рисования.
Чтобы привести робота в действие, нужно повесить на стену лист бумаги, маркерную доску или другую поверхность для рисования, а затем сверху по обе стороны приклеить два поставляемых в наборе крючка с клейкой основой. В теле робота в форме бабочки есть круглое отверстие – туда надо вставить карандаш или маркер. За крючья цепляются два шнура с петельками, которые затем тянутся к моторизованным катушкам внутри робота. Поочередно подтягиваясь и опускаясь на них, DrawBo перемещается вертикально и горизонтально по поверхности, орудуя своим пером. Таким образом робот способен создавать целые полотна, хотя творит он не очень шустро – по одной линии за движение.
Устройство приостанавливает работу после завершения каждой заданной в программе строчки, давая ученику время скопировать ее вручную в собственный альбом. С помощью сопутствующего приложения родители могут выбрать изображение из библиотеки, которое нужно нарисовать, а также настроить время пауз в зависимости от возраста и навыков ученика. Или же можно взять на себя ручное управление, и тогда робот не перейдет к следующей строке, пока его об этом не попросят.
DrawBo создала команда инженеров из Калифорнии. В их послужном списке работа в таких компаниях, как Yahoo, Oracle и Microsoft. В настоящее время робот-художник продвигается на Kickstarter, где за него можно внести залог 149 долларов. Планируемая розничная цена – 200 долларов.]]></text>
</doc>
