<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Модульная система освещения Helios превратит любую стену в источник света]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-11-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если вам требуется освещать и стену целиком, и ее отдельные участки, но вы заранее не знаете, о какой площади покрытия идет речь — на выручку придет модульная система светильников. Гексагональные источники света Helios не умеют менять яркость, цвет и температуру освещения, да и выглядят непритязательно. Зато практичны и дешевле вычурных аналогов.
Пластина-сота имеет ширину 11 см и толщину в 1 см, потребляет 6,3 Вт энергии и создает световой поток в 400 лм. Это идентично 40-ваттной лампочке накаливания или 6-ваттному светодиодному светильнику – не так уж мало. Более того гексагоны Helios можно монтировать группами, вплоть до 105 единиц в одной цепочке. Если нужно больше, придется протянуть параллельную ветку, опутав хоть все помещение.
Шестигранная форма идеальна для заполнения любого пространства. К стене светильники крепятся гвоздями, клеем, двусторонним скотчем и т.д. Между собой – магнитными креплениями, через них же передается энергия, поэтому провод зарядки нужно подключить только к самому первому гексагону. Палочка-выручалочка для дизайнеров интерьеров, которые могут выложить светильниками и узор, и цельную световую панель.
Каждый модуль снабжен емкостным сенсором – освещение включается прикосновением к конкретным участкам либо можно просто провести рукой по поверхности. Пользователь волен интуитивно варьировать уровень освещенности комнаты и расход энергии или может банально играться, создавая световые рисунки жестами. Цена удовольствия – от 60 $ за комплект из 5 светильников-гексагонов и блока питания. В продажу система Helios должна поступить в апреле 2017-го.]]></text>
</doc>
