<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[MK3 – один из немногих действительно полезных гаджетов для приключений]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап R2GEAR представил MK3 – «Умный гаджет для путешественников 5-в-1». Он объединяет в себе рацию (работает в связке со смартфоном), аварийный радиомаяк, Bluetooth-динамик, светодиодный фонарик и стилус. При этом гаджет не боится воды, ударов и позволяет сохранить смартфон своего владельца от любых неприятностей.
Для использования MK3 его надо всего лишь объединить в пару с телефоном по Bluetooth. После этого телефон можно убрать в безопасное место в глубине рюкзака и использовать вместо него MK3. При входящем вызове достаточно нажать на кнопку гаджета и говорить, продолжая заниматься своими делами. Обе руки пользователя при этом остаются свободны. Также у MK3 есть функция PTT, которая позволяет использовать его как обычную рацию (то есть говорить только при нажатой кнопке вызова).
Функция аварийного маячка позволяет одним нажатием кнопки отправить текстовые сообщения со своими GPS-координатами по списку избранных контактов, сохраненных в смартфоне.
Когда же от MK3 не требуется играть роль спасательного гаджета, он может стать портативной беспроводной колонкой. Если в это время на него придет входящий вызов, устройство автоматически остановит воспроизведение и вернется к нему, как только вызов закончится.
Функции LED-фонарика и стилуса не требует объяснения, достаточно упомянуть, что фонарь MK3 имеет яркость 150 люменов и может работать 24 часа от одной зарядки. Стилус же предназначен для зимних путешествий, когда работать с любыми гаджетами сложно из-за толстых перчаток.
MK3 имеет водозащиту по стандарту IP67 (не боится дождя или снега, но следует избегать погружения под воду) и питается от литий-ионной батареи емкостью 1200 мАч. Он может работать 7 дней в режиме ожидания или 10 часов при непрерывном проигрывании музыки на максимальной громкости (15 часов на нормальной). Весит MK3 всего 165 граммов. Поставки гаджета начнутся в марте 2018 года, а цена составит около 90 долларов.]]></text>
</doc>
