<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ошейник Q-Collar защитит мозг от травм, временно увеличив его размеры]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Доктор Грегори Майер из Детской больницы Цинциннати разработал защитное устройство, концепция которого, мягко говоря, вызывает массу противоречивых впечатлений. Однако практические испытания показали, что методика вполне рабочая и даже приносит пользу. Этот спортивный аксессуар получил название «Q-Collar» (Q-ошейник).
Устройство Q-Collar выглядит как дуга, его нужно надевать на шею, где оно плотно прилегает к телу. Настолько плотно, что слегка пережимает яремную вену, снижая скорость кровотока из мозга. Это приводит к накоплению жидкости в данном органе, из-за чего он разбухает и увеличивается в объеме. Не настолько значительно, чтобы спровоцировать какие-то эффекты, однако это снижает объем пустого пространства между мозгом и стенками черепа.
В этом вся суть – на короткое время, один игровой матч, ошейник позволяет снизить амплитуду движений мозга внутри черепной коробки при внешних ударах. Чем слабее головной мозг будет биться о кость, тем лучше. В ходе испытаний всем членам юниорской женской команды по регби выдали персональные акселерометры, а половине предписали носить во время игр ошейники Q-Collar. По итогам трехмесячного игрового сезона приборы зафиксировали примерно одинаковое количество толчков и ударов по голове у каждого игрока. Но у девочек с Q-Collar белое вещество головного мозга осталось целым, тогда как у остальных его структура заметно деформировалась.
По меркам спорта это и не травма вовсе, мелочь – все микроповреждения мозги подопытных успешно исцелили просто за пару месяцев отдыха от тренировок. Однако если есть шанс сделать так, чтобы важнейший орган тела не страдал от ударов вовсе, то почему бы не попробовать это реализовать? После публикации результатов исследований доктор Грегори Майер заявил, что занят разработкой продвинутой версии ошейника Q30 Innovations, которая уже будет иметь коммерческое предназначение.]]></text>
</doc>
