<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Cubbit разработала персональное цифровое облако, за которое не нужно платить каждый месяц]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепция облачных хранилищ данных выходит на следующий эволюционный уровень, в котором они избавляются от двух пережитков. Во-первых, исчезает ежемесячная арендная плата, как обуза для пользователя – ему нужно заботиться только о доступе в Интернет, что и так является задачей по умолчанию. Во-вторых, из абстрактного и контролируемого некоей корпорацией дата-центра облако переезжает в персональное физическое хранилище с расширенными возможностями.
Основатели стартапа Cubbit исходили из задачи вернуть Интернету часть былой свободы и удобства обмена информацией. С этой целью разработанное ими «цифровое облако» получило конкретную форму – гексагональной коробочки с накопителем данных и модулем связи внутри. Она стоит $249 и принадлежит только своему владельцу, он не платит за эксплуатацию, сохраняет подключение к своему облаку из любой точки мира и сам решает, кому давать к нему доступ. Впрочем, ответственность тоже целиком на нем – как резервное хранилище на случай пожара в квартире гаджет подходит плохо.
Объем облака по умолчанию 4 ТБ, но к нему можно подключить внешний жесткий диск или объединить с домашним сервером. При передаче данных используется тройная защита, включая и шифрование по протоколу AES-256. Для одного облака можно создать несколько разных аккаунтов с гибкой настройкой прав доступа. Скорость обмена данными целиком зависит от качества связи и в целом находится на том же уровне, что и у популярных облачных сервисов.
И все же главным преимуществом Cubbit его разработчики считают независимость от крупных IT-компаний. Персональные данные стали слишком большой ценностью, чтобы доверять кому-либо даже простое их хранение. Не говоря уже о контроле доступа к своей информации – кто может поручиться, что корпорации не продают ваши персональные данные крупному бизнесу?]]></text>
</doc>
