<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Urwerk UR-100C — самые необычные часы в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Феликс Баумгартнер и Мартин Фрей, сооснователи бренда Urwerk, вновь оригинально прыгнули через свои головы, выпустив совершенно нереальный вариант наручных часов. Модель Urwerk UR-100C существует и прекрасно работает, но ее конструкция в разы сложнее и изощреннее, чем может представить себе даже опытный инженер. Например, здесь нет циферблата или его аналогов, зато есть скользящая по диагонали минутная лента с индикатором часов.
Чтобы узнать текущее время, владельцу часов Urwerk UR-100C не придется поворачивать запястье. Главная информационная панель расположена на торце корпуса, примерно на боковой стороне руки и потому сразу бросается в глаза. Здесь нет стрелок и экранов, все индикаторы механические и движутся каждый по своей оси, а наклонная минутная лента и вовсе закручивается под сложным углом справа налево, пробегая значения от 5 до 60 и возвращаясь в исходное положение с одновременным переключением остальных счетчиков. Авторы говорят, что синхронизация работы этого узла – самое сложное в данных часах.
Для показа секунд используется второй модуль в верхней части корпуса, со своими окошками и механическими индикаторами. Здесь впервые в истории часовых дел задействовано оптоволокно для передачи данных – внутри Urwerk UR-100C полно сложной электроники. Это при том, что формально часы являются обычными заводными, и их нужно подкручивать каждые 48 часов.
Часы Urwerk UR-100C выпускаются в стальном или бронзовом корпусе, имеют сапфировое стекло толщиной 15 мм, выдерживают погружение на 30 м и имеют полировку на всех внешних деталях. Планируется выпустить очень малую серию, всего 25 штук из стали и 25 из бронзы, по $134 000 за экземпляр.]]></text>
</doc>
