<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первоапрельский «игровой тостер» от Razer внезапно оказался реальностью]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Идея тостера для геймеров Razer's Project Breadwinner, также известная как Razer Toaster, витала в воздухе несколько лет и даже озвучивалась фанатами, пока в апреле 2019-го не обрела официальное воплощение. Шутка на 1 апреля мгновенно породила петицию «Дайте нам такой игровой тостер». И креативный директор Razer, Мин-Лян Тан, объявил челлендж – если запись соберет миллион лайков, он запустит проект в разработку.
Чуть позже добавили интриги, введя новое правило: каждая тематическая татуировка будет приравнена к 100 000 лайков. Делать себе татуировку с изображением того, чего не только не существует, но даже не очень понятно, чем оно вообще может быть? Оказалось, что геймеры народ азартный и рисковый, и в течение месяца татуировки сделали уже 12 человек.
Мин-Лян Тан признал, что теперь руководству компании деваться некуда. Обычных лайков собрали всего 45 000, но двенадцать отчаянных героев с татуировками переломили ситуацию. Значит, этот момент войдет в историю, а Razer уже собирает отдельную команду дизайнеров и инженеров для работы над проектом… Простите, а что мы понимаем под выражением «Тостер для геймера»?
Оказалось, что четкой концепции нет ни у фанатов, ни у компании — поэтому представители Razer честно заявили, что на работу им потребуется, минимум, несколько лет. Возможно, это будет тостер с системой печати на хлебе произвольных изображений, который таким образом будет уведомлять владельца об игровых событиях. Или это будет некая многофункциональная платформа, где сам тостер лишь отдельный модуль. А, может, слово тостер иносказательно и нас ждет новый геймпад, чтобы «жарить монстров»? Увидим.]]></text>
</doc>
