<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Очки дополненной реальности Lenovo дадут вам пять дополнительных экранов для работы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все больше и больше пользователей приходят к пониманию, что одного дисплея для комфортной работы им категорически недостаточно. Если при этом вы не хотите загромождать стол множеством мониторов, у Lenovo есть для вас необычное решение – очки дополненной реальности ThinkReality A3. Они способны проецировать в пространство до пяти виртуальных экранов.
ThinkReality A3 были только что представлены на выставке CES 2021. По заявлению компании, главная цель их создания – повышение продуктивности и расширение возможностей совместной работы. Для этого очки оснащены парой 1080р дисплеев и двумя широкоугольными камерами, которые снимают окружающее пространство, чтобы определить, куда поместить виртуальные экраны. 8-мегапиксельная камера гарнитуры может снимать и транслировать видео в FullHD.
Как можно понять из названия, очки построены на платформе ThinkReality – системе виртуальной и дополненной реальностей, которую Lenovo разрабатывает уже несколько лет. ThinkReality A3 похожи на более компактную версию гарнитуры A6, которую компания показала на прошлогодней CES 2020.
Сейчас очки выпускаются в двух модификациях: PC Edition подключаются к настольному компьютеру или ноутбуку через порт USB-C и проецируют до пяти рабочих экранов. Industrial Edition разработаны для подключения к смартфонам Motorola, это гораздо более мобильная версия. Такую гарнитуру можно использовать на фабриках, в торговых залах, отелях и других предприятиях для визуализации данных, мониторинга различных параметров и обучения персонала.
ThinkReality A3 будут доступны для заказа в середине этого года, но цена очков пока не разглашается.]]></text>
</doc>
