<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крошечный синтезатор Orba: музыка у вас на ладони]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Производитель необычных музыкальных цифровых инструментов компания Artiphon (США) впервые заявила о себе в 2012 году, представив цифровой музыкальный инструмент Instrument 1, который использовал для создания музыки вычислительную мощь подключенного iPhone. Ее последняя новинка – портативный синтезатор Orba.
Orba сочетает в себе компактность и мощность звучания. Как сообщает пресс-релиз компании, минималистичный дизайн Orba – это «нечто среднее между игровым контроллером и половиной апельсина, а его чувствительность к прикосновению превращает простые движения пальцев в музыку. Orba представляет собой новый и увлекательный способ создавать музыку где угодно, даже если вы никогда не играли на каком-либо инструменте».
Orba поставляется с набором сэмплов и имеет режимы Drum, Bass, Chord и Lead. Восемь емкостных сенсорных панелей могут регистрировать такие жесты, как нажатие, скольжение и вибрато, а датчики движения внутри запускают различные эффекты, когда игрок наклоняет или трясет устройство.
Инструмент питается от батареи и имеет встроенный динамик, поэтому игроки могут создавать ритмы в любом месте, а также подключаться к мобильным устройствам и компьютерам через Bluetooth MIDI или USB-C. Orba совместим с операционными системами iOS, Mac, Windows и Android и будет работать со всеми основными программами записи, включая GarageBand, Ableton Live, Logic Pro X, Pro Tools и FL Studio.
Разработано также сопутствующее приложение, которое позволяет настраивать инструмент / звук, выгружать записи в другие музыкальные приложения или делиться авторской музыкой в социальных сетях. Orba можно заказать на Kickstarter за 79 долларов. Если кампания окажется успешной, поставки начнутся уже в апреле 2020 года.]]></text>
</doc>
