<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартаперы разработали лампу, работающую за счет гравитации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-11-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Проект GravityLight – это старое инженерное достижение на новый лад, попытка превратить примитивный, древний и хорошо изученный принцип в новый источник энергии. Как это ныне популярно: экологически безвредный, дешевле всего на свете и собираемый на коленке даже в условиях африканских джунглей. Именно там светильники и получили крещение.
Африканская глубинка хороша в качестве полигона для обкатки всевозможных систем освещения. Единственный доступный источник света для бедняков — керосиновые лампы — слишком пожароопасные и подвергаются критике повсеместно. Наконец, ВОЗ уже признало вдыхание паров керосина большей напастью для здоровья людей, чем курение, а потому проекты альтернатив сжигаемому топливу получают зеленый свет во всем мире.
Принцип действия светильника GravityLight тот же, что и у старинных часов с маятником – груз, простая сетка с камнями, под действием силы тяжести опускается вниз, раскручивая привод электрогенератора.
Современная конструкция шестерен не чета той, что эксплуатировалась 300 лет назад, при малой нагрузке можно получить солидную протяженность хода и непрерывную работу системы до 20 минут. Маломощные светодиоды освещают пространство не хуже огонька керосинки, а необходимость постоянно вставать и «заводить» систему – не такой уж труд для крестьянских детишек.
Самое же интересное в системе GravityLight: отсутствие расходных материалов. Пока не износятся детали, система может работать годами напролет, в самых неудобных условиях. Из-за малой продолжительности единичного цикла экономическая выгода от таких светильников под вопросом, но проект успешно выставлен на краудфандинг и может обрести жизнь в качестве походного оборудования или любопытного аксессуара.]]></text>
</doc>
