<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как вдохнуть новую жизнь в устаревшие гаджеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Став обладателем последней модели смартфона, многие начинают задумываться о том, куда девать старый и еще вполне рабочий. Выбрасывать подержанную, но все же еще дорогую вещицу жалко, да и загрязнять окружающую среду нехорошо. Вот лишь несколько вариантов того, какую «работу» могут выполнять гаджеты-пенсионеры, благо, они по-прежнему способны на многое.
Будильник
Очень хороший вариант часы-будильник. Существует множество приложений таких, например, как Wake для iOS или Good Morning Alarm для Android, которые разбудят не хуже обычного «заводного» будильника со звонком.
Камеры системы безопасности дома
Все последние модели смартфонов, телефонов и планшетов оснащены встроенными камерами, которые вполне можно использовать для создания системы наблюдения в доме. В этом помогут приложения Presence и Manything.
Можно также создать отдельную учетную запись Skype на старый ноутбук, а затем установить программу для автоматического приема входящих видео-звонков. С помощью такой несложной системы можно, находясь в офисе или в поездке, проконтролировать домашнюю обстановку.
Электронная книга
Для электронной книги не важна скорость процессора вашего гаджета. Любое приложение-читалка позволит загрузить в старенький смартфон или планшет любимые книги для чтения, к примеру, по дороге на работу.
Радио
Стоит загрузить приложение Tunein Radio и ваш видавший виды гаджет превращается в домашнее радио, которому доступна любая радиостанция, ведущая онлайн-трансляцию.
Музыкальный центр
Почти все старые устройства могут обрабатывать музыку, будь то потоковое интернет-вещание или свои «запасы». Можно настроить ноутбук с iTunes Library или планшет с Spotify, подключить через Bluetooth к динамикам и вот – готовый музыкальный центр.
Текстовый редактор
Существуют несколько несложных текстовых программ, с помощью которых можно перепрофилировать старенький ноутбук в специализированную пишущую машинку. Вот некоторые из них: Google Docs, Write, Ulysses, iA Writer. Сгодится и планшет с большим экраном. Единственно к нему потребуется клавиатура с беспроводным подключением.]]></text>
</doc>
