<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Hypno Eye – очень непростой мячик для селфи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если в далеком будущем школьников приведут в музей и покажут им гаджет под названием Hypno Eye, экскурсоводу придется начать объяснение издалека. Что в 2018-ом объемы фейковых публикаций во всемирной паутине достигли запредельных высот, а единственным и желанным мерилом важности человека стала его активность в социальных сетях. Но люди настолько пресытились традиционными средствами фиксации событий и переноса их в цифровой мир, что вынуждены были изобретать нечто… тут оценки наверняка разойдутся.
Hypno Eye – это мячик из полимерного материала с более-менее надежными показателями прочности, внутри которого спрятана камера и модуль беспроводной связи. Его можно бросить в толпу, если никто не хочет добровольно подойти и сделать с вами селфи. И пусть не жалуются, если прилетит 2 кг игрушкой по мягкому месту – постоянная съемка всего и вся, плюс оперативная публикация отснятого в Интернете, стоят любых жертв.
Устройство Hypno Eye имеет хитрый светящийся ободок вокруг объектива. С одной стороны, своим сиянием он привлекает людей и провоцирует взять гаджет в руки. С другой, интуитивно подсказывает, куда смотреть, чтобы попасть в кадр. С третьей это еще вспышка, точнее «умная подсветка», которая помогает сделать снимки четкими и красивыми.
Hypno Eye умеет обрабатывать снимки и публиковать результат в социальных сетях, на заданных страницах. Есть здесь и режим шпионской съемки, когда неприметный подозрительный мячик будет просто фотографировать все, что уловят его датчики движения в области обзора камеры. Но главное предназначение, конечно, привлекать внимание и объединять людей ради групповых фотографий.]]></text>
</doc>
