<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Rotofarm – компактная домашняя ферма, в которой можно выращивать овощи круглый год]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если вы захотите выращивать овощи у себя дома, это вовсе не означает, что вам придется подолгу копаться в земле. Биотехнологический стартап BACE из Мельбурна представил круглогодичный домашний огород Rotofarm, который легко избавит вас от такой необходимости.
Rotofarm – это устройство, состоящее из большой настольной лампы, объединенной с вентилятором, только без лопастей, вокруг которой по периметру длиной 1,58 м крепится овощная рассада. В пространство между стенками подается вода вместе с подкормкой для растений.
При включении Rotofarm начинает медленно вращаться вокруг центральной светодиодной лампы с усиленным спектром со скоростью 1 оборот в час. В комплекте с устройством поставляется готовый набор овощей, включая салат, капусту, лук-порей, мяту, зеленый лук, съедобные цветы и многое другое.
Пользователи могут отслеживать процесс роста своих посадок через приложение для смартфона. В частности, они имеют возможность устанавливать время восхода и заката солнца (то есть, регулировать режим работы лампы), контролировать уровень воды и питательных веществ, а также заказывать их, когда они заканчиваются.
Кроме того BACE предлагает оформить ежемесячную подписку на коробочки с семенами и питательный концентрат. Если будет беспокоить свет от фермы, в комплекте имеется дополнительный акриловый светофильтр, снижающий яркость излучения лампы. Rotofarm потребляет на 95 % меньше воды, чем необходимо в условиях обычного огорода, и требует всего лишь 5 минут в неделю на уход за саженцами.
Проект Rotofarm уже успешно профинансирован на Indiegogo, где до окончания кампании осталось чуть больше 20 дней. Стать обладателем домашнего огорода можно, сделав пожертвование в 440 долларов США. Начало поставок домашних ферм запланировано на октябрь.]]></text>
</doc>
