<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Какая «палочка» лучше подойдет для «селфи»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда-то на заре цивилизации, человек взявши палку в руки, многократно увеличил свои возможности. Долгое время она была орудием охоты, боевым оружием, с её помощью добывали огонь и строили жилища.
«Селфи» или созданием автофотопортретов с помощью всевозможных современных гаджетов без всякого преувеличения увлекаются миллионы. Однако в какой-то момент желающим снимать себя любимых перестало хватать вытянутой руки. Так на свет появилась «палочка» для selfie. По большому счёту это вовсе никакая не палочка, а телескопический моно-штатив (монопод), чем-то похожий на удочку, на конце которой находится крепление для фотокамеры.
Сегодня во всём мире производится множество вариантов «селфи»-штативов, отличающихся друг от друга по цене и техническим возможностям. Нижний ценовой сегмент обычно представлен моделями не дороже 5$, которые можно приобрести, к примеру, на Amazon. Их «отличают» скромная длина – чуть более метра, прорезиненная ручка и этикетка фирмы.
У моноподов подороже, например у Loog DG (20$), уже имеется пульт дистанционного управления, наушники и jack-разъём в верхней части, позволяющий делать снимки дистанционно. Единственное, нужно осторожно нажимать на кнопку, чтобы не «смазать» снимок.
LoogDG
Буквально на днях в продаже должен появиться монопод Vivitar Bluetooth Remote (15$) с беспроводным пультом управления. У него удобная ручка и привлекательный дизайн. К тому же он выпускается в нескольких цветовых вариантах.
Vivitar Bluetooth Remote
Из моделей ценой 60-70$ стоит отметить Digipower Quik Pod Selfie Extreme. Этот монопод можно узнать по характерной прорезиненной ручке. А для любителей экстрима наверняка будут интересны модели GOPro 3-Way (70$) – компактный монопод, помещающийся в рюкзаке и имеющий три раскладывающиеся ножки, которые превращают его в штатив.
Digipower Quik Pod
Не менее интересен PolarPro PowerPole (100$) со встроенным аккумулятором для зарядки телефонов и камер GoPro.
PolarPro PowerPole
Но стоить признать, что независимо от того, какую модель вы выберете, палка с телефоном на конце все равно будет выглядеть смешно. Однако использование монопода поднимет ваши снимки «селфи» на новый уровень.]]></text>
</doc>
