<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[JAXJOX выпустила цифровую интерактивную фитнес-студию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГАДЖЕТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известность компании JAXJOX принесла в 2019 году смарт-гиря Kettlebell Connect с регулируемым весом, которая способна отслеживать активность пользователя. Следующим стал массажный ролик Foam Roller Connect с пятью уровнями интенсивности вибрации.
Очередная новинка компании – интерактивная домашняя фитнес-студия. Она состоит из 43-дюймового телевизора с сенсорным экраном, ролика Foam Roller Connect 2.0, а также двух новых продуктов – Dumbbell Connect и Pushup Connect. Цена набора – 2200 долларов.
Dumbbell Connect – это цифровой набор гантелей с регулируемым весом от 3,6 до 22,6 кг. Как и в случае с «умной» гирей, пользователь через ЖК-дисплей или через приложение сообщает необходимый ему вес, и система набирает его на физической рукояти.
По словам разработчиков, это стало возможным, благодаря «телескопическому валу», который захватывает выбранные диски движением двигателя. Кроме того, гантель оснащена управляемым ИИ гироскопом и акселерометром для отслеживания количества повторений и сетов.
Следующее устройство – Pushup Connect. Оно представляет собой изогнутую пластину для отжиманий со светодиодным дисплеем в середине и четырьмя отверстиями с каждой стороны. Также в ней предусмотрены две подвижные ручки, которые вставляются в отверстия с обеих сторон. Атлет сможет переключаться между узкими и широкими захватами, чтобы лучше распределять нагрузку на различные группы мышц. Pushup Connect также синхронизируется с приложением.
В то время как для каждого компонента-тренажера студии необходима подписка и запрос через приложение, полная версия Interactive Studio предлагает пользователям более функциональное членство в JAXJOX Studio: семейные занятия до шести человек, неограниченное количество сессий и индивидуальные рекомендации по тренировкам.]]></text>
</doc>
