<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботы из фильма «Тихоокеанский рубеж» уже проигрывают некоторым современным моделям]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После недавнего выхода на большой экран фильма «Pacific Rim: Uprising» (Тихоокеанский рубеж 2), профессор компьютерных наук и инженерии Робин Мерфи опубликовал в журнале Science Robotics разгромную статью. С его слов, человечество должно стыдиться, что среди нас кто-то еще восхищается гигантскими человекоподобными роботами. Эту идею ученые забраковали еще в 70-е гг. прошлого века, и вот почему.
Размер
Чтобы зритель гарантированно увидел роботов, которые на самом деле являются экзоскелетами-переростками, в фильме их сделали высотой с небоскреб – 76 м. В реальности управление такой машиной почти невозможно и сегодня куда более реалистичным выглядит небольшой костюм, вроде брони Железного человека из комиксов. На крайний случай – громоздкий военный экзоскелет из фильма «Грань будущего» с Томом Крузом.
Ходьба на двух ногах
Управление роботом через локомоцию – это как попытка ехать на велосипеде в скафандре. Под водой. Невозможно сознательно контролировать движение каждого сустава и привода, вместо этого есть автономные программы балансировки и движения. Роботы Boston Dynamics просто получают команду «беги туда», а как именно пробегут – их проблемы. Потому и получается так эффективно.
Практическая польза
Роботы «Егерь» из фильма созданы с одной целью – красиво и с натугой выигрывать у инопланетных монстров. И эта махина, которую расходует энергии как целый город, больше ничего не умеет. А вот в фильме «Чужие» Элен Рипли на экзоскелете-погрузчике очень простой конструкции, и ящики складывала, и с чудовищем билась вполне успешно.
Узость мышления
Профессор отмечает, что в Голливуде будто бы и не знают о существовании медицинских экзоскелетов, имплантов для восстановления работоспособности. Так, если в сценарии есть «робот», то он будет драться, крушить и спасать щенков. А не мыть полы или прочищать засоры в канализации, хотя от этого гораздо больше пользы всем людям в мире.]]></text>
</doc>
