<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Британии появилось необычное фермерское хозяйства, в котором трудятся только роботы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сеть британских супермаркетов Waitrose & Partners выступила спонсором проекта компании Small Robot Company по созданию экспериментального фермерского хозяйства с участием роботов. Главная задача – проверить, насколько автоматизация полевых работ повысит эффективность сельского хозяйства. Предполагается, что роботы будут выполнять всю основную работу, кроме сбора урожая, и смогут уделять этому больше времени при меньших издержках, чем человек.
Трудиться на опытном поле размером в 1 гектар в хозяйстве Lewis Leckford Estate в Гемпшире будут три машины, которых назвали Том, Дик и Гарри. Они сконструированы как миниатюрные тракторы весом всего в 10 кг, с беспилотным управлением. Роботы поддерживают связь со специальным фермерским искусственным интеллектом по имени «Уилма». ИИ собирает информацию о погоде и состоянии саженцев, планирует графики работ, а трио роботов самостоятельно колесит по полю, выполняя основные задачи.
Том – топограф, он изучает местность и составляет карту поля, в которой учитываются десятки параметров. Робот никогда не устает и учитывает перепады рельефа местности с разницей в миллиметры. Эта информация нужна Гарри, который размещает семена и саженцы на точно заданной глубине, в указанных местах, передавая ИИ карту их месторасположения.
Далее наступает время работы Дика, который патрулирует поле и при помощи «машинного зрения» выявляет сорняки и паразитов. Для их устранения у робота есть маломощный, но очень точный лазер. Если ситуация станет критической, ИИ попросит людей установить на роботов другие модули – для полива, для внесения удобрений и т.д. Предполагается, что высокая точность обработки поля позволит снизить расходы химических веществ на каждое растение на 60%, а урожайность при этом возрастет на 40 %.
Эта и подобные технологии могут произвести революцию в сельском хозяйстве. Роботы пока не в состоянии полностью заменить человека в поле, но способны взять на себя самую скучную и одновременно ответственную работу. И вместо применения ручного труда фермеры смогут сосредоточиться на иных важных вопросах. Например, как минимизировать истощение почвы при ее постоянной эксплуатации — в условиях постоянно растущего числа людей на планете.]]></text>
</doc>
