<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот Blue — живые руки для искусственного интеллекта]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Обычные промышленные роботы запрограммированы для выполнения конкретных функций. В противовес им, роботы с искусственным интеллектом осваивают поставленные перед ними задачи методом проб и ошибок — так, как это делает специально разработанный робот Blue.
Blue создан командой из Калифорнийского университета в Беркли под руководством профессора Питера Аббила. Робот решает задачи, опираясь на результаты машинного обучения (метод проб и ошибок), либо с помощью инструкторов, использующих ручные контроллеры.
Поскольку Blue в процессе обучения совершает определенные ошибки, он запрограммирован на то, чтобы не навредить находящимся рядом людям. Будучи рассчитанным на выполнение самых разных задач, робот наделен широким диапазоном человеческих движений – он обладает плечом, локтем и запястьем, что делает процесс обучения более интуитивным.
Пока его движения недостаточно точны по сравнению с обычными узкофункциональными роботами. По мнению ученых, ИИ, с помощью которого выполняются задачи, будет компенсировать недостаток механической точности.
В плане физической силы Blue также не «дотягивает» до возможностей некоторых своих «сородичей». Максимальный вес, который он в состоянии удержать на вытянутой руке не превышает 2 кг. Однако при этом он может быстро поднимать тяжелые грузы, хотя и ценой перегрева силовых моторов, которым после этого необходим перерыв, чтобы остыть.
В настоящее время Blue находится в коммерческой разработке дочерней компанией университета Open Arms. Бета-версия уже отправлена первым заказчикам по цене 5000 долларов. Ученые надеются, что их изделие будет востребовано организациями, ведущими исследования в области ИИ-робототехники и обычными пользователями в качестве домашних помощников.]]></text>
</doc>
