<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот ANYmal получил работу на самой большой морской платформе в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одно из последних достижений компании Boston Dynamics – четвероногий робот, способный передвигаться по лестницам и даже открывать двери. Конкурент роботостроителей из Бостона – компания ANYbotics пошла дальше, доказав, что такие роботы способны на большее. Как сообщило издание IEEE Spectrum, в рамках пилотной программы ее четвероногие роботы участвуют в патрулировании и инспекции энергетической платформы в Северном море.
Робот носит имя ANYmal. Еще в марте стало известно, что он может танцевать под любую музыку, пользуясь алгоритмами самоанализа. Теперь автономный бот стал «первым в мире инспектором устройств электропередачи».
Его испытания проходят на крупнейшей в мире конверсионной морской платформе компании TenneT. Объект находится на большом удалении от берега и нуждается в периодической проверке размещенной на нем аппаратуры – датчиков, счетчиков и переключателей. Работа эта весьма утомительна, и поэтому было решено поручить ее роботу.
«Четвероногая» конструкция ANYmal имеет значительные преимущества перед другими видами передвижения. К примеру, колесный или гусеничный робот не сможет преодолевать некоторые препятствия (трубы, кабелепроводы) на платформе, в то время, как для ANYmal это не представляет трудностей.
Однако возможности его небезграничны. Так, робот не может проверять слишком большие датчики, открывать двери и шкафы, что, впрочем, решаемо при его дальнейшем совершенствовании. Самый серьезный недостаток, по мнению экспертов – невозможность самостоятельно устранить обнаруженную неисправность, поэтому в ближайшем будущем ANYmal отводится роль помощника «живому» специалисту.]]></text>
</doc>
