<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Персональный робот Gita донесет ваши покупки из магазина]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первую демонстрационную версию своего робота-носильщика Gita компания Piaggio Fast Forward представила два года назад. Сегодня Gita – это уже усовершенствованная серийная модель, предназначенная для перевозки повседневных грузов весом до 18 кг.
Одна из его особенностей – он послушно следует за своим владельцем, благодаря технологии SLAM (одновременные навигация и картографирование пространства), которая позволяет ему создать 3D-карту маршрутов следования владельца и зафиксировать ее в памяти бортового компьютера. После этого с помощью системы стерео-камер Gita может перемещаться уже самостоятельно, выполняя автономные миссии без необходимости следовать за хозяином.
Основная цель создателей Gita – чтобы робот взял на себя обязанности по перевозке груза, когда руки человека заняты и следовал за ним, используя визуальные датчики.
Идея, безусловно, хорошая – однако, у Gita пока есть свои проблемы. Среди них – невозможность подниматься по лестнице, преодолевать бордюры, ступени, высокую траву, глубокий песок и грязь. Пока его возможности ограничены перемещением по наклонным поверхностям (вверх-вниз), не превышающим 16 градусов.
Помимо этого, инженеры снизили скорость передвижения робота с 35 (у демо-версии) до 9,5 км/ч. Gita в процессе движения подает звуковые и световые сигналы об уровне заряда батареи и режиме работы. К смартфону владельца робот подключается через Bluetooth.
Хотя такое сопряжение необязательно для выполнения основных функций, но благодаря ему можно блокировать/разблокировать крышку грузового отсека, воспроизводить музыку через динамики робота и предоставлять доступ к багажу другим людям.
Весит Gita 22,7 кг. Зарядка осуществляется через обычную розетку в течение 2 часов – этого достаточно для 4 часов работы. Начало продаж намечено на 18 ноября, цена робота составит 3250 долларов.]]></text>
</doc>
