<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сколько будет стоить биоробот]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Создавая новые поколения биороботов, люди продолжают видеть в них своё подобие. Роботы, как и мы, передвигаются на двух ногах, берут предметы механическими руками. Благодаря совершенным видеокамерам и искусственному интеллекту, они видят, что происходит вокруг и анализируют ситуацию. Конечно, до совершенства ещё очень далеко, но всё же, сколько может стоить суперсовременный биоробот?
Мозг — нейронные сети
Искусственные нейронные сети отдалённо напоминают человеческий мозг. Объединяя в себе огромное число процессоров, они становятся «обучаемыми». Пример тому – крупнейшая нейронная сеть Google Translate.
И всё же и она не дотягивает до человеческого интеллекта, как по качеству, так и по количеству потребляемой энергии. Даже в минуты наивысшего умственного напряжения мы тратим, как лампочка, всего 20 Вт. Стоимость нейронных сетей измеряется миллионами долларов, однако Google разработала «доступную» версию за 13000 фунтов.
Зрение
Роботы последних моделей уже видят лучше нас. Так робот Walk-Man воспринимает окружающий мир с помощью инфракрасного радара, эхолота и системы лазеров.
Робот Walk-Man
Наибольшей проблемой роботов является идентификация объектов, для чего может использоваться комбинация, к примеру, высокоскоростной стереоскопической камеры с медленным лазерным сканером, который формирует 3D-изображение. Стоить такое удовольствие будет 98000 фунтов.
Кожа
Большинство роботов не имеют кожи. Исключением стал робот ICub, покрытый искусственной чувствительной кожей, реагирующей на прикосновения. Она стоит 164000 фунтов. В настоящее время учёные в ряде стран разрабатывают различные виды электрических покрытий, способные дать роботам осязание.
Бионическая рука
За последние годы учёные добились выдающихся успехов в области протезирования конечностей. Однако стоимость сложных, качественных протезов просто зашкаливает. Так в Университете Джона Хопкинса создано 10 ручных протезов по цене 500 тыс. долларов каждый.
Выходом могли бы стать отпечатанные на 3D-принтере ручные протезы Bionics ценой всего 2000 фунтов, работающие от электрических сигналов, посылаемых мышцами.
Суставы
Прототипом робота Bionic Handling Assistant Festo стал слоновий хобот. NASA взяло на вооружение эту технологию и создало гибкого робота Robonaut 2, который уже прошел испытания на МКС. Стоимость — 9,1 млн. фунтов.
Ноги
Возвращаясь к Walk-Man, стоит сказать пару слов о его ногах. Они очень послушны, хорошо поддерживают баланс, и позволяют роботу довольно плавно передвигаться. Стоят такие ноги 4,3 млн. фунтов.]]></text>
</doc>
