<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стаи микроботов заменят коммунальных ремонтников в Великобритании]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Министерство бизнеса, энергетики и промышленной стратегии Великобритании инвестировало $8,9 млн. в проект «микророботов», предназначенных для обслуживания подземных коммуникаций этой страны. Их разработкой на конкурсной основе займутся четыре ведущих университета США, а в случае успеха можно будет говорить о революции в деле ремонта трубопроводов. Не только в Соединенном королевстве, но и по всему миру.
Британцы сделали то, чего все давно ждали – профинансировали начало работ и определили реальное поле деятельности для роботов-ремонтников. Различные версии машин для автономного исследования труб в мире уже давно есть, но новые выделяются тем, что предназначены для городской инфраструктуры. В частности, с их помощью хотят решить такой вопрос, как вскрытие асфальта и копка котлованов посреди улиц для ремонта поврежденных труб.
Для этого роботы должны научиться сами латать прорехи в трубах, которые сначала нужно найти. Поэтому по ТЗ проекта требуется создать армию крохотных инспекционных ботов, к которым прикомандируют несколько крупных ремонтных «рабочих». Роботы-инспекторы очень похожи на жуков, они менее 1 см в длину и обязаны уметь бегать по любым поверхностям, летать и плавать, а также нести диагностическое оборудование. На «рабочих» монтируют инструменты либо для очистки, либо для установки заплат на трубы, они управляются через кабель и по нему же получают энергию и рабочее вещество для выполнения задач.
На разработку микророботов для ремонта труб отводится пять лет, после чего в случае успеха их закупят миллионными сериями и наводнят ими подземные коммуникации Великобритании. Экономический эффект ожидается колоссальный, ведь здесь ежегодно проводят до 1,5 млн. раскопок дорог, а ущерб только от простоя транспорта в пробках доходит до $6,3 млрд.]]></text>
</doc>
