<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бывший инженер NASA собирается построить робота, жонглирующего машинами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-08-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Знакомьтесь, это BugJuggler — 20-метровый робот, который сможет жонглировать в воздухе настоящими автомобилями. В движение его приводят дизель-генератор и огромные гидроцилиндры. А гидравлические аккумуляторы обеспечат его необходимой скоростью движений. Робот-жонглер не только впечатляюще большой, но и исключительно гибкий. Таким его видят разработчики.
Построенный из гигантских кусков стали, этот «левиафан» будет весить порядка сотни тонн. А для быстрых и точных бросков автомобилей в воздухе понадобится невероятная сила. Обычный кран без труда справится с подобными и даже более тяжелыми грузами, однако их сила, как правило распространяется лишь в одном направлении. BugJuggler должен будет справиться с целым набором кинетических сил и огромных вращающихся масс, перемещающихся с различной скоростью и углом.
Автор проекта — Дэн Гранетт, бывший инженер из Лаборатории реактивного движения NASA. Ученый уверен, что постройка гигантского робота возможна. Учитывая, что команда проекта занималась созданием механизмов для экспериментов с несколькими космическими Шаттлами — в это охотно верится.
По задумке, управление роботом будет осуществляться профессиональным жонглером из кабины, расположенной в «голове» робота. Движения будут контролироваться при помощи интерфейса с тактильной обратной связью. Как уже упоминалось, в конструкции также будут использованы гидроаккумуляторы. Действуя в качестве аккумуляторов для гидравлической жидкости, они позволят роботу совершать достаточно плавные и быстрые движения — в частности жонглировать автомобилями.
К сожалению, точной даты постройки робота пока нет. В настоящий момент Дэн со своей командой запустили проект на Кикстартере с целью воплотить в железе уменьшенную модель манипулятора, которая сможет бросать и ловить предметы весом до 115 кг.]]></text>
</doc>
