<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Festo представила новое поколение уникальных бионических роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Немецкая компания Festo показала две новых модели уникальных роботов, в лучших традициях этого бренда уже готовых к применению на производстве. Роботы-птицы BionicSwifts, созданные вместе с Bionic Learning Network, получили новое эргономичное крыло и способность летать «вслепую». Гаджет BionicMobileAssistant, разработанный при поддержке ETH Zurich, и вовсе не имеет аналогов. Это автономная рука-манипулятор на шасси в виде вращающегося во все стороны шара.
Робо-птица BionicSwifts имеет размах крыла 68 см и длину тела 44,5 см при весе всего 42 грамма. В столь малом и легком теле установлены механизм взмаха крылом, компоненты управления, радиопередатчик, бесщеточный электродвигатель, два сервопривода, аккумулятор и коробка передач. Карбоновые перья могут разворачиваться для снижения сопротивления воздуха при движении крыла вверх, и смыкаться, образуя единую плоскость при опускании крыла вниз, с целью экономии энергии.
Летающий робот не имеет собственной системы навигации, только радиопередатчик, поэтому его передвижение контролирует компьютер внутри здания-базы, например, заводского цеха. По его периметру и на ключевых объектах размещены радиомаяки и компьютер прокладывает маршрут для робота, ориентируясь на их сигналы. Это позволяет применять роботов при плохой видимости, задымлении, при наличии внутри здания токсичных газов или иных опасных факторов. Робо-птица может работать в качестве мобильного инспектора в составе комплексной системы безопасности и совершать облеты контролируемой территории.
Робот BionicMobileAssistant благодаря шасси с шаровой опорой может перемещаться в любом направлении на плоскости, а его манипулятор детально воспроизводит строение и работу человеческой руки. Например, пальцы имеют «кости» из стали, окруженные гибкими пневматическими «мышцами», которые покрыты синтетическим полотном, выполняющим функции кожи. Они достаточно аккуратны, чтобы поднимать хрупкие предметы или применять различный инструмент на производстве. BionicMobileAssistant задумывался как сервисный робот-помощник.]]></text>
</doc>
