<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-рыбка успешно внедрился в стаю живых рыб и стал их вожаком]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры-робототехники из Лозанны реализовали сложный и любопытный эксперимент: они заставили аквариумных рыбок данио принять робота за одну из них. Задача со многими неизвестными – машине нужно было научиться не только подражать поведению конкретного вида рыб, но и на лету изучить устройство, психологию и тактику работы стаи. Специалисты перевыполнили задание, робот со временем даже занял место вожака стаи рыбок.
При длине корпуса робота всего в 7 см конструкторы решили оставить внутри только механизмы для мимикрии. В движение машина приводится за счет внешней антенны, которая через магнитное поле соединяется с микродвигателем под дном аквариума. И тот протаскивает робота через толщу воды по команде контроллера – остается лишь помахивать хвостом, имитируя плавание.
Робот имеет те же пропорции, форму и цвет, что и настоящие рыбки данио, но его сделали чуть-чуть крупнее. Он варьирует скорость перемещения и маневра, умеет вибрировать и поддерживать различные ритмы движения, оставаясь в стае. На начальном этапе робот наблюдал за рыбками и старался подражать им – те без труда приняли его за своего сородича.
Затем эксперимент усложнили и робот провел много часов с десятью различными стайками рыбок, плавая в аквариумах с разной архитектурой, включая и полноценные подводные лабиринты. А когда система машинного обучения набралась «ума-разума», она стала исподволь влиять на стаю, провоцируя рыб плыть в заданном направлении.
Итог: швейцарские робототехники доказали, что создание автономных роботизированных систем для глубокой интеграции в реальный живой мир – вопрос времени и техники, не более того.]]></text>
</doc>
