<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботы Mori складываются по принципу оригами в модульные конструкции]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Созданное в древней Японии прикладное искусство оригами давно стало интернациональным. Очередное его переосмысление состоялось в Лозанне: местные инженеры разработали роботов Mori — простейших трансформеров, «юнитов-кирпичиков» для будущих сложных конструкций и систем. Они объединяются в полотно, которое самостоятельно складывается как бумажный лист – по принципам оригами.
Единичный Mori выглядит как треугольная плоская пластина с подвижными шестернями на каждой грани, микроконтроллером, сенсорами для распознавания препятствий и балансировки. Габариты робота 70×6 мм, вес 26 грамм. В автономном варианте он является просто «жучком», который ползает туда-сюда, в радиусе длины провода от внешнего источника энергии.
Если прикрепить к одному Mori второго робота или просто пластиковую пластину, шарниры превращаются в подъемный механизм. Состыкованная деталь будет двигаться, вращаясь вокруг оси, которой является грань треугольника, куда она прикреплена. Mori контролирует движение всех трех «соседей» и может складываться в пирамидку или раскрываться произвольным образом.
С добавлением новых модулей подвижность конструкции закономерно возрастает и сложность форм, которые она может принимать, начинает поражать воображение. В теории, при достаточном количестве компонентов, Mori может сложиться во что угодно и трансформироваться по желанию пользователя. Эксплуатационные характеристики системы оценивать смысла нет, технология сугубо экспериментальная и делать из Mori молоток для забивания гвоздя вместо микроскопа никто не собирается.
Главная ценность разработок вроде Mori – ученые и инженеры ищут оптимальный интерфейс для создания полуавтономных трансформирующихся систем. А уже для них поле деятельности обширнейшее, от создания новых инструментов с нуля в космосе, в отсутствии лишних деталей, до изобретения кибер-протеза, который может быть ногой, рукой, щупальцем или мухобойкой по команде хозяина.]]></text>
</doc>
