<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследовательский робот спустится на дно озера Йеллоустон]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-04-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Миллионы посетителей Йеллоустонского национального парка из года в год любуются захватывающими видами. Но группа ученых решила отойти от его стандартных достопримечательностей и исследовать глубины озера Йеллоустон с помощью специального глубоководного робота.
Что это даст
Изучением микробной экосистемы озера активно занимались в 70-х годах. Анализ одного из видов микробов даже привел к получению Нобелевской премии за метод расшифровки ДНК. Однако в следующие десятилетия исследования озера почти не проводились.
Микроорганизмы Йеллоустона живут в теплой воде, температура которой схожа с температурой внутри человеческого тела. Поэтому понимание их физиологических процессов может помочь в разработке лекарств против рака. В настоящий момент идентифицирован только 1 % микроорганизмов озера.
Робот
Специально разработанный глубоководный робот сможет записывать HD-видео и собирать биологические образцы. Размер аппарата составляет 0,91 x 0,91 x 1,37 м при весе в 272 кг. Команда заявляет, что расчетная максимальная глубина функционирования аппарата — 1500 м, чего с лихвой хватит для изучения самых глубоких точек Йеллоустона.
Камера высокого разрешения позволит ученым получать качественные снимки подводной экосистемы. Для взятия образцов пригодится многофункциональный электрический манипулятор, напичканный всевозможными датчиками. Также робот имеет акустическую систему навигации, сонар и 6 рулевых двигателей.
Как можно догадаться, все это оборудование стоит немалых денег. По подсчетам ученых, для завершения постройки робота нужно 200000 долларов. Чтобы найти часть средства, исследователи решили создать кампанию на Кикстартере. Судя по тому, что до завершения осталось еще 24 дня, а собрано уже 34000 долларов, у проекта есть все шансы на успешное финансирование.]]></text>
</doc>
