<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Микророботы Tribots используют коллективный разум для решения сложных задач]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры EPFL спроектировали «ройных» роботов Tribots, которые могут объединять свои усилия для решения общих масштабных задач. Разработчики вдохновлялись организацией совместного труда у муравьев, где каждая рабочая особь может брать на себя функции разведчика, грузчика, прокладчика путей или руководителя, в зависимости от текущей миссии. Также робототехники подсмотрели у муравьев режим обхода серьезных препятствий – большие прыжки через преграду.
Tribots весят по 10 грамм и имеют пластиковый каркас, сложенный по принципу оригами в виде трехлистника. На каждом листе закреплены пружины и приводы из металлов с памятью формы, что позволяет роботу резко складываться или распрямляться, используя этот импульс для движения. У них есть инфракрасные сенсоры и модули беспроводной связи для обнаружения препятствий и передачи информации между собой.
Главное качество «триботов» – коллективное решение задач. Например, несколько роботов могут отправиться на разведку, чтобы опытным путем и, вероятно, ценой нескольких единиц, определить размеры преграды на пути, а также выстроить маршрут ее преодоления. Триботы синхронизируют действия для перемещения крупных предметов усилиями нескольких роботов, при этом направление движения им может задавать выбранный системой наблюдатель в стороне.
Tribots неказисты, зато просты и дешевы, а потери отдельных роботов, при большом количестве отправленных на миссию, мало сказываются на шансе ее успеха. Рой триботов способен пробраться там, где застрянет более крупный и совершенный робот. И пусть эти крохи не в состоянии разобрать завалы или вынести из зоны бедствия человека, сама концепция может лечь в основу универсальной разведывательной робототехники будущего.]]></text>
</doc>
