<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые научат людей с роботизированными руками ощущать прикосновения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-10-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несмотря на то, что искусственные руки позволяют людям с ограниченными возможностями брать предметы, они лишены такого чувства, как осязание. Это означает, что владелец роботизированной руки должен видеть, как его конечность соотносится с предметом, чтобы успешно им манипулировать.
Ученые из Университета Чикаго нашли способ дать возможность обладателям искусственных рук чувствовать прикосновения. Исследование осуществлялось при поддержке американской DARPA. Впрочем интерес военных вполне понятен: тут и мечты о войнах-киборгах, и более прозаичная забота о пострадавших в военных действиях ветеранах.
Исследование под руководством Слимана Бенсмайа изучило природу нейронной активности, которая возникала при взаимодействии конечностей обезьяны с различными объектами. После этого активность нейронов была воспроизведена искусственно.
Сначала ученый и его команда подключили электроды к соответствующим областям мозга обезьяны. Идея заключалась в анализе поведения мозга животного в моменты прикосновений пальцев к каким-либо предметам.
Затем исследователи провели обратный эксперимент. Посылая искусственные сигналы в мозг обезьяны, они добились, что обезьяна испытывала те же ощущения, что и при прикосновении пальцами к предметам.
Это означает, что программируя сигналы, поступающие от искусственной руки и перенаправляя их в мозг, можно дать человеку полноценное ощущение прикосновения, минуя нервные окончания.
Хотя исследование ещё не проводилось на людях, результаты экспериментов с обезьянами выглядят многообещающими. Это могло бы решить проблему с сенсорикой искусственных рук, а также научить людей с роботизированными ногами лучше удерживать равновесие.]]></text>
</doc>
