<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прыгающий «проворный кошмар» от Boston Dynamics представлен официально]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Один из лидеров в области робототехники США компания Boston Dynamics, принадлежащая интернет-гиганту Google, представила свою последнюю разработку – колесного робота Handle, обладающего уникальной мобильностью, включая способность перепрыгивать через препятствия.
Официальное видео демонстрации возможностей робота Handle на порядок эффектнее кадров из опубликованных ранее утечек. Машина оправдывает почти все свои прозвища – это шасси, в отличие от прочих созданных человеком, может пройти буквально везде. Во всяком случае, самому Homo Sapiens от этого робота не скрыться, разве что в глубокой узкой норе или на дереве.
К счастью, военное использование «Handle» сегодня не рассматривается, более того, у Boston Dynamics вообще нет покупателя для него. И поэтому не случайно в презентацию вставлены кадры переноса роботом увесистого, 45 кг, контейнера с несбалансированным грузом. Насколько уместно использовать ноу-хау в качестве обычного грузчика? Если он может в буквальном смысле бегать по складу вприпрыжку – такой работник очень выгоден.
Колесная пара «Handle» позволяет ему весьма быстро приходить в движение и ехать со скоростью 14,5 км/ч. По бетону, ступенькам, снегу, очень сложному рельефу, огибая препятствия, а то и вовсе перепрыгивая их с преодолением высоты в 1,2 м. У робота отменная система балансировки – при помощи своих рук-рычагов он сохраняет равновесие в любом положении, включая «полуприсед» на виражах.
Комбинация колес и высокотехнологичного механизма «руко-ножек» в Boston Dynamics не без гордости названа лучшей в мире. Оптимальной для достижения одновременно двух целей – мобильности и маневренности. Плюс шустрый и страшноватый с виду робот проще в производстве, чем прошлые модели этой же компании, ведь у него всего 10 подвижных «суставов».
Слабое место «Handle» – энергосистема, без проводов, на одной зарядке аккумуляторе, он проезжает всего 24 км. Ничтожно мало для работы в поле, но удобно для эксплуатации в торговых, научных и производственных комплексах.]]></text>
</doc>
