<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Неуклюжий, но внушительный – робот «Eagle Prime» окончательно готов к бою]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Этого сражения ждали годами, ведь вызов был брошен еще в 2015-ом. Американская компания MegaBots Inc. и японская Suidobashi Heavy Industries запланировали на текущий август сражение двух монстроидальных гигантских роботов. Нечто среднее между пострелялками в пейнтболе и рестлингом, где многое зависит от конкретных возможностей железных машин.
В конце весны «Команда Америка» показала черновой вариант своего воителя, названного «Eagle Prime» (Превосходящий Орел), ныне же в Сети опубликован итоговый презентационный ролик с демонстрацией «боевых» возможностей колосса. Главной цели, произвести впечатление на зрителя, американцам достичь удалось.
В холке, на поднятых лапках, робот достигает 5 м в высоту, он весит 12 тонн и обошелся создателям в солидную сумму – $2,5 млн. Силовая установка мощность 430 л.с. даже позволяет ему разгоняться, чтобы эффектно входит в повороты, но ни прыгать, ни бегать гусеничный монстр не умеет. И в целом проигрывает игрушечным аналогам в подвижности.
Управляют роботом два человека, пилот и оружейник, в распоряжении которого два принципиально разных вида оружия. Большая клешня с пневмоприводом, способная оторвать дверцу ржавого автомобиля, и увеличенная версия «шарикомета», которая стреляет крупными шарами с такой силой, что те разбивают пластиковые бочки. Точность, увы, хромает даже с 10 м.
Американцы сделали свой шаг – теперь все ждут ответа японцев, которые не спешат раскрывать тайны своего воителя. Известно лишь название «Kuratas» и то, что его американский оппонент уже успел задеть заокеанского оппонента за живое. На прошлом тестовом показе Eagle Prime наглым образом разрушил два автомобиля Toyota Prius, а японцы так и не ответили на оскорбление.]]></text>
</doc>
