<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-байкер Motobot бросает вызов лучшему мотогонщику планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На минувшей неделе на калифорнийской трассе «Thunderhillс» померялись силами необычные соперники. Валентино Росси, лучший мотогонщик современности, принял вызов от новой, улучшенной версии робота Motobot. И триумфально выиграл, но разработчики машины все равно довольны – они шагнули далеко вперед.
Проект «Motobot» стартовал два года назад, его целью является создание гуманоидного робота, который сможет водить обычный байк лучше профессиональных гонщиков. Он не интегрирован в транспортное средство, а восседает на сидении и использует те же элементы управления, что и человек, полагается на принципы машинного обучения для адаптации к ситуации на треке. На текущий момент Мотобот уверенно гоняет на скоростях до 228 км/ч.
На соревнованиях в Калифорнии Росси показал результат 1:25.740, а робот лишь 1:57.504, что в мире мотогонок считается безоговорочным поражением. Но грех его винить – Мотобот еще не умеет, как Росси, инстинктивно чуть-чуть наклоняться, чтобы удержать переднее колесо от подъема или менять свой профиль сопротивления воздушному потоку. Робот идеально точно переключает передачи и вычисляет угол вхождения в поворот, но тонкости вождения, присущие гонщику-профи, ему пока неведомы.
Еще один недостаток Мотобота: он не может самостоятельно слезть с байка, заправить машину, поменять колесо. Робот имеет конкретную, узкую функцию и не пригоден для использования вне гоночного трека. Для чего же он тогда нужен? Разработка и обкатка новейших технологий в предельно жестких условиях – проект сам по себе является одним из самых интересных экспериментов в современной робототехнике.]]></text>
</doc>
