<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Очередной подводный беспилотник Gladius готов к погружению]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сегодня десятки если не сотни компаний по всему миру занимаются разработкой и производством летающих беспилотников. Однако им буквально «дышат в спину» их коллеги, производящие подводные дроны. Одна из последних новинок – подводный беспилотник Gladius.
Его вес 3 кг. По форме он похож на многих своих «собратьев». В комплекте с Gladius идет 30-метровый стандартный или в расширенной модификации 100-метровый кабель, подключенный бую, оснащенному системой Wi-Fi и интернет-оборудованием. Кабель обеспечивает 100-метровый радиус действия и такую же глубину погружения.
Gladius наверняка будет интересен искателям подводных кладов и затонувших кораблей. Он оснащен камерой с максимальным разрешением 1080р в стандартном варианте или 4К в сочетании со светодиодными фарами на 1200 люмен в продвинутом исполнении. Отснятые кадры хранятся на встроенной SD-карте.
Две модификации Gladius имеют различные Wi-Fi-диапазоны. В первом случае (стандартная версия) оператор может находится в пределах 30 метров от буя, а во втором – до 500 метров. В обоих случаях дроны изготовлены из алюминиевого сплава.
Литий-полимерные аккумуляторы обеспечивают работу дрона в течение полутора часов с максимальной скоростью движения до 2 метров в секунду. В комплект входит также блок управления наподобие джойстика игровой приставки с прошивкой для iOS или Android. На мониторе можно увидеть трансляцию подводной съемки с разрешением 720р.
Gladius можно заказать на Indiegogo за 599 долларов в стандартном варианте и за 799 долларов в продвинутом. Ориентировочная розничная цена в дальнейшем составит соответственно 1399 и 1699 долларов.]]></text>
</doc>
