<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-аватар Double 3 поможет вам отправиться в путешествие не выходя из дома]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Double Robotics представила третье поколение своих роботов для телеприсутствия «Double». Главным новшеством стала система ориентации на местности на основе 3D-датчиков, которая позволяет роботу огибать препятствия и прокладывать себе путь. Это умение легло в основу нового интерфейса управления аппаратом, который вместо «планшета на колесах» все больше напоминает аватара – как и было задумано изначально.
Когда в 2015-ом появились первые роботы Double, опыт управления ими описывали как игру в Doom, причем первых версий, на старой кнопочной клавиатуре. Двигать робота можно было только вперед или назад, и приходилось поворачиваться всем корпусом, чтобы переместиться вправо или влево. Угол обзора тоже оставлял желать лучшего, а качество картинки и связи зависели от iPad, который устанавливался в рамку наверху.
Новый Double 3 умеет самостоятельно маневрировать на местности, для перемещения достаточно просто указать ему точку в пространстве, куда робот и отправится. При помощи интерфейса «Click-to-drive» все это происходит в режиме дополненной реальности, пользователь может управлять ботом со смартфона или из веб-браузера. Робот получил две 13-Мп камеры с подвижным креплением, поэтому с его помощью можно осмотреться на новом месте, подъехать к столу и прочесть бумаги на нем, и т.д.
Исчезла и необходимость в наличии планшета, Double 3 получил собственный экран и систему связи. Новая модель стоит $3999, а обладатели предыдущей могут сдать своих роботов для модернизации на выгодных условиях. И хотя такие машины пока остаются нишевым товаром, в Double Robotics утверждают, что уже продали 11 тысяч экземпляров.]]></text>
</doc>
