<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российский шахматный робот Chesska уверенно побеждает гроссмейстеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[11 мая исполнилось 20 лет, как знаменитый компьютер Deep Blue заставил капитулировать тогдашнего чемпиона мира по шахматам Гарри Каспарова. Так началась эра соперничества между «живыми» шахматистами и их компьютерными визави. Стоит отдать должное программистам, разработанные ими программы с тех пор ни разу не знали горечи поражения.
Сегодня эстафету у компьютеров принимают механические роботы-шахматисты, самостоятельно переставляющие фигуры. Первый из них – российский робот Chesska, разработанный известными тренером РФ по шахматам Константином Костенюком.
Робот весит 50 кг и может одновременно играть на трех досках, самостоятельно расставлять фигуры и даже играть с самим собой. Включение его происходит дистанционно с пульта, после чего производится настройка продолжительности партии. В случае победы Chesska покажет «танец победы», подбросит вверх механическую руку и даже поклонится сопернику.
Условно робот состоит из двух основных «частей» — механической, которая представлена рукой на базе промышленного манипулятора с хватательным механизмом и электронными «мозгами» с набором шахматных программ.
Поединок Chesska с немецким роботом Kuka
У него отсутствуют камеры, распознающие фигуры и клетки доски. Вместо этого в каждой фигурке установлена микросхема, а под доской – система считывания. Часы также подключены к доске. Вся система посредством кабеля соединена с компьютером, который и принимает «решения».
На счету у Chesska победы над грандами российских шахмат Александром Грищуком, Владимиром Крамником, Сергеем Корякиным и президентом FIDE Кирсаном Илюмжиновым. Однако самой весомой оказалась победа в мае 2012 года над немецким роботом Kuka Monster во всех партиях.]]></text>
</doc>
