<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робота-угря Envirobot натаскали на поиск источников загрязнения в воде]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры-робототехники из Федеральной политехнической школы Лозанны не претендуют на лавры Господа-творца, но с поразительной дотошностью воспроизводят живую природу в металле и пластике. В их бестиарии есть роботы-кузнечики, крокодилы, черепахи, рыбки и птички, а теперь он пополнился гибридом змеи и угря под названием Envirobot.
Конструкция робота состоит из отдельных модулей с автономной электрической силовой установкой, что позволяет ему менять кривизну тела и плыть, как змея. Извиваясь и не взбалтывая воду, что немаловажно, ведь Envirobot – передовой исследователь жидкой среды. Помимо батарей и двигателей все модули несут полезную нагрузку, камеры и сенсоры.
Если надо, длину Envirobot можно нарастить до 1,5 м, собрав произвольный комплект измерительной аппаратуры на самодвижущейся платформе. Например, модули с живой фауной, в виде рачков и бактерий, которые при движении заполняются забортной водой для ее экспресс-анализа этими «биологическими датчиками». Плюс стандартные термометры, дозиметры, измерители кислотности и т.д.
Envirobot может действовать автономно или по командам извне. В качестве выпускного теста инженеры создали в Женевском озере область подсоленной воды и робот отыскал ее, измеряя изменения электрической сопротивляемости жидкости. Фактически, вопрос только в том, есть ли простой и надежный метод для идентификации конкретного вида загрязнения, а смонтировать на роботе нужный комплект датчиков – дело техники.
Слабым местом Envirobot является его скорость и точность работы. По этой причине швейцарцы не решаются разлить в озере ртуть или иное токсическое вещество для проведения реально сложных экспериментов. Вот когда робот сможет за считанные минуты отыскать источник заражения, чтобы его можно было оперативно удалить, тогда Envirobot и будет готов к серьезной работе.]]></text>
</doc>
