<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Panasonic выпустила умильного робота-компаньона, похожего на кота в носке]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Социальное дистанцирование во время пандемии обернулось для многих вынужденным одиночеством. Чтобы справится с этой проблемой, некоторые люди заводили домашних животных, но такая возможность была далеко не у всех.
Свое решение предложила компания Panasonic, создавшая совместно с лабораторией технологического университета Тоехаси Мичио Ока робота-компаньона Никобо. Робот, похожий на кота в носке, наделен многими функциями, характерными для подобных машин: с помощью камеры он распознает лица и реагирует на голос владельца благодаря направленным микрофонам. Сенсорные датчики помогают Никобо отвечать на прикосновения и объятия.
Обладает робот и несколькими сомнительными особенностями: у него случаются «приступы метеоризма», а иногда он даже хандрит. В эти минуты Никобо перестает реагировать на присутствие хозяина и может издать забавный «пукающий» звук. Если хозяин не обращает внимания на его сигналы, робот перестает следовать за ним по комнате, становится неподвижен, а зрачки его глаз начинают бессмысленно вращаться.
У Никобо ограниченный словарный запас. Вначале он произносит всего лишь одно слово, однако со временем начинает выговаривать целые предложения на уровне ребенка.
Увы, но стать владельцем Никобо в ближайшее время будет непросто. В планах компании произвести всего лишь 320 роботов в соответствии с уже имеющимися заказами на краудфандинговой платформе. Заказчики смогут получить их не раньше весны 2022 года, когда пандемия уже пойдет на спад.
Никобо обойдется покупателям в 360 долларов. После первых шести месяцев пользования, им будет предложено дополнительно платить примерно 10 долларов в месяц за сопряжение со смартфоном и программные обновления.]]></text>
</doc>
