<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марсианский ровер 2020 года будет иметь рекордное количество «глаз»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В истории космонавтики готовится очередной прорыв – новый ровер, который прибудет на Марс в 2020-ом, получит небывалое количество камер. Впечатляет не только количество (23 штуки), но и производительность – если на Curiosity навигационные инструменты Navcams и Hazcams имели разрешение 1 мегапиксель, то аналогичные приборы Mars 2020 получат матрицы на 20 Мп. Это даст возможность вести панорамную съемку, а не сшивать разрозненные картинки в одну.
Камера Mastcam-Z предназначена для трехмерной съемки, она имеет стереоскопическое «зрение» и специальный модуль зума 3:1, это позволит делать путевые заметки и заранее разглядывать пейзажи Марса, чтобы выбрать, куда поехать. Такое стало возможным с выведением на орбиту красной планеты аппарата-ретранслятора Mars Odyssey и разработкой новых систем коммуникаций.
Mastcam-Z и монета для масштаба
Инструмент SuperCam Remote Micro-Imager – камера-тепловизор, которая может снимать картинку в цвете. CacheCam позволит изучать образцы горных пород, собранных марсоходом. Lander Vision System использует машинное обучение, чтобы ориентироваться на местности. Камера SkyCam наблюдает за атмосферой Марса, еще шесть камер будут контролировать спуск и приземление ровера на планету.
Увеличение количества камер на борту марсохода – прямой результат развития двух ветвей технологий. Во-первых, сами модули камер стали куда компактнее и экономнее, чем несколько лет назад. Во-вторых, десятикратно увеличились пропускные способности каналов связи. При разработке того же ретранслятора Mars Odyssey инженеры закладывали показатель в 10 Мбит на сол (марсианский день), а по факту получили более 100 Мбит. И это открывает невероятные перспективы в изучении Марса.]]></text>
</doc>
