<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Автономный робот-ученый проводит эксперименты без помощи человека]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Разработанный в Ливерпульском университете (Великобритания) новый робот выполняет функции лаборанта, он может самостоятельно планировать и проводить эксперименты. Он был создан в помощь ученым для выполнения рутинных работ, вроде поиска оптимального реагента для конкретной реакции, когда нужно экспериментально проверить сотни вариантов. И ему это удалось буквально в первую же рабочую смену – он нашел фотокатализатор с активностью в шесть раз превышающей аналоги.
Конструктивно робот является тележкой на колесиках с универсальным манипулятором-рукой, которая может использовать разные захваты для лучшего взаимодействия с лабораторным оборудованием. Робот точно знает расположение объектов в помещении, самостоятельно прокладывает оптимальный маршрут, сам планирует порядок действий и вносит корректировки в зависимости от результатов экспериментов. Эта машина умеет анализировать результаты своей работы и действует не по шаблону, а принимает решения, исходя из ситуации.
В памяти робота 98 млн алгоритмов выполнения разных операций. Он может выбирать реагенты, дозировать их, запускать реакции, применять лабораторные инструменты, проводить многочисленные измерения десятков параметров. Мыслить творчески робот не умеет, но в том, что касается обычной лабораторной работы, ошибок не допускает. А потому способен выполнять важные поручения быстрее и эффективнее человека.
Первая рабочая смена робота продлилась восемь дней, из 192 часов он проработал 172, а остальное время провел за зарядкой батарей. Робот не получал вообще никаких команд в процессе, он самостоятельно провел 688 экспериментов и в итоге нашел тот самый новый фотокатализатор.]]></text>
</doc>
