<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботы-соколы избавят канадские аэропорты от реальных птиц]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Администрация аэропорта города Эдмонтон решила перестать играть в игры «обмани природу» и призвала на постоянную работу сертифицированного летающего стража. Изделие Robird больше сокол, чем робот, хотя и не имеет ни грамма живой плоти. Единственное, что отличает его от реального хищника – уникальный беспилотник не убивает своих жертв в прямом смысле.
Ежегодно через воздушные врата Эдмонтона проходит 8 млн. пассажиров, здесь принимают 168 000 рейсов и защита самолетов от птиц – не пустой звук, а очень серьезная проблема. Гуманные методы отпугивания, в виде маломощных лазеров и аудио-записей криков хищных птиц, перестали устраивать руководство аэропорта. Оно посмотрело на Robird в действии и решило, что такой робот должен охранять их небеса каждый день.
Robird летает без мотора, за счет взмахов крыльев и отслеживания восходящих воздушных потоков, он планирует, набирает скорость, пикирует и закладывает повороты точь-в-точь как живой сокол. Даже скорость полета, не более 80 км/ч, скопирована с хищной птицы, не говоря уже про внешний вид машины. Робот может догонять и рассеивать стаи пернатых, а также сильно портить им жизнь, мешая гнездиться в окрестностях аэропорта.
Управление Robird осуществляет оператор на земле, но это мало похоже на «покатушки» на мультикоптерах. Робот должен работать и приносить пользу, поэтому его интегрировали в систему безопасности аэропорта, наделив функциями летающего патрульного. Он взаимодействует с другими беспилотниками и диспетчерской вышкой и может выполнять побочные функции – картографирование, поиск объектов на земле, преследование автомобилей и т.д.
Самое главное – все это не эксперимент, а официальная и уже немного скучная рутина. Производитель Robird, компания Clear Flight Solutions, заключила долгосрочный контракт с аэропортом Эдмонтона на постоянное обслуживание его при помощи своих роботов. Фантастика входит в жизнь.]]></text>
</doc>
