<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крошечный «рюкзак» превратил стрекозу в киборга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-01-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В свое время стрекоза вдохновила ученых на создание крошечных БПЛА. Однако тут же возник вопрос: зачем создавать подобный «велосипед», когда природа сама сделала основную, наиболее сложную часть работы? Не проще ли создать систему управления для уже «готовой», живой стрекозы?
Исследователи лаборатории Чарльза Старка Дрейпера и медицинского института Говарда Хьюза разработали систему управления, которая крепится на спину стрекозе, подобно крошечному рюкзаку. Проект получил название DragonflEye. Это уже не первый подобный эксперимент с дистанционно управляемыми насекомыми. Достаточно вспомнить опыты с жуками и саранчой.
DragoflEye отличается от них большей сложностью и возможностями, в частности, наличием оптических датчиков – оптродов, работающих как крошечные, гибкие оптоволоконные кабели. Они позволяют с помощью световых импульсов воздействовать на нейроны стрекозы, отвечающие за управление ее полетом.
Стоить отметить, что ученые для опытов использовали генетически модифицированных стрекоз, отличающихся от обычных лучшей реакцией на световые импульсы. По словам участников проекта, оптроды достаточно точно «попадают» в нужные нейроны, не затрагивая соседние.
Стрекозы-киборги могут найти применение в военной области – для ведения разведки и доставки полезных грузов. Возможно и их мирное использование. В частности, в связи с сокращением популяции пчел, ученые могли бы оснастить некоторое их количество системами, позволяющими отслеживать состояние здоровья, миграцию и регулирующими процесс опыления.
В отдельности с помощью оптродов, имплантированных в мозг, медики получат возможность лечить тяжелые заболевания.]]></text>
</doc>
