<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотник WasteShark поможет очистить океан от мусора]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[К сожалению, современные моря и океаны полны пластиковых отходов. Множество пакетов, бутылок и прочего мусора ежедневно прибиваются волнами к берегам, создавая неприглядную картину. Решение нашел предприниматель из Южной Африки Ричард Хардиман, создавший автономный аппарат для сбора мусора в морских портах.
Изобретение получило название «Мусорная Акула» (WasteShark). Созданный голландской компанией RanMarine, принадлежащей Хардиману, этот морской беспилотник имеет вид небольшого катамарана с отверстием-ковшом для сбора мусора между понтонами. Источником энергии для него служит электрическая батарея. Двигаясь по водам гавани, WasteShark собирает отходы с поверхности и отправляет их во внутренний накопитель, откуда они могут быть удалены по окончанию работы.
В дальнейшем планируется использовать беспилотник для сбора данных о качестве воды, глубинах и погодных условиях, с передачей их на диспетчерский пункт порта в режиме реального времени. Сведения о приливах, направлении течений и погоде могут в будущем использоваться и самим аппаратом: интеллектуальное программное обеспечение позволит ему самостоятельно выбирать маршрут для повышения эффективности работы.
Проект Хардимана был включен в голландскую программу технологического развития портов, поэтому два прототипа WasteShark уже прошли испытания в морской гавани Роттердама. В рамках стартовавшего пилотного проекта порт получит еще четыре автономных сборщика мусора в течение нескольких месяцев.
В будущем Ричард Хардиман планирует создать увеличенную версию беспилотника, снабженную солнечными батареями. Названный «Большой Мусорной Акулой» (Great WasteShark), новый аппарат сможет собрать до 500 кг мусора за один выход. Благодаря оснащению сенсорами и видеокамерой он будет избегать столкновений с судами в гавани, а для большей безопасности рабочую зону Great WasteShark ограничат наименее оживленными участками порта.]]></text>
</doc>
