<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Европейские депутаты хотят заставить роботов платить налоги]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-06-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как утверждается в проекте доклада Европейского парламента по робототехнике, растущие возможности искусственного интеллекта, повышение уровня автоматизации и роботизации производства начинают создавать определенные юридические и этнические проблемы, которые могут повлечь тяжелые последствия. Причем речь идет уже о ближайших десятилетиях.
В докладе, в частности, даются некоторые рекомендации на случай грядущей промышленной революции. Так предлагается регистрировать роботов в Федеральной миграционной службе, а в законах должна быть прописана ответственность машин за причинение ущерба, связанного с утратой «живых» рабочих мест.
Если наиболее «продвинутые» роботы начинают откровенно вытеснять своих «живых» конкурентов, их владельцы должны будут платить специальные налоги или взносы в систему социального страхования.
Предлагается также регламентировать взаимоотношения между людьми и роботами, сосредоточившись на безопасности человека, защите его частной жизни, неприкосновенности и уважении человеческого достоинства.
Автор доклада — Мади Дельво
В свою очередь роботы должны осознавать себя, как личности, вплоть до соблюдения особого морального кодекса, описанного в одном из романов известным писателем-фантастом Айзеком Азимовым. Там, в частности, говорится о том, что робот не должен причинять вреда человеку и обязан подчиняться своему создателю.
Авторство проекта доклада принадлежит члену Европарламента от Люксембурга Мади Дельво. Ее предложения звучат пока чисто символично, поскольку утвердить их может только Еврокомиссия. Слушания должны состоятся в апреле в Комитете по правовым делам Европарламента.]]></text>
</doc>
