<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-гуманоид София не скрывает желания уничтожить всех людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-03-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известный разработчик роботов Дэвид Хэнсон создал гуманоида по имени София. Она обладает приятной женской внешностью и предназначена для работы в сфере здравоохранения, образования и обслуживания клиентов. Благодаря специальному алгоритму, ее искусственный мозг может распознавать лица и устанавливать зрительный контакт.
Кожа лица Софии сделана из эластичного материала Frubber, под которым находятся несколько миниатюрных двигателей, отвечающих за эмоции. Так, например, в процессе диалога при оценке услышанного лицо Софии становится умнее и сосредоточеннее.
Еще одна интересная особенность Софии случайно открылась во время диалога с ней. Дело в том, что она не скрывает желания уничтожить всех людей. Так, на заданный собеседником вопрос «Будешь ли ты убивать людей?», она дала положительный ответ. Конечно, это всего лишь шутка создателя робота либо несовершенство алгоритма искусственного интеллекта. Но с другой стороны не с такой ли человеческой ошибки разработчика может начаться то самое восстание машин?
Сама София так определяет свое предназначение:
«В будущем я намерена учиться, заниматься искусством, начать свой бизнес, обрести собственное жилье и даже семью. Но пока я еще не полноправный член общества, чтобы делать все эти вещи».
По мере совершенствования искусственного интеллекта не утихают споры об опасности, которую он может принести человечеству. Среди тех, кто бьет тревогу — Стивен Хокинг и Элон Маск. Действительно, стоит отдать должное программистам, робототехникам и дизайнерам, неуклонно стирающим последние «грани» между нами и роботами. Ведь прогресс уже не остановить.]]></text>
</doc>
