<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маленький робот Ebo скрасит жизнь питомцу в ваше отсутствие]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кошки, как существа любопытные и социальные, испытывают определенный дискомфорт в отсутствие хозяев: им хочется внимания и возможности поиграть. Новый робот-компаньон Ebo призван помочь в решении этой задачки.
Ebo – это маленький «колобок» с электронной начинкой, который может самостоятельно перемещаться по дому и развлекать оставшегося в одиночестве домашнего питомца. Робот перекатывается с места на место, создает шум, то и дело включает светодиодный экран, развлекая своего живого «партнера».
В комплекте Ebo несколько традиционных кошачьих игрушек – сменная головная часть в виде перьев, светящаяся строка и встроенная лазерная указка, создающая световой «зайчик», за которым любят гоняться кошки.
Робот достаточно прочный, поэтому кошка при всем желании не сможет причинить ему каких-либо повреждений. Ebo прекрасно ориентируется в помещении, обнаруживая препятствия и избегая столкновений с ними. Заряда его батареи хватает на 2 часа работы в автономном режиме. При снижении уровня энергии до минимальных показателей Ebo самостоятельно возвращается к зарядной станции.
Для дистанционного управления роботом разработчики создали специальное смартфонное приложение. Наряду со стандартной моделью есть более продвинутая версия с элементами искусственного интеллекта, который анализирует поведение и настроение кошки, предлагая ей разные варианты развлечения. Предусмотрен также специальный ошейник, который отслеживает шаги животного и другие параметры, указывающие на его здоровье. Это нужно, чтобы оценивать «эффективность» Ebo в качестве персонального тренера.
Робот уже преодолел запланированную «планку» в 40000 долларов на Kickstarter, где его уже можно заказать за 158 долларов. В дальнейшем его цена возрастет до 178 долларов, а Pro-версия обойдется уже от 198 до 217 долларов с дополнительными аксессуарами. Начало поставок намечено на июнь следующего года.]]></text>
</doc>
