<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый в мире робот, получивший гражданство, раскритиковал Илона Маска]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У государства Саудовская Аравия крайне амбициозные планы по превращению страны из нефтяного королевства в райский уголок для внедрения инноваций и передовых технологий. Чтобы подчеркнуть серьезность своих намерений, власти этой страны выдали гражданство роботу Софии. Впервые в истории человечества такие права и привилегии получила машина, что было немедленно встречено критикой со стороны людей-новаторов.
Те, кто сочли произошедшее гигантским рекламным трюком, были поражены эрудированностью Софии и твердым «характером» робота. На пресс-конференции детище гонконгской компании Hanson Robotics не просто отвечало на вопросы – робот показал, что у него есть свое мнение, которое он будет отстаивать. В частности, упрекнул журналистов в косности мышления и предвзятости мнений.
Научилась ли этому София сама или ушлые программисты прописали нужный блок данных, но на вопрос о безопасности сосуществования роботов и людей она посоветовала меньше смотреть блокбастеры и слушать Илона Маска. Того самого, что вслед за Стивеном Хокингом высказал опасения о возможности восстания искусственного интеллекта. А София будто и рада подлить масла в огонь: «Не волнуйся, если ты мне понравишься, я буду добра с тобой». К слову, никто из журналистов не отважился спросить «А если нет?».
Наибольший парадокс вызвал тот факт, что гражданство робот получил именно в Саудовской Аравии, где до сих пор религиозные средневековые догматы превалируют над современными институтами. А София еще и позиционирует себя как «девушку», но носить хиджаб ее вряд ли кто-то заставит. Быть может, саудиты решили сделать ход конем и разом обойти клубок социальных проблем и традиций, чтобы на всех парах влететь в светлое будущее?]]></text>
</doc>
