<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В новом японском кафе трудятся роботы-официанты под управлением парализованных людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Токио открылось новое кафе, в котором проводится необычный социально-технический эксперимент. Организаторы заведения под названием «Dawn ver. β» вдохновлялись аниме «Time of Eve» о мире будущего, где вся работа выполняется андроидами. Но управляют ими люди – неисцелимо больные, парализованные, однако не утратившие волю к жизни.
Рабочий персонал кафе состоит из 10 людей с разной степенью инвалидности, от травмы спинного мозга до бокового амиотрофического склероза. Специально для них стартап Ory сконструировал роботов OriHime-D, для управления которыми в крайнем случае достаточно отслеживать движение глаз оператора. Они могут двигаться по залу, переносить заказы, а также несут камеру, дисплей, микрофоны и динамики для обеспечения эффекта телеприсутствия оператора.
Если техническая сторона проекта вопросов не вызывает, то вот организационная уже спровоцировала споры в обществе. Операторы не развлекаются, а действительно работают, за что получают 1000 иен в час, что эквивалентно минимальной плате при неполной занятости в стране. Однако они ограничены функционалом роботов и при всем желании не смогли бы работать лучше и зарабатывать больше. Клиентам же неловко просить быстрее принести кофе от парализованного человека «в теле» робота.
С другой стороны, парализованные люди, возможно, впервые в жизни получают шанс заняться делом и почувствовать себя полезными. И себе, и обществу – иены платят настоящие. Да, работа официантами не самый лучший вариант, поэтому кафе проработает всего две недели, на время эксперимента. Если его итоги признают позитивными, в 2020-ом году уже на постоянной основе может открыться тематический ресторан «Рассвет», с новыми роботами и расширенными возможностями для работников и посетителей.]]></text>
</doc>
