<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA разрабатывает робо-пчел для исследования Марса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космическое агентство NASA отобрало 25 проектов для новой программы Innovative Advanced Concepts, которая будет реализована в течение следующего десятилетия. Речь идет о прорывных и принципиальных технологиях, на которых станет базироваться развитие будущих глобальных идей. Одним из таких проектов стала концепция роботов-шмелей для работы в непростой марсианской атмосфере.
Воздуха на красной планете де-факто нет, плотность атмосферы там в 100 раз меньше, чем на Земле – крыльям летательных аппаратов не на что опираться, рули поворотов и винты бесполезны. Нужна иная технология полета, и вдохновение решено черпать из наблюдений за шмелями. Теми самыми, которые «летали вопреки законам аэродинамики», пока человечество не продвинулось в науке дальше и не поменяло свой взгляд. Эти машины уже назвали марсопчелами (Marsbees).
Такой робот держится в воздухе за счет того, что невероятно быстро машет крошечными крылышками. Наблюдать этот процесс можно на примере прототипа «Micro-Air Vehicle», разработанного японскими инженерами. Механизм размером с птичку колибри уже действительно летает, но еще предстоят тысячи часов испытаний в вакуумной камере, с моделированием низкого давления и силы тяжести на Марсе.
Разработка и отладка крошечных компонентов марсопчел, динамики их полета, технологий группового применения и т.д. растянется на годы. В NASA не торопятся и хотят сначала увидеть готовую к масштабной реализации технологию, а уже только потом решать, что лучше. Например, оснастить марсианский ровер модулем с роем марсопчел или снабдить его одним большим планером для изучения окрестностей с воздуха? Но каков бы ни был выбор, это приближает нас к реальному освоению заветного Марса.]]></text>
</doc>
