<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-рюкзак «Fusion» предоставит пару лишних рук своему владельцу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Технология удаленного присутствия может принимать довольно нестандартные форматы, что наглядно демонстрирует новинка под названием «Fusion». Это детище инженеров и дизайнеров Токийского университета и Университета Кейо в Японии. Они поместили робота на крепление в форме рюкзака и добавили ему два типа интерфейсов – для взаимодействия с человеком-носителем и удаленным оператором.
Fusion выглядит так, будто железный демон из сказки оседлал человека и теперь понукает им. Отчасти так и есть – крепление манипуляторов робота к рукам пользователя имеет и прямую, и обратную связь. Фактически здесь три основных режима работы: манипуляторы перемещаются свободно, под контролем пользователя или же сами двигают его руками.
В первом варианте никакой полезной работы Fusion не выполняет, его сервоприводы маломощные и неуклюжие, поэтому нести тяжелые сумки вместо человека или делать ему на ходу массаж головы он не может. То ли дело второй режим, который уже нашел применение в играх виртуальной реальности. Но на самом деле он лишь часть третьей функции – любой человек, экипированный Fusion, может передать движения своих рук другому пользователю с роботом-рюкзаком.
Представьте, что учитель единоборств, музыкант или хирург показывает выполнение сложных движений с полным тактильным контактом, но находясь с учениками в разных помещениях или даже в разных странах. Или человек после реабилитации при помощи манипуляторов заново учится держать вилку в руке по написанной программе. А управление человекообразными роботами на лету, как в кино? Увы, пока это всего лишь прототип, но заложенные в него технологии телеприсутствия стремительно набирают обороты.]]></text>
</doc>
