<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Sphero выпустила специального робота для хакеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Производитель «умных» игрушек компания Sphero запомнилась, в первую очередь, своим вращающимся роботом ВВ-8 — однако в последнее время ее продукты все больше ориентированы на будущих программистов и народных умельцев. Последняя разработка Sphero – робот Rvr, рассчитанный на хакеров всех возрастов, которого не только можно, но и даже нужно попытаться взломать.
Платформа подвижного Rvr создана с учетом многочисленных пожеланий клиентов, полученных Sphero за последние годы. В частности, они просили, чтобы Rvr мог перемещаться по разным типам поверхностей, реагировать на голосовые команды, обеспечивать безопасность жилища своего владельца — и при необходимости даже выполнять боевые функции.
Разработчики же поступили очень умно: они не снабдили робота всеми запрашиваемыми функциями, но дали возможность самим пользователям внести в его ПО именно те изменения, которые им нужны.
Rvr работает с приложением Sphero Edu, которое позволяет легко управлять роботом с помощью джойстика. После первого тест-драйва можно приступить к перекодированию робота «под себя», используя это же приложение — оно основано на языке визуального программирования Scratch.
Для начала новички могут освоить функцию Draw and Drive, после чего перейти к более серьезным задачам блочного программирования, и уже после этого – к кодированию на JavaScript. Если необходима помощь, дополнительная информация или возможность пообщаться с другими хакерами, приложение предоставляет такую возможность в рамках онлайн-сообщества.
Робот Sphero Rvr готов к работе прямо из коробки. Он выглядит как игрушка с дистанционным управлением, имеет четыре колеса и дорожный просвет 20 мм, что дает ему возможность уверенно передвигаться в условиях бездорожья.
Робот оснащен набором датчиков для обнаружения света, распознавания цвета и инфракрасного излучения, а также магнитометром, акселерометром и гироскопом. Все это дополняется множеством светодиодов, которые можно программировать по своему усмотрению. Работает Rvr от съемного аккумулятора с двухчасовой зарядкой.
Проект Sphero Rvr размещен на Kickstarter, где чуть более чем за месяц уже преодолел «рубеж» в 150 000 долларов. Робота можно заказать за 199 долларов. В случае успеха кампании начало продаж ожидается в октябре.]]></text>
</doc>
