<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чатбот «Ленни» искусно троллит телефонных спамеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сегодня нет нужды лично или при помощи сотрудников обзванивать потенциальных клиентов, рекламируя свои услуги. За малую мзду с этими справятся многочисленные колл-центры, где активно применяют цифровые технологии, как для охвата максимума аудитории, так и для автоматизации процессов. Только в США официально трудится 3 млрд. роботов-обзвонщиков – применяя спуфинг, они достанут своими звонками кого угодно, и никакие черные списки телефонных номеров не помогут.
Проблема эта на самом деле интернациональна, поэтому появление «Ленни», именуемого «самым эффективным троллем телефонных спамеров», было воспринято с энтузиазмом. Это чатбот, специально созданный для бесплодного и изнурительного общения с мошенниками, живыми или цифровыми. Ленни изображает старого, рассеянного человека, который забывается и повторяет вопросы – такой подход позволил не громоздить нейронную сеть, а обойтись простым алгоритмом.
Словарный запас Ленни издевательски скудный, всего 16 фраз, 4 для приветствия и 12 для поддержки разговора, но они записаны живым голосом, со всеми присущими эмоциональными оттенками. Чатбот применяет распознавание речи, чтобы за 1,5-2 секунды фразы собеседника понять направление беседы и выбрать одну из фраз в ответ. Он может перебивать, просить повторить, притворяться глухим и т.д. – никакой пользы из общения с Ленни извлечь нельзя, вопрос лишь в том, сколько времени зря потеряет спамер.
В среднем людям хватает двух минут, чтобы распознать подвох — но, говорят, рекорд такой беседы составляет более часа! Услышать Ленни в деле можно, если связаться с его автором или просто позвонить по номеру (347) 514-7296 в США. Можно и попросить себе копию, но есть ряд ограничений, поэтому лучше уточнить детали у автора чатбота.]]></text>
</doc>
