<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нападения людей на роботов принимают характер эпидемии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным New York Times по всему миру уже на регулярной основе фиксируются инциденты с нападением людей на роботов. Кто-то «пытает» секс-кукол, иные расстреливают и сжигают автомобили-беспилотники, третьи нападают с битой на роботов-гидов в торговых центрах. Каждый раз речь идет об осознанном акте агрессии человека к машине.
Одной из последних капель в море, после которой о проблеме заговорили всерьез, стал инцидент в одном из детских садов США. Дети отреагировали на человекообразную игровую машину, как на объект для травли. Они пинали и толкали робота без какого-либо повода с его стороны, пока воспитатель не объяснил, что у того тоже есть имя. Детская агрессия прекратилась, потому что безымянные машины превратились в Джона, Энди или Салли.
Ситуации, когда люди портят или уничтожают машины, потому что те отнимают у них рабочие места, именуются «яростью луддита». Но они составляют малую долю среди всех инцидентов. То, что произошло в детском саду, попадает под ситуацию с «синдромом Франкенштейна» – страх перед существом, пугающе похожим на человека, но таковым не являющимся. Однако в большинстве случаев расследование выявило закономерность: люди ищут повод, хотят придумать причину, чтобы обосновать свою агрессию к роботу.
Эксперты, опрошенные Times, выдвинули гипотезу: люди боятся стать изгоями в новом обществе, состоящем из роботов и живых существ. Все же, машины по ключевым параметрам уже превосходят нас, и при этом имеют огромный потенциал для дальнейшего совершенствования. В такой ситуации люди инстинктивно прибегают к древнему методу социального остракизма, придумывают повод, чтобы изгнать из племени того, кто может представлять для них угрозу. В случае с роботами легко срабатывает принцип дегуманизации, дескать, это не человек, а всего лишь машина. И потому преступление, агрессия против нее таковыми не являются, и с ними можно творить, все что угодно.]]></text>
</doc>
