<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китай планирует построить первую глубоководную базу под управлением искусственного интеллекта]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Издание «South China Morning Post» обнародовало планы Китайской академии наук создать в глубинах Южно-Китайского моря новый исследовательский объект. Людей на станции не будет, она спроектирована как автономный объект под управлением искусственного интеллекта.
Названием станции выбрано слово «Гадес», он же древнегреческий бог Аид, чье место обитания – глубокая преисподняя. Планируется создать своего рода подводный аналог МКС – центральный блок с множеством стыковочных отсеков, куда можно будет монтировать произвольные модули для разных задач. Вся конструкция будет дрейфовать в некоей точке океана, отправляя компактные зонды к интересующим целям. А потом будет перемещаться на новое место работ.
Задачи станции – сбор минералов, ловля животных, картография, изучение влияния специфической среды на новые механизмы и материалы. Китайские ученые во главу угла ставят эксперимент с ИИ, им интересно увидеть, как роботы смогут наладить взаимодействие друг с другом в реальных экстремальных условиях. Получиться ли им вообще не просто «выжить», а выполнить поставленные задачи или ИИ даже не сможет определиться, куда именно отправлять своих работников, чтобы избежать риска?
Стоимость проекта пока оценивается в $160 млн., однако в эту сумму не входят расходы на создание новых технологий работы на глубинах, инструментов, которые понесут зонды, и их самих. Есть вероятность, что проект приведет к очень интересным и коммерчески выгодным открытиям, поэтому поиск спонсоров – дело ответственное. Как отметил на одной из последних встреч с академиками глава Китая, Си Цзиньпин: «В морской пучине нет дорог, поэтому мы должны сами их проложить».]]></text>
</doc>
