<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Boston Dynamics представила очередного самого «страшного робота» – двухколесного Handle]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Термином «надвигающийся кошмар» новую модель окрестил сам Марк Райберт, основатель компании. И оказался чертовски прав, не на шутку встревожив приверженцев теории «робоапокалипсиса». Ведь главная способность Handle – возможность пройти и проехать там, где недавно еще мог ходить только человек, но не машина.
Что еще хуже для параноиков, само название «Handle» (манипуляции) указывает на предназначение робота хватать, таскать и взаимодействовать с различными предметами. Это может быть и оружие, и багаж, которые робот несет в центральном отсеке, тогда как нижние конечности представлены колесной парой.
Handle перемещается на своих двоих, мастерски балансируя в вертикальном положении, поэтому может протиснуться туда, куда не влезут его четвероногие предшественники от Boston Dynamics.
Робот на колесах умеет держать равновесие при езде по пересеченной местности, сам себя поднимет при падении и попробует перепрыгнуть препятствие. Он анализирует обстановку вокруг и может как катиться на колесах, так и переваливаться бочком, комбинируя различные виды передвижения. Это и эффективнее, и надежнее, чем эксплуатация обычных шагающих конструкций.
Видео с презентации, где засветился робота на колесах (смотреть с 3:41):
Система с опорными колесами и «лапками» для балансировки имеет меньше степеней свободы, чем с двумя парами ног, но обходится значительно дешевле в производстве и обслуживании. Handle регулирует положение своего центра тяжести, поэтому может выполнять весьма сложные маневры – прыгать на скорости с грузом на плечах или перекладывать его туда-сюда, поднимая на разную высоту.
Разработчики Handle ненароком обмолвились, что прочат своему детищу «великую стезю» – инновационный робот сможет поработать грузчиком на складе. Google, которая владеет Boston Dynamics, давно охладела к роботам, однако Amazon и Toyota как раз развивают автоматизированные системы сортировки и доставки товаров. Может, они и наймут Handle на работу?]]></text>
</doc>
