<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[24-25 октября в Москве состоится выставка робототехники и передовых технологий Robotics Expo 2013]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Специализированная выставка Robotics Expo обещает стать важнейшим событием этого года, которое соберет на одной площадке представителей ведущих компаний-производителей и дистрибьюторов робототехники. Среди участников: Rbot, Wicron, «Брейн Девелопмент», «Экзамен-Технолаб» и другие.
Сегодня в мире робототехники произошли кардинальные изменения: появление 3D-печати, удешевление компонентов, краудфандинг и т.д. Сотни тысяч программистов пишут приложения для мобильных платформ. Если заняться тем же для роботов прямо сейчас — есть все шансы стать мировым лидером, считают эксперты. Роботы — это сверхтехнологии, которые уже стали реальностью. Следовательно, задача рынка — вовремя понять и принять эти изменения, как можно быстрее адаптироваться и начать работу.
Деловая программа мероприятия включает: конференцию, площадку Speed Dealing для встреч стартапов и инвесторов, другие внепрограммные активности.
Среди спикеров, которые подтвердили свое участие:
- Владимир Белый — создатель революционного проекта AlphaBot.
- Моисеев Антон — заместитель руководителя Дирекции по инновациям в Аналитическом центре при Правительстве России.
- Дмитрий Рогаткин — зав. лабораторией медико-физических исследований ГБУЗ МО МОНИКИ им. М.Ф.Владимирского.
Экспозиция выставки Robotics Expo будет состоять из следующих направлений:
Роботы для персонального использования (роботы-пылесосы, роботы-повара, роботы для чистки бассейнов, роботы-сиделки и тд.)
Роботы для бизнеса
Коммерческие роботы (роботы-бармены, роботы-уборщики для клининговых компаний, роботы-промоутеры, и тд.)
Дроны
Роботы телеприсутствия
Роботы в здравоохранении
Развлекательные и образовательные роботы
Стоимость посещения:
Выставка: 200 руб.
Конференция: 2500 руб.
Адрес: Москва, КВЦ «Сокольники», 5-й Лучевой просек, Павильон 4.1.]]></text>
</doc>
