<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гидрореактивный «кальмарбот» стал рекордсменом скорости среди мягких роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры из Калифорнийского университета в Сан-Диего построили робота, который для движения использует полную копию гидрореактивного механизма перемещения кальмара. Это существо, хотя и не имеет жесткого скелета, способно развивать максимальную среди беспозвоночных скорость. Инженеры добились того же результата – кальмарбот, как его назвали, движется быстрее, чем любой из созданных на сегодня мягких роботов.
Мягкость тела является ключевым условием для применения робота, потому что ему предстоит работать в непосредственной близости от обитателей коралловых рифов, которым он не должен навредить. И уже поэтому традиционные конструкции с моторами отметаются. Но инженерам было мало построить просто безопасную машину, они хотели проверить, можно ли сделать такую бескаркасную конструкцию достаточно маневренной.
Живой кальмар для движения закачивает воду в мантийную полость, чтобы с силой вытолкнуть ее через мышечную воронку и создать гидрореактивный импульс. Движение происходит толчками, при каждом из которых тело существа меняет форму. Робот ведет себя точно так же, для этого у него есть гибкие ребра, соединяющие кольцо-затвор с одной стороны и сопло с другой. Затвор открывается, тело робота расширяется, вода набирается во внутреннюю камеру, затем ребра сжимаются, чтобы вытолкнуть воду через сопло.
Двигаясь таким способом, робот развивает скорость от 18 до 32 см в секунду, что и делает его самым быстрым среди мягких роботов. Он имеет собственный источник энергии и несет полезную нагрузку в виде камеры или датчиков. Регулируя наклон сопла, робот может маневрировать. Для проверки его запустили в большой аквариум университета, где кальмарбот успешно маневрирует среди живых морских обитателей, не причиняя им никакого вреда.]]></text>
</doc>
