<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бионические роботы от компании Festo гениально копируют живую природу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известный производитель промышленного оборудования и систем автоматизации немецкая компания Festo недавно отличилась и в области робототехники, разработав механические версии стрекозы, кенгуру и пингвина. Очередные новинки компании – кувыркающийся робот-паук BionicWheelBot и полуавтономная летучая мышь BionicFlyingFox.
Началось все с того, что профессор бионики Берлинского технического университета Инго Рехенберг, будучи в 2008 году в Сахаре, увидел необычного паука, передвигающегося по неровной местности, чередуя обычную ходьбу с кувырками. Это вдохновило его на создание целой серии роботов с функцией активного перемещения – локомоции.
BionicWheelBot управляется с планшета. Он оснащен 15 двигателями, шестью «беговыми» ногами на пружинках и двумя «толчковыми». Когда возникает необходимость, он подгибает «беговые» ноги таким образом, что они образуют два колеса. Дальше он двигается кувырками с помощью «толчковых» ног.
Прототипом другого робота — BionicFlyingFox стала разновидность летучей мыши – летающая лиса. Корпус робота изготовлен на 3D-принтере, а скелет состоит из углеродного волокна. Крылья складываются независимо друг от друга. Они покрыты многослойным мембранным волокном из воздухонепроницаемой пленки и эластана, трикотажной ткани. Ткань имеет структуру пчелиных сот, что препятствует образованию трещин, обеспечивая тем самым возможность полета даже при повреждениях ткани.
Взлет и посадку осуществляет оператор с пульта дистанционного управления, а в полете BionicFlyingFox управляется автопилотом. Система управления состоит из двух наземных инфракрасных камер и четырех инфракрасных светодиодов, расположенных на ногах и кончиках крыльев.
Изображения с камер передаются на центральный управляющий компьютер, выполняющий функцию авиадиспетчера. С учетом положения робота в пространстве компьютер планирует траекторию полета, передавая ему соответствующие команды.]]></text>
</doc>
