<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чемодан с ИИ поможет слабовидящим людям путешествовать самостоятельно]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа японских компаний разрабатывает робота в форме чемодана, который, используя искусственный интеллект, поможет слабовидящим людям путешествовать самостоятельно.
Робот-поводырь будет отслеживать местоположение пользователя и картографические данные, чтобы определять наилучший маршрут к месту назначения. После этого он с помощью голосовой и тактильной технологий передаст через ручку чемодана определенные вибрации, направляя его владельца в нужную сторону.
Во время путешествия робот будет анализировать данные с видеокамер и датчиков расстояния для последующей идентификации встречающихся препятствий. Он также обладает интерактивной разговорной функцией, которая уведомляет пользователя о находящихся поблизости магазинах, где он сможет сделать необходимые покупки.
Идея создания робота принадлежит сотруднику IBM Japan Чиеко Асакаве, у которой есть серьезные проблемы со зрением. Во время очередной поездки, когда ей пришлось самой катить чемодан, она поняла, что оснастив его необходимыми датчиками, привычный аксессуар можно превратить в настоящего поводыря.
Проект объединил усилия нескольких ведущих электронных компаний – IBM Japan, которая отвечает за ИИ, Alps Alpine (тактильные технологии), Omron (распознавание изображений и датчики), Shimizu (навигационная система) и Mitsubishi (технологии автоматизации).
Команда вначале намерена провести эксперименты по определению требований к прототипу устройства, которое будет представлено к июню 2020 года в Токио. После этого опытные прототипы пройдут «обкатку» в аэропортах, коммерческих комплексах и других помещениях, а затем и на открытом воздухе.]]></text>
</doc>
