<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рыба-робот получила энергосистему с синтетической кровью]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры из Cornell's Organic Robotics Lab спроектировали робота с мягким телом и нестандартной системой энергопитания. В основе лежит идея об отказе от типовых электрических батарей, которые из-за своего размера и, в первую очередь, большого веса ставят крест на создании маленьких роботов с большим сроком автономной работы. Вместо этого в новой конструкции применена концепция «кровообращения», когда циркулирующая жидкость переносит энергию и приводит в движение механизмы робота.
Гибридная гидравлико-электрическая сосудистая система создана на базе окислительно-восстановительных батарей. Не особо мощные, они обладают прекрасной гибкостью и могут быть встроены практически в любую архитектуру. Чтобы батареи работали, нужно прокачивать через них жидкость, для чего робот получил два насоса. Один гонит «синтетическую кровь» через механизм хвостового плавника, второй через систему грудных плавников.
«Кровь» в данном случае – разновидность электролита, который используется в батареях. Но в то же время давление жидкости приводит в движение плавники, что и позволяет роботу плавать. Скорость перемещения прототипа всего 1,5 длины корпуса в минуту, однако он может дрейфовать в нужном направлении до 36 часов без подзарядки.
Главное преимущество этой разработки в том, что энергетическая система здесь не является обузой, а батареи в виде циркулирующей крови составляют часть естественного веса робота вместо дополнительной нагрузки. Примерно так же, как это устроено в живой природе, плюс есть возможность снабдить робота другими механизмами, куда при необходимости будет подаваться энергия из основного контура «кровообращения». Это открывает путь к созданию роботов самого различного предназначения с высокой степенью автономности и мобильности.]]></text>
</doc>
