<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот Spot теперь работает смотрителем в парке Сингапура]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Сингапуре муниципальные власти используют четвероногого робота Спот от Boston Dynamics, чтобы напоминать посетителям парков держаться на безопасном расстоянии друг от друга. С 8 мая маленький желтый робот патрулирует городской парк Бишан-Анг Мо Кио. Спот ходит по тропинкам и транслирует заранее записанные сообщения о мерах безопасности. А специальные стенды в парке просят посетителей не «мешать» роботу во время его патрулирования.
Спот оснащен камерами для оценки количества посетителей, но Совет национальных парков Сингапура уверяет, что не будет собирать личные данные или использовать видео для идентификации людей. Управление происходит дистанционно, плюс робот имеет встроенные датчики для предотвращения столкновений.
Это не первый случай применения роботов, чтобы напоминать людям о необходимости социального дистанцирования. Например, в Китае и США беспилотники используются для первичного предупреждения, далее настоятельной просьбы, а при необходимости – принуждения людей соблюдать санитарные нормы. А роботы-охранники американской фирмы Knightscope транслируют собственные сообщения на тему общественной безопасности – от «Пожалуйста, соблюдайте безопасную дистанцию друг от друга» до «Мыть руки – это весело! Ох, подождите ... У меня нет рук».
Пандемия дала производителям роботов серьезный толчок для совершенствования своих творений – и, в конечном счете, это ускорит внедрение этих машин. Например, робот Спот в настоящее время уже работает в больницах, помогая в борьбе с коронавирусом. Компании-поставщики роботов заявляют, что спрос на их технологии резко вырос за последние недели. Работа в качестве громкоговорителя может быть только началом для развития других полезных функций роботов.]]></text>
</doc>
