<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-танк Grizzly займется перевозкой снаряжения для американских солдат]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как показывают исследования, современный солдат нагружен не меньше, чем его средневековый предшественник-рыцарь, закованный в латы. Для снижения нагрузки сегодня активно используются экзоскелеты, принимающие на себя часть веса.
До сих пор боевой потенциал мотострелковых частей во многом ограничен скромными физическими возможностями солдат, поскольку в дополнение к оружию и боеприпасам они несут на себе запас продовольствия и медикаментов. Причем в любую минуту этот арсенал может быть дополнен контейнером с пулеметными лентами, противотанковыми ракетами и другими припасами, что доведет общую нагрузку вплоть до 45 кг.
Армия США понимает проблему и ищет пути ее решения. Одно из них — новый гусеничный робот Grizzly от компании Textron Systems, который предназначен для перевозки боеприпасов, а также медицинского оборудования и другого снаряжения. Наличие такого робота сделает сухопутные войска на поле боя намного более мобильными и эффективными.
В соответствии с программой создания многоцелевых транспортных отрядов для армии – SMET — планируется создать робота (Grizzly входит в эту программу) для мотострелкового подразделения в составе 9 человек. Робот должен уметь перевозить до 450 кг военных грузов. Предполагается, что он сможет проходить до 100 км за 72 часа, вырабатывая при этом до 1 киловатта электроэнергии для радиостанций и других устройств.
По всей вероятности, Grizzly разработан на основе гусеничного робота RS2-H1, оснащенного дизельным гибридным двигателем с запасом хода около 130 км. Как сообщил веб-сайт Howe & Howe, бот недавно преодолел расстояние в 100 км за 29 часов, неся на себе груз 450 кг, что укладывается в требования проекта. Средняя скорость составила 3,2 км/ч.
Как сообщили представители армии, SMET-боты со временем будут адаптированы для ретрансляции связи, использования в качестве паромов на переправах и проведения разведывательных миссий.]]></text>
</doc>
