<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Магнитный спрей превратит любые объекты в движущихся роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Университета Гонконга наглядно доказали, что робот – это совсем не обязательно сложное механическое устройство, выполняющее определенные действия. На самом деле, в робота можно превратить любой небольшой предмет, нанеся на него специальное магнитное покрытие – M-spray, представляющее собой липкую смесь поливинилового спирта, глютена и частиц железа.
Благодаря своим адгезивным свойствам спрей хорошо прилипает к гладким и текстурированным поверхностям практически любых материалов. По словам участника проекта доктора Шэнь Яцзина, идея эксперимента заключалась в том, чтобы с помощью данной магнитной оболочки «превратить различные объекты в роботов и управлять их перемещением».
Толщина покрытия M-spray менее четверти миллиметра, что позволило сохранить форму и размер исходных объектов – хлопчатобумажных нитей, тонких пленок и пластиковых труб, которые после нанесения на них спрея превратились в крошечных ползающих, шагающих и перекатывающихся с места на место роботов.
При этом стоит уточнить – способ передвижения не задается с нанесением покрытия. Алгоритм движения перенастраивается в зависимости от конкретных условий путем смачивания затвердевшего покрытия, которое снова становится клейким веществом.
Чтобы робот начал двигаться, необходимо поместить его в сильное магнитное поле, которое перераспределит магнитные частицы внутри покрытия. В результате робот начнет реагировать на изменения поля – выполнять определенные движения, двигаясь в заданном направлении.
Ученые надеются, что их микроботы найдут применение в биомедицине, а также в качестве активного транспорта, подвижных датчиков и устройств, работающих в ограниченном пространстве.]]></text>
</doc>
