<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботы Fiberbot способны построить марсианскую колонию без участия человека]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стекловолокно остается одним из самых противоречивых строительных материалов, потому что при всех его великолепных свойствах вопрос угрозы здоровью людей при работе с ним не решен до сих пор (волокно вызывает раздражение кожи, нарушение зрения и проблемы с дыханием при контакте с ним). И вряд ли он вообще имеет решение — так что проще вовсе убрать человека со стройплощадки, заменив его роботом. Одного из них, названного Fiberbot, уже успешно протестировали в Массачусетском Технологическом Институте (США).
Fiberbots хоть и не похож на паука, но выполняет аналогичную работу – обматывает, будто жертву, основание детали тонкой стекловолоконной нитью. Она поступает вместе с клейкой смолой, чтобы сразу формировать устойчивую плетеную структуру, причем узор плетения может весьма разниться. Когда слой готов, робот спускает мембрану, из которой сделано основание, перемещает себя на конец детали, надувает мембрану и начинает ткать новый участок, который представляет собой единое целое с предыдущим.
При необходимости робот может менять углы наклона основания и делать так, что создаваемая им конструкция будет поворачиваться и изгибаться в пространстве. Например, чтобы состыковаться с элементами, которые сплели другие роботы. В эксперименте исследователей МТИ композиция из плетеных стеблей из стекловолокна высотой до 4,5 м простояла на открытом воздухе семь месяцев, спокойно выдержав непростую зимнюю погоду Массачусетса.
Fiberbot – это прототип, демонстрация самой концепции того, что работу со стекловолокном не только можно, но и нужно поручить роботам. Потому что это безопасно и одновременно позволяет создавать невиданные ранее вещи. Причем такой робот после соответствующей модернизации сможет работать в реальных экстремальных условиях. Например, Fiberbot могут выстроить все каркасы зданий, мосты, столбы, ограждения и прочие базовые элементы архитектуры первой марсианской колонии.]]></text>
</doc>
