<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[RoboBee: робот-амфибия, который не только летает, но и плавает]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-10-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Обычно, когда крошечный летающий робот оказывается в воде, то почти всегда выходит из строя. Группа инженеров Гарвардской школы инженерных и прикладных наук во главе с Джоном Полсоном разработала робота-насекомое RoboBee, который сможет не только летать, но и плавать.
Создание амфибии типа «вода-воздух» сопряжено с проблемами, связанными с 1000-кратной разницей в плотности сред. Как известно, корпус самолёта делается максимально лёгким, в то время, как корпус субмарины наоборот – предельно прочным. Многочисленные попытки создать летающие подводные лодки, как правило, заканчивались неудачей.
Однако то, что не под силу человеку – природе по плечу. Некоторые виды морских птиц, охотясь на рыбу, ныряют и проплывают под водой значительное расстояние, после чего выныривают из воды и продолжают полёт. Участник исследований аспирант Кевин Чен вместе со своими коллегами создали математический алгоритм работы крыльев при входе в воду и выходе из неё. Выяснилось, что птицам помогают осуществлять переход из одной среды в другую разные режимы скорости движения крыльев.
RoboBee сделан из плоского углеродного волокна лазерной огранки и весит всего 80 мг. Механизм приводится в действие с помощью пьезоэлектрических приводов, заставляющих крылья двигаться со скоростью 120 колебаний в секунду. Оказавшись в воде, она снижается до 9 колебаний в секунду за счёт изменения угла хода крыльев. Питание миниробота осуществляется от внешнего источника.
В настоящее время учёные работают над осуществлением обратного перехода робота из воды в воздух. В случае успеха появится возможность создавать более крупные робототехнические устройства класса «воздух-вода».]]></text>
</doc>
