<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Арсенал роботов-охранников Knightscope пополнился вездеходной моделью K7]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робототехники из Кремниевой долины после череды казусов с неуклюжей моделью K5 наконец-то представили новый тип искусственного охранника. Это четырехколесный робот-багги K7 длиной 3 м и высотой 1,5 м, предназначенный для перемещения по пересеченной местности. Вместе с K7 представили и модель K1, интерес к которой оказался значительно ниже.
K1 – роботизированный пункт досмотра, стационарный объект для сканирования визитеров в зданиях, который использует миллиметровое излучение и технологии ИИ для поиска скрытого оружия и запрещенных предметов. В Knightscope говорят, что он справляется с работой куда лучше типовых рамок металлоискателей и полицейских-охранников. Да и стоят его услуги минимум вдвое дешевле труда наемных специалистов – роботы компании сдаются в аренду по ставке $7 в час.
Модель K7 позиционируется, как самый быстрый и мобильный робот бренда, а это не шутки. После падений K5-ых в фонтаны требуется срочно подлатать репутацию, поэтому представители компании заявили, что K7 будет ездить по песку, гравию, траве и бордюрам со скоростью от 5 км/ч и выше. Не переворачиваться и не падать – вот его ключевое преимущество перед прошлыми моделями в формате «башенка на колесиках».
Двигаться K7 умеет как автономно, так и по командам оператора, но максимум опасности для преступника – это если робот догонит и наедет на ногу. Он является платформой для комплекта камер и сенсоров, оружия нести не может и термин охранник здесь правильнее было бы заменить на «наблюдатель». Плюс в Knightscope в который раз уклонились от ответа на вопрос «когда же их изделия научатся плавать?»]]></text>
</doc>
