<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Великобритании создан самый маленький робот-хирург в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Автоматизированные хирургические системы громоздки, обладают узкой специализацией и стоят миллионы евро. По этим и еще ряду причин большинство больниц предпочитает полагаться на живую руку врача, хотя сами роботы в операционных уже давно не новинка. Чтобы исправить ситуацию, в компании Cambridge Medical Robotics сконструировали нового робота Versius – аналог руки хирурга.
Команда из сотни британских ученых и инженеров свела воедино достижения лапароскопии, вычислительную мощь мобильных гаджетов и механические системы для космической отрасли. В итоге у них получилось то, что условно можно назвать копией человеческой руки, с примерно теми же размерами и свободой действий.
Ее предназначение — лапароскопические операции. Во время таких операций инструменты врача вводятся через крохотное отверстие на теле пациента. Однако при движении внутри тела требуется запредельная точность, поэтому главная опция Versius – способность постоянно соизмерять силу воздействия на живые ткани. Робот такой же гибкий и чувствительный, как рука хирурга-профессионала, но он не дрожит от усталости и может работать сутками напролет.
Изобилие автоматики в Versius нужно для соблюдения точности движения, саму операцию проводить ему никто не позволит – действия робота удаленно контролирует живой врач. Однако Versius создавался как универсальный робот, поэтому он может использоваться в широком спектре операций. При этом аппарат малогабаритен и стоит минимум втрое меньше существующих хирургических машин.
Испытания робота-хирурга Versius начнутся в Великобритании следующей весной. И если он зарекомендует себя хорошо, то поступит в продажу к концу 2019-го года.]]></text>
</doc>
