<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В MIT разработали установку, которая печатает готовых роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры Массачусетского технологического института воплотили в жизнь концепцию полностью автоматизированного производства простых дронов и роботов без участия человека. Их разработка получила название LaserFactory, она сочетает в себе принципы 3D-принтера и сборочного механизма. При создании робота система сама расставляет узлы и детали, печатает для них электронные управляющие схемы и соединяет все воедино.
В текущей версии у LaserFactory есть одно принципиальное ограничение: система может создавать только роботов с двумерной основой. На листе пластика намечаются контуры будущей конструкции, по чертежу на соответствующие места расставляются готовые компоненты – например, контроллер управления полетом и моторы квадрокоптера. Между ними прокладываются проводящие дорожки для управляющих сигналов из жидкого сплава на основе серебра. Когда все части установлены, лазер запекает дорожки до отвердевания, а затем вырезает робота из пластикового листа.
Процесс быстрый, простой и эффективный, на демо-видео маленький дрон взлетел уже через мгновение после постройки. Это ключевой момент – технология предназначается для массового производства простейших роботов. Например, если в условиях ЧП нужно создать летающую флотилию с камерами для быстрого осмотра обширного пространства. Или для постройки роботов в рамках образовательного процесса, для дешевого создания множества прототипов в лабораториях.
На следующем этапе создатели LaserFactory хотят обучить систему строить уже трехмерные объекты со сложной конструкцией. Также необходимо улучшить процесс печати дорожек, сделать их тоньше, а схемы расположения сложнее. Чтобы получить возможность строить не только простых, но и эффективных многофункциональных роботов разного назначения.]]></text>
</doc>
