<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Топ-5 роботов, помогающих бороться с коронавирусом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В борьбе с эпидемией лучший способ – максимально устранить контакты между людьми. В этом человечеству уже сейчас помогают роботы, которые берут на себя часть важных задач в сфере медицины. Топ-5 представителей мира машин, помогающих бороться с пандемией.
1. Робот-дезинфектор UVD
Полностью автономный мобильный робот ростом с человека. С помощью мощного ультрафиолетового света (UV-C), излучаемого на 360°, он очищает предметы и помещения. Может работать до 2,5 часов, что достаточно для дезинфекции 10 комнат. Убивает 99,99 % бактерий, также очень эффективен против вирусов.
2. CloudMinds XR-1 (по прозвищу «Джинджер»)
Это робот-гуманоид, создававшийся изначально для роли обслуживающего персонала. Особенность робота в том, что его искусственный интеллект работает на облачной 5G-системе, ежедневно обновляет данные и постоянно учится. Теперь Джинджер живет в больницах, и его цель – обслуживание пациентов: измерение температуры, доставка еды и уборка. А еще он способен скрасить одиночество пациентов в палатах: развлечь разговором или поиграть.
3. ZoraBots James (Джеймс)
Джеймс – автономный человекоподобный робот, разработанный бельгийской компанией ZoraBots. Он способен сканировать местность, чтобы составить ее карту и передвигаться к любым предметам по просьбе владельца. Используется в домах престарелых, чтобы пожилые люди могли связаться со своими родными через Facebook Messenger.
4. ZhenRobotics RoboPony
RoboPony – желтый шестиколесный робот-курьер. Способен работать без подзарядки до 12 часов и ездить со скоростью 8-10 км/ч. Точность определения места доставки составляет 1-3 см. Вмещает в себя до 30 кг груза, который в дороге тщательно дезинфицируется ультрафиолетом.
5. RoboKind robots4STEM
Последний экземпляр – не столько робот, сколько программное обеспечение, позволяющее упростить перевод детей на домашнее обучение. При этом программе даже не нужен учитель – весь процесс берет на себя аватар. К сожалению, список изучаемых предметов пока невелик – на данный момент это сугубо направления информатики. Также, эти социально-продвинутые роботы часто используются как часть терапии аутизма.]]></text>
</doc>
