<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот Atlas от Boston Dynamics успешно осваивает паркур]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые робот Atlas компании Boston Dynamics был представлен публике пять лет назад и не вызвал к себе никакого интереса. Прямоходящая конструкция выглядела неуклюжей пародией на гуманоида, особенно на фоне других роботов компании, уже тогда быстрых и ловких. Но за прошедшее с тех поря время модель эволюционировала в настоящего техно-монстра и новое видео подтверждает это.
Изначально Atlas передвигался крайне неуклюжей походкой и был привязан кабелем к внешнему источнику питания. В 2015-ом кабель убрали и предоставили роботу относительную свободу действий. В 2016-ом Atlas научился принципам балансировки и стал ориентироваться на местности, выявлять препятствия. А в 2017-ом мир содрогнулся от восхищения, когда этот робот выполнил обратное сальто и показал отличное исполнение разных акробатических упражнений.
Год 2018-ый, с одной стороны, особых сюрпризов не принес, а с другой – в Интернете появилось много видео с демонстрацией того, как Atlas учится применять свою систему компьютерного зрения и модернизированное шасси. Он бегал в лесу и по пересеченной местности, а теперь освоил азы паркура – с показательной легкостью запрыгнул на несколько высоких ящиков. Можно предположить, что «железо» робота доведено до совершенства и теперь перед разработчиками стоит задача научить Atlas использовать свои возможности как можно шире.
Сам робот-гуманоид учится преодолевать препятствия или же его долго и упорно учат – это до сих пор вопрос открытый. Официально Atlas позиционируется, как крайне самостоятельный робот, на практике же после продажи Alphabet компании Boston Dynamics японской бизнес-структуре SoftBank данных о разработках этих роботов практически нет. Лишь редкие, но яркие утечки с демонстрацией новых возможностей, вроде этого показательного паркура.]]></text>
</doc>
