<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Грузовой робот распылил на складе Amazon опасный газ, отправив в больницу 24 человека]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несчастный случай или саботаж? Пока еще рано говорить о «восстании машин», однако факт остается фактом – один из складских роботов в распределительном центре компании Amazon в Нью-Джерси стал причиной срочной госпитализации двух десятков людей. По слухам, минимум один из них доставлен в реанимацию в критическом состоянии. В компании же настаивают, что ничего серьезного не произошло, и все работники вернулись на место в течение суток.
Что же произошло? Из официального отчета следует, что автоматическая машина случайно повредила контейнер со спреем против медведей, что привело к выделению в атмосферу газа в замкнутом помещении. СМИ приводят подробности: робот пробил емкость с 250 мл концентрированного капсаицина, основным компонентом перцового аэрозоля. Вдохнувших невероятно жгучий спрей рабочих развозили по пяти больницам, двум десяткам людей помощь оказали на месте.
Представители Amazon сообщают, что люди со склада были эвакуированы, помещение тщательно проветрили, опасности заражения окружающей среды нет. В конце концов, капсаицин – просто природное вещество, оно содержится в перце чили, который люди вполне традиционно едят. В компании настаивают на случайном факторе происшествия, но это утверждение было поставлено под сомнение в первую очередь.
Речь идет не о том, что кто-то перепрограммировал складского робота для диверсии, а о непреднамеренном создании опасных условий, в которых и произошел несанкционированный контакт машины с токсином. То ли неправильно разместили ящики в помещении, то ли неудачно задали маршрут робота, то ли заставили полсотни человек работать в помещении, где им находится опасно – неизвестно. Но Amazon уже давно печально известна специфическим и достаточно безответственным отношением к рядовому персоналу, который трудится в тяжелых и небезопасных условиях. И случаи гибели людей на складах компании тоже имели место.]]></text>
</doc>
