<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые лучшие роботы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-01-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда-то давно роботы были лишь безумной выдумкой писателей-фантастов, и мало кто задумывался о том, что когда-нибудь это осуществится. Но сейчас такое время, когда роботами особо никого не удивишь, они есть почти в любой сфере человеческой деятельности. Не все они похожи на людей, но и не всегда это нужно. Мы много писали про роботов, но сейчас хочется немного прояснить, какие они – самые лучшие роботы.
Ни для кого не секрет, что если изобретается что-то новое, то в первую очередь этим начинают интересоваться военные, изучая возможность применения изобретений исключительно в мирных целях. Поэтому неудивительно, что самые лучшие роботы в той или иной мере широко применяются министерствами обороны. Например, робот LS3, разработанный компанией Boston Dynamics. На нем пока нет пушек и пулеметов, но он уже способен переносить груз, весом до 180 кг на расстояние до 32 км по пересеченной местности и без остановок. Кроме этого, он понимает устные приказы и может ориентироваться по GPS.
Другой пример – это робот Cheetah, все той же Boston Dynamics, разработанный согласно требованиям, установленным DARPA (агентство передовых оборонных исследовательских проектов). В данном случае требовалось создать робота, который смог бы развивать скорость в 40 км/ч. Но с одной оговоркой, робот должен ходить на ногах. В настоящее время Cheetah бегает со скоростью 45,5 км/ч.
Впрочем, лучшие роботы достаются не только армии. Робототехника поднялась выше этого… И улетела в космос. С 2012 года на МКС работает робот Robonaut 2, построенный NASA и General Motors. Это первый гуманоидный робот в космосе.
Возможно кто-то удивится, но между роботами проводятся и футбольные матчи. Пока что в них принимают участие только двуногие роботы, высотой примерно 95 см, но вполне возможно, что в будущем самые лучшие роботы заменят самых лучших футболистов.
Однако одним из самых ярких и востребованных примеров применения робототехники остаются промышленные роботы. Они не настолько гламурные и не вписываются в рамки, заданные фантастикой, но они на порядок полезнее и практичнее. Возьмем, к примеру, робота Baxter, созданного компанией Rethink Robotics. Этот робот стоит в разы дешевле своих конкурентов и его можно запрограммировать за несколько часов, вместо дней или недель. Что делает его идеальным выбором для небольших компаний.
Еще один забавный робот, названный MH-2, был разработан в Университете Ямагата, Япония. Он располагается на плече и ходит с вами все время, а ваши друзья через интернет постоянно могут видеть, что с вами происходит через его камеры.
Не остается в стороне и здравоохранение. Так, компания Toyota выпустила прототип робота HSR, который поможет пациентам, прикованным к кровати. С помощью планшета, они управляют роботом, и он приносит им необходимые предметы, находящиеся в комнате.
А напоследок хотелось бы сказать о не совсем серьезных проектах. Например, японский художник Когото Курата решил осуществить свою мечту детства и сделал огромного боевого робота Kuratas. Конечно, это по большей части просто забава, но, тем не менее, робот может ездить и двигаться. А если вы захотите купить эти четыре с половиной тонны металла, то 1,5 миллиона долларов, и он ваш!
И хотелось бы закончить обзор самых лучших роботов самым оригинальным, как мне кажется, проектом, который в прошлом году мало кого оставил равнодушным. Это робо-группа Compressorhead, состоящая из четырех роботов. Сбылась мечта робота Вертера. Роботы-гитаристы. Говорить бессмысленно. Просто посмотрите.]]></text>
</doc>
