<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Манипулятор Obi покормит «с ложечки» тех, кто не способен сделать это сам]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-07-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботизация процесса приготовления пищи набирает обороты, однако команда, создавшая манипулятор Obi, преследовала несколько иную цель – помочь людям с тяжелыми поражениями центральной нервной системы принимать пищу.
Obi – это пилотный проект компании-производителя робототехники Desin. Внешне робот выглядит, как современный кухонный прибор. Однако он предназначен не для приготовления пищи. Его будущие пользователи – это больные боковым амиотрофическим склерозом, ДЦП, рассеянным склерозом, болезнью Паркинсона, а также те, кто получил мозговые или спинальные травмы.
К приему пищи больной может приступать после того, как его помощник разложит еду в четыре ячейки. В распоряжении пользователя простой интерфейс из одной кнопки. С нажатием кнопки рука-манипулятор начинает перемещаться между ячейками, выбирая определенную пищу, после чего ложка зачерпывает ее и подносит ко рту больного.
Манипуляции с ложкой и варианты использования Obi могут быть настроены под конкретного больного. Так, кнопка «Приятель» может быть полезна тем, кому не хватает мелкой моторики, необходимой для устойчивого держания ложки. Орган управления может быть расположен на полу в виде педали. Предусмотрен вариант со специальными подушками, поддерживающими голову и щеки.
Может возникнуть вполне естественный вопрос, как манипулятор находит рот? Для этого существует режим обучения. Выбрав его, можно установить «руку» Obi в нужном месте, которое робот тут же запоминает. При необходимости, настройки можно изменить.
Конструкция Obi исключает возможность нанесения случайной травмы. Ячейки для пищи сделаны из экологически чистого и безопасного материала, что позволяет помещать его в посудомоечную машину, микроволновую печь и холодильник. Obi полностью автономен. Заряда батареек хватает на 2-4 часа работы.
Стоимость манипулятора 4500 долларов, включая плиту, большую и маленькую ложки, кабель для подзарядки и документацию. Подушки можно заказать отдельно.]]></text>
</doc>
