<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот-хирург впервые прооперировал человеческий глаз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2016-ом в Оксфордском университете начали подготовку клинических испытаний новой роботизированной системы PRECEYES. Предназначена она для операций на глазах человека, а в минувший понедельник появился первый развернутый отчет о тестировании новинки. В девяти операциях робот не допустил ни одной ошибки.
PRECEYES является роботизированной «рукой» широкого профиля, которая подчиняется командам врача, но выполняет все действия с высокой точностью. Здесь исключен риск случайного движения даже при прямом внешнем воздействии, скальпель никогда не дрогнет в руке электронного хирурга. А помимо него робот умеет применять практически весь спектр операционных инструментов.
На первом этапе испытаний провели 12 идентичных операций на живых пациентах: удаление фрагмента мембраны сетчатки глаза. Половину операций провели при помощи робота PRECEYES, втрое медленнее, чем вручную, но без дополнительных разрезов. Например, врач нуждается в установке специального фонарика для работы микроскопа, тогда как робот все манипуляции выполнил через единственный крохотный разрез в сетчатке.
На втором этапе робот успешно удалил кровоизлияния у троих пациентов. Руководитель проекта, Роберт МакЛарен, отмечает – хирурги плохо знакомы с технологией, они перестраховывались, отсюда и низкая скорость работы. Зато теперь очевидно, что PRECEYES готов к следующему, запредельно сложному испытанию: генной терапии сетчатки. Врачи-люди способны лишь отличить «неактивный» участок сетчатки от живого, но применение робота позволит вводить рабочее вещество очень точно, прямо в кровеносный сосуд или нейрон, для их разблокировки. Пока это невозможно в принципе, но роботы вроде PRECEYES и создаются, чтобы сделать такое лечение реальным.]]></text>
</doc>
