<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот ElliQ создан специально для пожилых людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Израильская компания Intuition Robotics представила на выставке CES-2019 интеллектуальную систему ElliQ, разработанную специально для пожилых людей. Большинство из них сталкивается, в той или иной степени, с социальной изоляцией, поскольку не могут вести активную жизнь и испытывают возрастные проблемы со здоровьем. Для этого и создан ElliQ – робот может создать дополнительный круг общения и окажет посильную помощь в организации досуга.
ElliQ состоит из трех модулей. Базовый, стационарный, служит док-станцией для второго, мобильного, в виде планшета. Они во многом дублируют друг друга и предназначены для постоянной поддержки контакта с пользователем. Для этого на каждом смонтирован набор видеокамер и микрофонов, есть сенсоры движения и динамики для воспроизведения музыки и речи. Третий модуль – «голова» на подставке, которая поворачивается и наклоняется, реагируя на голос пользователя и имитируя внимательного собеседника во время разговора.
Робот ElliQ умеет понимать голосовые команды и поддерживать диалог. Он может прочесть письмо, новостную заметку, рассказать анекдот, загадать загадку, озвучить данные викторин и даже поспорить о каком-то событии – при наличии нужной информации в базе данных. Главной задачей системы является распознавание ситуаций, когда пожилой человек сидит без дела и скучает, чтобы иметь возможность вмешаться. Однако он умеет отличать послеобеденный сон от дремоты и не станет подавать звуковой сигнал о входящем письме, если человек отдыхает.
Родственники могут настроить ElliQ напоминать пенсионерам, когда пора принять лекарство или сходить на прогулку. Помимо этого он выполняет и почти весь спектр функций типичного голосового помощника, с оптимизацией под контент для старшего поколения. Стоит это отнюдь не дешево — сама система обойдется в $1499 и еще до $50 в месяц составит цена обязательной подписки.]]></text>
</doc>
