<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот AntBot получил уникальную навигационную систему живых муравьев]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для перемещения и ориентации на открытом пространстве роботам нужны или маячки-ориентиры, или внешний сигнал, например, GPS. Новая разработка ученых из института CNRS и Университета Экс-Марсель под названием «AntBot» обходится без этого. Ее авторы вдохновились системой навигации, которой эволюция наделила пустынных муравьев вида Cataglyphis.
Большинство муравьев, как и прочих насекомых, при движении оставляет след из феромонов – особых пахучих веществ. Но в жарком климате пустыни все высыхает мгновенно, поэтому здешние муравьи взяли на вооружение двойной метод ориентации в пространстве. Во-первых, их глаза воспринимают поляризованные потоки света в небе при любой погоде. Во-вторых, муравей считает свои шаги и запоминает расстояние в них между отдельными объектами на местности.
Робот AntBot оснащен оптическим компасом, который также распознает поляризованный свет, что дает ему глобальный ориентир для движения. Далее, он использует оптический датчик расстояния, чтобы вычислить, как далеко сдвинулся от исходной точки. В совокупности это позволяет роботу перемещаться в радиусе 14 м от точки старта и определять свое положение с точностью до 1 см.
Увы, на сильно пересеченной местности, когда рельеф заслоняет объекты-ориентиры, метод пока не работает. Но AntBot уже сейчас может действовать автономно, без привязки к внешнему сигналу. Прототип совсем маленький, весит всего 2,3 кг и не несет полезной нагрузки. Но в будущем на более крупной платформе можно будет смонтировать, например, выдвижную мачту для обзора окрестностей, что позволит роботу ориентироваться и в горах, и в городской застройке.]]></text>
</doc>
