<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Built Robotics превращает старые бульдозеры в строительных роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подсчитано, что к 2030 году строительная отрасль в масштабе планеты будет оперировать $8 трлн. средств, в основном за счет роста промышленных и инфраструктурных проектов в США, Китае и Индии. При этом резко возрастет спрос на квалифицированные кадры, которых уже сегодня не хватает в 90 % случаев. Строители жалуются, что не могут поставить по опытному прорабу одновременно на все участки, поэтому вынуждены работать поэтапно, а это долго и дорого.
Компания Built Robotics предлагает оптимизировать процесс, превратив обычную строительную технику в роботов, которые смогут сами выполнять простейшие виды работы. Например, экскаватор выроет яму заданных размеров, а бульдозер расчистит площадку без непосредственного контроля человека. Это позволит более гибко использовать человеческие ресурсы и частично компенсировать дефицит кадров.
Речь идет о модернизации старой, примитивной по нынешним меркам техники. Для этого инженеры ставят на бульдозеры камеры обзора, лидары, GPS-навигаторы и используют простое ПО для постановки задач. Машины не могут покинуть заданный район работ, у них есть несколько систем безопасности, чтобы ни на кого и ни на что не наехали, плюс кнопка аварийного отключения.
О том, насколько привлекательна эта идея, говорит такой факт: Built Robotics недавно привлекла $33 млн. инвестиций на первую очередь модернизации старой техники. Вопреки опасениям, роботы не будут конкурировать со строителями — им под силу только самые простые задачи. Но это и к лучшему – у людей появится стимул получать образование и улучшать навыки, а не заниматься тяжелым низкооплачиваемым ручным трудом.]]></text>
</doc>
