<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботизированная третья рука пробьет стены и соберет фрукты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Шербрук (Канада) разработали роботизированную конечность, функционал которой копирует возможности человеческой руки. Сделать массаж или поднять над головой штангу с ее помощью пока не получится, а вот пробить стену кувалдой или аккуратно собрать яблоки с дерева – без проблем. Система разработана в рамках создания универсального комплекса дополнительных конечностей для экзоскелетов будущего.
Рука имеет 3 степени свободы и использует гидравлический привод, магнитореологическое сцепление и гидростатическую трансмиссию. Чтобы компенсировать мощность гидравлики, силовой блок вынесен в сторону и подает жидкость по трубкам. Сама рука крепится на поясе оператора, возле центра массы тела. Ее рабочее пространство ограничено так, чтобы случайно не ударить человека по лицу.
Вес руки 4 кг, она движется с максимальной эффективной скоростью 3,4 м/с – это примерно соответствует показателям обычного человека. Трехпалый манипулятор можно заменить иной версией, либо закрепить вместо него подходящий инструмент массой до 5 кг. В текущей версии управление им осуществляет не сам оператор, а его удаленный коллега с джойстиком. Это главный минус – он же и плюс всей системы.
Как объясняют авторы, есть два пути передачи управления третьей конечностью самому оператору без ограничений для его собственных рук. Нужно либо создать нейросенсор, способный считывать мысленные команды, либо поставить модуль с ИИ и датчиками для оценки ситуации, который будет предугадывать действия оператора и помогать ему. Это пока слишком сложные задачи, поэтому разработчики сосредоточились на оптимизации самой руки, сделав ее безопасной, умелой и легко управляемой.]]></text>
</doc>
