<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Робот MacGyver научился создавать полезные инструменты из подручных предметов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда разработчиков из Технологического института Джорджии добилась впечатляющих успехов в конструировании робо-систем с функцией адаптации к окружающему миру. После семи лет работы над проектом «MacGyver» их роботы научились комбинировать различные подручные предметы, чтобы создавать инструменты для дальнейших действий. Ключевая особенность – машина сама изучает ассортимент доступных вещей, проектирует и собирает инструмент для конкретных целей.
Идея нового робота возникла в 2012-ом. Ученым захотелось создать аппарат, который мог бы проникать внутрь разрушенных зданий, используя подручные предметы. Отогнуть ломом заклинившую дверь, пробить дыру в стене, сдвинуть помеху длинной палкой и т.д. Получившийся робот применяет методы машинного обучения, чтобы изучить свойства доступных ему вещей, и найти им полезное применение.
Сегодня MacGyver – это роботизированная рука с интеллектуальным блоком, пока без шасси. Робот неплохо распознает форму объектов и присущие ей свойства. Так, может взять вогнутый предмет и прикрепить к нему длинный, чтобы создать черпак для переноски жидкости. Он очень хорошо научился держать предметы так, чтобы подносить к цели правильной стороной, в зависимости от задачи. Лучшим самостоятельным творением MacGyver стала «отвертка», сделанная из плоскогубцев и монетки – робот понял, какой должна быть рабочая часть инструмента, и подобрал удобный крепеж для нее.
На следующем этапе разработчики планируют научить MacGyver определять прочностные свойства вещей, отличать твердое от мягкого, тяжелое от легкого. Не стоит пытаться сделать молоток из куска пенопласта, но и долбить отверстие под рукоятку в бетонном обломке тоже не выход. Робот должен научиться находить оптимальный вариант, включая учет энергозатрат и времени на реализацию выбранного решения.]]></text>
</doc>
