<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Полиция Китая получила трех первых «робокопов»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Полицейские города Ханьдань (китайская провинция Хэбэй) получили трех искусственных напарников – роботов нового типа. Они разработаны специально для полицейской службы и отличаются тем, что могут самостоятельно взаимодействовать с населением. То есть, это не игрушки и не демонстрационные машины, а реальные рабочие роботы.
Первый робот специализируется на патрулировании улиц и перекрестков, он следит за порядком и может вмешиваться в конфликтные ситуации. Робот не имеет оружия, зато снабжен системой идентификации нарушителей общественного порядка, которым он выносит предупреждения, но может и зафиксировать действия на камеру, чтобы затем выписать штраф. Помимо этого, робополицейский распознает номерные знаки машин, имеет собственную навигационную систему и может вести скрытое наблюдение по команде из участка.
Второй робот создан в помощь сотрудникам дорожной службы безопасности. Он также не имеет вооружения, однако может преследовать и даже таранить нарушителей — но только по прямому приказу полицейского офицера. Например, чтобы устроить погоню за преступником, чье лицо распознала его камера. Этот робот будет работать на месте ДТП, отгоняя зевак и предоставляя консультации по вопросам безопасности на дороге.
Третий робот, самый маленький, служит вспомогательным средством при работе на месте происшествия на улицах. Он умеет, например, патрулировать заданный периметр, прогонять хулиганов, вести видеонаблюдение за толпой, отвечать на вопросы туристов или выступать в качестве аватара для удаленного оператора. Все три робота используют одну программу распознавания лиц, которая является частью соответствующего национального проекта Китая.]]></text>
</doc>
