<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Только Ктулху сможет расчистить главную ядерную свалку Великобритании]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самое опасное ядерное хранилище Великобритании и Европы, объект Селлафилд, было построено в 1960-х и закрыто в 1992-ом, потому что его эксплуатация зашла в тупик. Это пруд размером с два олимпийских бассейна, где под слоем радиоактивной жижи в 6 м покоится множество фонящих железок. От отработанных стержней с реакторов до обломков старого оборудования. Никто уже не знает точно, что именно, и сколько всего там лежит, но власти готовы выделять по 1,8 млрд. фунтов в год, чтобы удалить и переработать этот радиоактивный мусор.
Главная проблема — распознать, в каком месте на дне лежит искомый объект, чтобы поднять его. Опыт Фукусимы показал, что даже адаптированных роботов радиация быстро выводит из строя, здесь же цели скрыты плотными залежами ила до метра толщиной. Нужен особый робот, которого сейчас проектирует компания QinetiQ – его назвали «Ктулху». Это и аббревиатура от «Collaborative Technology Hardened for Underwater and Littoral Hazardous Environment»(Технология для работы в опасных подводных условиях), и отсылка к мифическому лавкрафтовскому монстру.
Главная особенность «Ктулху» в наличие уникального «органа чувств», комбинации дозиметра, тактильных сенсоров и гидрологических датчиков. Он сможет, как дикий зверь, «вынюхивать» свою добычу в иле и целенаправленно охотиться на нее, для чего ученые хотят создать новую нейросеть. Человеческому мозгу будет также трудно понять ее работу, как увидеть картину мира через запахи, улавливаемые собачьим носом. Но в том и суть, ведь все существующие методы признаны провальными.
Под сводами АЭС Фукусима множество мертвых роботов – кого-то вывела из строя радиация, кто-то застрял гусеницей в обломках и истратил энергию, не в силах выбраться, иных намерено бросили, чтобы не контактировать с облученной машиной. Ктулху должен стать прорывом, полностью автономным многоразовым роботом с ИИ, способным спасти самого себя и выполнить задачу в радиоактивном болоте Селлафилда. Считается, что на его постройку уйдет минимум два года, но работы в бассейне запланированы на несколько десятилетий вперед.
Селлафилд]]></text>
</doc>
