<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ВМФ США планирует построить самый большой беспилотный корабль в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские военно-морские силы обратились к промышленности с просьбой предоставить идеи для концепта «Большой беспилотный надводный корабль». Речь идет о военных роботах, выполненных в формате среднетоннажных судов с широким функционалом. Заявлено, что заказ чрезвычайно срочный, так как уже через 5 лет ВМФ США рассчитывает видеть в своих рядах не менее десятка подобных машин.
Будущие морские беспилотники предназначены для так называемой «3D-работы». 3D это: «Dull» – «скучная, рутинная», «Dirty» – «грязная, неприятная» и «Dangerous» – «опасная». Они задумываются как универсальные платформы для размещения различного оборудования по модульному типу — от разведустройств до произвольного вооружения. Корабли-дроны должны двигаться впереди основного флота и работать в автономном режиме или же самостоятельно выполнять приказы операторов, а затем возвращаться для получения новых.
Согласно задумке специалистов Военно-морского института США, это будут аналоги легких фрегатов, длинной 70-100 м и водоизмещением до 2 000 тонн. Они не предназначены для прямого столкновения с противником, но могут служить многофункциональным средством поддержки. Например, транспортировать боеприпасы и прочие грузы, а при необходимости превращаться в отвлекающие мишени, курьеров, диверсантов и т.д.
На постройку первой пробной пары беспилотников выделят $400 млн уже в 2020 году. В дальнейшем планируется снизить стоимость каждого корабля и довести темпы производства до двух роботов в год в течение пяти лет. Если проект будет реализован в описываемом виде, эти корабли станут самыми крупными военными беспилотниками в мире.]]></text>
</doc>
