<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Отслужившую свой век электростанцию снесла международная команда роботов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-07-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Снос отслужившей свой век электростанции в графстве Оксфордшир (Великобритания) впервые в истории был доверен международной команде роботов, которые успешно завершили работу 17 июля.
Этому предшествовали трагические события в феврале, когда в процессе разрушения здания погибли четверо рабочих. Чтобы впредь не подвергать риску жизни людей, было решено прибегнуть к помощи управляемых роботов.
Двух роботов – Reacher и R-Evolve предоставила ирландская компания Reamba. Сперва они обследовали территорию, провели фотосъемку и видеозапись. А с помощью установленного на них 3D-сканера было проведено обследование шести опорных столбов.
На основании этих данных компания Alford Technologies создала точные копии столбов, ставших своеобразным тренажером для других роботов, в задачу которых входила закладка взрывчатки для последующего подрыва несущих конструкций.
Дальнейшая задача состояла в правильном определении места закладки заряда, иначе в случае неточности его будет очень трудно переместить, поскольку взрывчатку удерживают мощные магниты.
Ввиду сложности работы пришлось одновременно задействовать еще две машины. Дополнительно Министерство обороны Великобритании предоставило 2 дистанционно управляемых экскаватора, которые стали работать в команде с Reacher и R-Evolve, благодаря нескольким камерам.
На другом участке трудились роботы «ударного действия» шведской компании Brokk. Они не были оснащены видеокамерами, поэтому операторам пришлось пользоваться «картинкой» от их «коллег» на рабочей площадке.
В процессе сноса аварийного здания все же было зафиксировано несколько нештатных ситуаций, приведших к временной остановке работ. Однако стоит отметить, что, если один из роботов отключался, тут же происходило переключение на другую машину.
После завершения сноса, район был признан безопасным, и спасатели вновь приступили к поискам погибших под завалами рабочих.]]></text>
</doc>
