<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Заработала первая ферма с роботами вместо людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В местечке Санто-Карлос, Калифорния, на прошлой неделе начал работу комплекс «Iron Ox» (Стальной вол), где все процессы по выращиванию растений автоматизированы, а роботы выполняют задачи крестьян. Один из соучредителей проекта, Брендон Александер, говорит – заняться робофермой его подвигли проблемы деда в традиционном сельском хозяйстве. Это нехватка рабочей силы, изменчивость погоды и дальность от рынка сбыта. Iron Ox же может размещаться на окраине любого города, масштабироваться и кормить сколько угодно людей без особых затрат.
Основой фермы являются «умные грядки» размером 1×2,5 м и весом по 400 кг. Здесь методами гидропоники выращиваются различные культуры, а занимается процессом робот «Ангус» – огромная подвижная платформа со сменными модулями. Грядки при помощи датчиков постоянно мониторят ситуацию с растущими в них растениями и подают сигналы Ангусу. Чтобы тот вооружился нужным инструментом и приехал прополоть, полить, подрезать, добавить удобрений или собрать урожай.
Было очень трудно создать роботизированную руку с варьируемой силой хвата для высадки саженцев или сбора мягких плодов. Пришлось создать комплекс из камер, лидаров и небольшого ИИ для анализа обстановки и возможности корректировать действия в субмиллиметровом масштабе. Подобный принцип положен в основу всех инструментов Ангуса – каждый из них построен как отдельный робот для самостоятельного выполнения конкретной задачи, но когда и где начинать работу, решает коллективный ИИ управления фермой.
Чтобы отладить все эти механизмы и добиться скоординированной работы машин для автономной обработки скоропортящихся товаров потребовались годы работы, вспоминает Александр. И огромные средства – только в этом году в данную отрасль инвестировали еще $10 млрд., на 29 % больше, чем в прошлом. О цене «Iron Ox» толком ничего неизвестно и Александр утверждает, что никто просто так не скопирует его детище, потому что оно «чертовски сложно» устроено. Он планирует продавать их поштучно, для избранных покупателей, таких как крупные отели, рестораны или торговые центры, которым выгодно выращивать свежие овощи и зелень для своих клиентов.]]></text>
</doc>
