<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Суд рассматривает первый в истории иск к биржевому искусственному интеллекту]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рафаэль Коста
Саматур Ли Кин-Кан, магнат в сфере недвижимости из Гонконга, подал в суд на компанию Tyndaris Investments, из-за результатов работы ее искусственного интеллекта. По данным издания Bloomberg, это будет первое судебное дело в истории, когда ответственность пытаются возложить на машину, хотя формально речь идет об обычных финансовых спекуляциях. Однако суд уже принял во внимание специфику вопроса и назначил дополнительные проверки, по итогам которых может быть создан важный прецедент.
В марте 2017-го Рафаэль Коста, гендиректор Tyndaris Investments, азартно и искренне рассказывал инвестору Ли о возможностях нового искусственного интеллекта K1. Система была специально спроектирована для извлечения максимальной прибыли при работе с автоматизированными интерфейсами хедж-фондов. Последнее слово техники в сфере, где люди уже почти не участвуют – сегодня сделками на рынке управляют роботы.
Очарованный перспективами, Ли предоставил K1 возможность управлять своим капиталом в размере $2,5 млрд. Но вместо прибыли ИИ три месяца подряд показывал одни убытки, пока за один особо грустный день не потерял сразу $20 млн. инвесторских средств. Терпение Ли лопнуло, он заблокировал счета и начал готовить иск против Tyndaris Investments. Компания выдвинула встречный иск на 3 млн. долларов неоплаченных издержек.
Данный случай — первый прецедент судебного разбирательства, связанного с потерей финансов из-за действий ИИ. Вопрос ответственности искусственного интеллекта встает в каждой сфере индустрии, которая с ним работает — поэтому внимание специалистов приковано к истории Tyndaris Investments.]]></text>
</doc>
