<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эти роботы-пауки созданы, чтобы жить внутри нас]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Поиск способов адресной доставки лекарств внутри тела человека продолжается, и одной из перспективных новинок в этой сфере стал проект микроботов профессора Марка Мискина. Вместе с коллегами из Пенсильванского университета (США) он разработал и запатентовал технологию многоступенчатой обработки кремниевой пластины для получения микроскопических роботов. Из 102-миллиметрового заготовки в течение нескольких недель можно создать до миллиона роботов длиной по 70 микрон.
Тело микробота состоит из ультратонкого стеклянного прямоугольника с покрытием из кремния, на котором смонтированы 2-4 фотоэлемента и 2 электронных управляющих компонента. Также у робота есть «ножки», толщиной всего 100 атомов, одна половинка которых сделана из платины, а вторая из титана, но его можно заменить графеном. Ножек четыре, они расположены по углам тела.
Если осветить фотоэлементы робота лазером, возникнет электрический ток, который попеременно подается на переднюю и заднюю пар ног. Платина под воздействием тока изгибается, но титан остается стабильным – происходит деформация и свободная часть ноги смещается в пространстве. А когда ток убирается, нога принимает прежнюю форму и подтягивает за собой легкое тело микробота. Остается только синхронизировать «шаги», и робот сможет перемещаться в нужном направлении.
Микроботы достаточно малы, чтобы их можно было вводить в тело человека обычным шприцем. Увы, управляющий лазерный луч проникает только через очень тонкий слой кожи, поэтому сейчас команда Мискина изучает альтернативные способы воздействия. Например, магнитные поля или ультразвук. Также они работают над тем, чтобы сделать микроботов мощнее, добавить им грузоподъемности и научить транспортировать что-то полезное внутри человеческого организма.]]></text>
</doc>
