<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эти крошечные самосборные роботы создадут человечеству новые профессии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[РОБОТЫ]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых под руководством Даниэлы Рас из Массачусетского технологического института представила прототип робота Primer, который выглядит как кубик, скрепленный магнитным полем. Множество таких кубиков представляют собой знаменитый самоорганизующийся «рой» из научной фантастики. Но пока еще маленький, неуклюжий и сильно зависимый от человека.
Крохотный куб снабжен электромагнитными устройствами, которые позволяют ему кувыркаться в управляющем магнитном поле в конкретном направлении. Добравшись до цели, робот может «завернуться» в тонкий и гибкий лист фольги, соорудив себе подобие экзоскелета. Это придает ему новые свойства — например, плавучесть. А при должном уровне развития технологии он может трансформироваться в отвертку, сверло, маленький планер или транспортную платформу для перевозки грузов.
Primer уже прозвали «Сумасшедший кубик», и он может стать прародителем самосборных роботов будущего. Нет ничего сложного в том, что поручить управление внешним магнитным полем не человеку, как сейчас, а другому роботу… в теории. На практике же Primer очень медленный, постоянно промахивается мимо цели, на генерацию магнитного поля впустую расходуется уйма энергии, а «экзоскелеты» то и дело рвутся и ломаются. Без чуткого контроля человека-оператора на данном этапе не обойтись.
Представьте врача, который внедряет в тело пациента отряд микро-ботов и аккуратно ведет их к цели, чтобы точечно вырезать опухоль. Или инженера с пультом в руках, который контролирует, как роботы «ткут» метаматериал из нано-нитей с разными свойствами. Такие универсальные роботы дают возможность освоить невиданные технологические процессы, но своего интеллекта у них нет и еще долго не будет. Вместо этого людям придется осваивать новые профессии – «пастырь роботов» звучит гордо или глупо?]]></text>
</doc>
