<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спрей из вулканического стекла эффективно уничтожает малярийных комаров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Комариная лапка, покрытая перлитом
Вулканическое стекло – перлит – используется в основном в качестве питательной добавки для удобрения почвы или создания изоляции для зданий. Ученые Университета штата Северная Каролина и Ливерпульской школы тропической медицины нашли ему новое применение, разработав на его основе эффективное средство против малярийных комаров – Imergard WP.
Оно представляет собой спрей, состоящий из воды и порошкового перлита. Причина интереса к новым составам в том, что используемые ныне противокомаринные инсектициды очень токсичны и причиняют вред, как окружающей природе, так и людям.
Новое средство было испытано на четырех группах хижин в Республике Бенин в Западной Африке. Стены одной группы хижин были обработаны Imergard WP, другой – широко распространенным инсектицидом пиретроидом и третьей – комбинацией этих двух средств. Четвертая группа хижин была контрольной, она не подвергалась обработке.
В результате ученые обнаружили, что стены хижин сразу после обработки Imergard WP и его смесью с пиретроидом убивали наибольшее количество разносчиков малярии Anopheles gambiae. И даже спустя шесть месяцев после обработки уровень смертности комаров на стенах хижин с Imergard WP оставался на уровне 78 %, в то же время на стенах, обработанных пиретроидом, он упал до 25 %.
По словам ученых, причина эффективности Imergard WP в том, что частицы перлита, оседая на насекомых, нарушают защитные свойства липидного слоя на их наружном эпидермисе. В результате этого комары просто высыхают и умирают от обезвоживания.
Другие важные достоинства Imergard WP – экологическая безопасность и невысокие затраты на производство.]]></text>
</doc>
