<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Анализ ДНК помог установить личность «Коннектикутского Вампира» 19-го века]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 1990 году на окраине города Гризволд, Коннектикут (США) было обнаружено безымянное кладбище 19 века, состоящее из 27 могил. Наибольший интерес привлек гроб с надписью «JB55», выбитой латунными гвоздями. Поза и состояние останков в ней указывали на то, что этого человека захоронили согласно процедуре «защиты от вампиризма». Ее предназначение в те времена – не позволить погибшему вернуться к жизни в виде вампира.
Анализ останков показал, что скончавшийся болел туберкулезом, который 200 лет назад именовали «чахоткой» и считали признаком вампиризма. Отчасти потому что больные имели крайне истощенный и болезненный вид, сродни «живым трупам», отчасти из-за высокой, но необъяснимой на тот момент заразности. Как следствие, ходило поверье, что умершие от чахотки становятся вампирами, и могут вставать из могил, чтобы заразить других членов семьи.
Для противодействия этому применяли «профилактическую эксгумацию» – через несколько дней после захоронения тело извлекали и искали в нем признаки «жизни». Например, жидкую кровь, вздувшийся живот, мягкую кожу. И если находили, то обезглавливали труп и сжигали внутренние органы, чтобы мертвец не ожил, что и проиделали с JB55. Это делалось из «страха и любви», так как иного способа справиться с чахоткой и защитить еще живых люди не знали.
Образцы ДНК у JB55 были взяты еще тогда, почти 30 лет назад, но за неимением базы данных оставались невостребованными. И лишь недавно исследователи из Национального музея здравоохранения и медицины США сумели проследить его происхождение. Изучение ДНК привело к семейству Барбер, а в газете от 1826 года нашелся некролог на имя Натана Барбера, сына Джона Барбера из Гризволда. На одной из соседних могил были инициалы «NB13», а возраст JB55 на момент смерти установили в 55 лет. Все указывает на то, что «вампир из Коннектикута» – Джон Барбер. Это исследование стало первым в своем роде, когда личность участника исторических событий установлена по анализу ДНК без применения образцов его прямых потомков, лишь по косвенным признакам.]]></text>
</doc>
