<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Магнитное поле Земли слабеет, но опасаться переворота полюсов не стоит]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученых всего мира нервирует странное поведение магнитосферы нашей планеты, которая по всем признакам давно должна была совершить знаковое событие – смену магнитных полюсов. Но отчего-то запаздывает и с момента последнего большого переворота прошло уже 780 тыс. лет, при длительности цикла в 200-300 тыс. лет. При этом сегодня мы фиксируем серьезное ослабление магнитного поля – не станет ли это предвестником грандиозных событий?
Наибольшее волнение вызывает Южно-Атлантическая Аномалия – условный участок, расположенный между Бразилией и ЮАР, своего рода «дыра» или «вмятина» в общем магнитном поле. Здесь его уровень настолько низок, что приходится отключать спутники по время пролета над этой областью, чтобы не «поджарило» космической радиацией. И площадь аномалии непрерывно растет с 1958 года.
Так как человечество плотно вошло в эру цифровых технологий и сильно зависит от стабильности электромагнитной обстановки на планете, изучением вопроса занялись многие видные ученые мужи. Исследователи из Ливерпульского университета, Германского научно-исследовательского центра геофизических исследований GFZ и Исландского университета собрали все данные о «почерках» последних глобальных колебаний в магнитном поле Земли, чтобы отыскать там пугающие закономерности.
И нашли, но совсем противоположные сведения. И 30 тыс. лет назад, и 50 тыс. магнитное поле планеты имело иную форму, нежели сегодня. А 46 тыс. лет назад оно ослабло настолько, что повышенное воздействие космической радиации отразилось на изотопах хлора и бериллия, причем длилось это целых 3 тыс. лет. То есть, сила и форма магнитного поля земли по геологическим меркам никогда не были стабильными величинами, колебались все время. Но никогда это не было прямым предвестником переворота полюсов.]]></text>
</doc>
