<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Норвегии нашли настольную игру, в которую играли древние римляне 1700 лет назад]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[При раскопках захоронений в Норвегии археологи нашли настольную игру, в которую играли древние римляне около 1700 лет назад. Ludus latrunculorum – так она называется – состоит из 19 деталей, в том числе продолговатых костей, которые больше похожи на пишущие инструменты, чем на привычные кубики, которые мы используем сегодня. Эта игра была похожа на шахматы, шашки или нарды и заставляла игроков соревноваться в боевой тактике. К сожалению, игровую доску до сих пор не нашли.
Местечко Итре Фоссе в западной Норвегии, где были сделаны находки, содержит артефакты раннего железного века, которые датируются примерно 300 г. н.э. Расположено оно рядом с важным морским торговым путем, известным как «Нордвеген» (в переводе «северный путь» – следует полагать, что отсюда проистекает название страны).
По словам археологов, найденное здесь захоронение, скорее всего, принадлежало человеку с высоким положением в обществе. Другие раскопанные предметы – в том числе керамика, кости, бронзовая игла и обожженное стекло – поддерживают идею.
«Эти статусные объекты свидетельствуют о контакте с Римской империей, а римлянам, как известно, нравилось играть в настольные игры, – комментирует историк Мортен Рамстад из музея Бергенского университета в Норвегии. – Люди, играющие в подобные игры, это местная аристократия или высший класс. Игра означала, что у человека есть время, доходы и способность мыслить стратегически».
Восстановленные части игры сделаны из кости и относительно хорошо сохранились. На продолговатых кубиках можно разглядеть маленькие кружочки, представляющие числа 0, 3, 4 и 5. По мнению ученых, игра вполне могла быть предшественницей настольной игры викингов hnefatafl (стол короля).]]></text>
</doc>
