<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему нас укачивает в машине: мозг считает, что нас отравили]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В отличие от путешествия на самолете, со взлетами и посадками, кинетоз или морская болезнь возникает даже на ровном шоссе. Но то, что мы метко именуем выражением «укачало», с настоящей качкой имеет мало общего. На сегодняшний день ученые полагают, что причина – в самообмане нашего мозга.
При езде на лошади или даже на велосипеде тело человека совершает массу движений и наша нервная система отчетливо воспринимает это как «перемещение». Но если мы сидим в машине, наше тело остается неподвижным относительно салона. И в то же время во внутреннем ухе переливается жидкость, что указывает на факт перемещения в пространстве. Часть мозга, именуемая таламусом, получает противоречивые сведения и приходит к выводу, что организм, по-видимому, отравился ядом.
Это естественный защитный механизм, который не успел измениться, потому что на машинах, с точки зрения эволюции, люди начали ездить совсем недавно. А при движении пешком мозг принимает различные отклонения как симптом болезни или отравления, что ему знакомо. Рефлекторный способ избавиться от токсинов – прочистить желудок, из-за чего у «укачавшихся» людей и возникает тошнота. Нервная система путает причины и следствия явления, создавая дискомфорт.
Лучше всего в такой ситуации водителю – его мозг получает и обрабатывает в разы больше информации, чем у пассажиров, а потому парадоксов в оценке обстановки не происходит. Всем остальным можно посоветовать плотно покушать перед дорогой, чтобы занять желудок работой, слушать легкую музыку, смотреть на движущиеся объекты за окном и поддерживать беседу. Это лучше, чем читать или играть на планшете – необходимость уделять внимание собеседнику отвлекает мозг от стрессовой реакции на противоречивые сигналы.]]></text>
</doc>
