<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как обычная пыль погубила могущественную Аккадскую империю]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наряду с ледяными кернами Антарктиды и годовыми кольцами старых деревьев у ученых есть множество других необычных источников информации о прошлом. Например, окаменелости поритов – древних кораллов из Персидского залива. Они интересны тем, что накопили в своей структуре и сохранили информацию о таком явлении, как пылевые бури. И они указывают на вероятную причину гибели легендарной Аккадской империи.
Аккадская империя существовала в Месопотамии с 24 по 22 век д.н.э. Это было мощное государственное образование, объединявшее несколько крупных городов, которое доминировало в регионе пару столетий подряд. Официально причиной краха империи считается вторжение других народов, которые воспользовались ослаблением аккадцев. Но что их ослабило?
Один из окаменелых поритов, изученных в рамках аккадского исследования
Последние изучения окаменелостей поритов возрастом 4100 лет выявили, что перед закатом своей цивилизации крестьяне Аккада столкнулись с жутким феноменом. Неожиданные периоды сильной засухи перемежались сильными шамалами – песчаными бурями, которые переносили огромное количество песка и провоцировали шторма в Персидском заливе. Шамалы сменялись засухой, дождей не было месяцами, земледелие стало практически невозможным. Голод, социальные волнения, бунты – из сильной империи Аккад превратился в государство, стоящее на грани выживания.
Это лишь теория, у которой есть определенные недостатками, но она интересна тем, что история подает нам наглядный пример. Сильная империя, одна из самых развитых для своего времени, пала из-за климатических катаклизмов. Плодородные земли превратились в пустыни, а могущественные прежде города стали ловушкой для их жителей. Нельзя исключать повторения аналогичного сценария и в будущем – климат на нашей планете стремительно меняется, становится все менее предсказуемым и это не может не вызывать опасений.]]></text>
</doc>
