<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи нашли на Аляске форт Шисги Ноу – ключевой форпост войны русских и индейцев]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная группа исследователей провела на территории Национального исторического парка Ситка крупнейшую в истории Аляски радиолокационную съемку. Использование мощных георадаров позволило отыскать руины легендарного форта «Шисги Ноу» (Молодой форт). Это священное место для клана Лягушки из народности тлинкитов и место главного сражения между русскими колонистами и американскими индейцами (по сути, также русскими колонистами более древней волны миграции – прим. ред. Техкульт).
Освоение Аляски русскими никогда не было простым и мирным делом, во многом из-за влияния американских торговых компаний, которые хотели заполучить здешние ресурсы, но на тот момент не имели такой возможности. Речь идет о первом десятилетии XIX века – Россия в это время занята угрозой вторжения наполеоновских войск, в США назревала вторая война с Британией за независимость. При фактическом отсутствии военной силы в регионе Аляски обе стороны активно привлекали на свою сторону местные индейские племена.
В 1802 г. объединенные племена тлинкитов напали и разрушили Михайловскую крепость на острове Ситка. Индейцы понимали, что русские обязательно вернутся отомстить, и с целью задержать или даже отпугнуть их выстроили деревянный форт Шисги Ноу. Битва состоялась в 1804 году – из-за трусости союзников-индейцев штурм форта провалился, но в результате осады он все же был захвачен и полностью разрушен. Племена тлинкитов, которые участвовали в войне, были изгнаны с родовых земель, а местоположение Шисги Ноу навеки утрачено.
Однако современные технологии действительно позволяют совершать чудеса. Ученые просканировали более 17 га площадей парка, изучили десятки участков, пока не нашли подземные формации необычной трапециевидной формы. Найденные там следы строений соответствуют сохранившимся описаниям как тлинкитов, так и русских участников штурма. Это эпохальное событие в изучении истории Аляски и наглядная демонстрация пользы георадаров в археологических операциях.]]></text>
</doc>
