<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подводная экспедиция открыла 30 новых существ – включая самое длинное животное на Земле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В этом десятилетии человек отправится на Марс или только в следующем – вопрос спорный, но мы на 99,99 % уверены, что никакой новой жизни там не найдем. Равно как и на Луне – поэтому самые волнующие и интересные открытия будут по-прежнему совершаться здесь, на Земле. У ученых и авантюристов будущего огромное пространство для работы – подводный мир все еще полон секретов и недавняя научная экспедиция отличный тому пример.
Экспедиция проводилась учеными из Западно-Австралийского музея, Университета Кертина, организации Geoscience Australia, Института океанографии Скриппса и Института океана Шмидта. Они изучали западную часть Австралийского континента, в частности, исследовали подводные каньоны Нингалу в Индийском океане. Было совершено два десятка погружений, работы под водой длились более 180 часов.
Гидроид
Главным исследователем стал подводный робот SuBastian, который первым отыскал гигантского красного гидроида высотой более 1 м. Робот обнаружил как уже известных существ, которых никак не ожидали увидеть в этом районе океана, так и совершенно новые живые организмы. И не пару штук, а огромное количество – в рамках только этой экспедиции ученые описали три десятка новых видов, остальных отложили до следующего визита.
Гигантская сифонофора
Одним из самых потрясающих открытий стало обнаружение гигантской сифонофоры из семейства Apolemia. Это сложный организм-колония, состоящий из миллионов отдельных зооидов. Найденная SuBastian сифонофора имела в длину 47 м, что официально делает ее самым длинным животным в мире. Длиннее только некоторые деревья, коралловые атоллы и грибницы, а вот самое большое животное на Земле – синий кит – всего 30 м в длину. Ученые уверены, что в глубинах океана скрывается еще множество диковинных и неизвестных нам созданий.]]></text>
</doc>
