<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Интервальное голодание оказалось эффективнее обычных диет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Университета Граца (Австрия) опубликовали результаты исследования «интервального голодания». Это особый вид диеты, при котором приемы пищи разделяются большими временными промежутками. Величина интервала – двое суток, из которых один полный день человек ничего не ест, а на следующий день, в течение 12 часов, может питаться так, как захочет. Плюс два сеанса сна по 8 часов, итого 36 часов без еды против 12 часов с возможностью покушать.
Исследование австрийской команды показало преимущества такого голодания. Участники эксперимента, как и предполагалось, в разрешенный период приема пищи старались компенсировать долгий период голода — но не могли съесть намного больше обычного. Как следствие, хотя переедание имело место, полной компенсации потраченных калорий не происходило, разница достигала 35 %. И за 4 недели эксперимента люди потеряли до 3,5 кг веса.
Огромное преимущество такой диеты в ее простоте. Не нужно считать калории, вес блюд, не нужно думать о том, что и когда съесть. Просто один полный день человек проводит без еды, обходясь несколькими стаканами воды, а потом радует себя вкусным. Психологически это воспринимается гораздо проще, чем ожидание долгого периода лишений и издержек, присущего обычным диетам.
Обратная сторона медали – у ученых пока нет достаточных данных о влиянии такого голодания на организм при длительной практике. И хотя эксперименты с участием добровольцев в течение 6 месяцев не дали негативных результатов, опыты с грызунами показали более высокий процент заболеваемости среди «голодающих». Вероятно, проблема в иммунитете – если организм испытывает нехватку энергии, ему сложнее бороться с болезнями, а подхватить случайную мелкую инфекцию не составляет никакого труда.]]></text>
</doc>
