<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Сулавеси нашли самый древний рисунок в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рисунки в пещере на острове Сулавеси, обнаруженные два года назад, признаны самими древними из известных науке. Их возраст крайне трудно оценить, но по примерным расчетам это 43,9-44 тыс. лет. Что значительно древнее, чем изображения возрастом 35 000 лет, найденные в других пещерах Сулавеси.
Ученые сетуют, что из-за своей древности картина сильно пострадала от природного воздействия, она вся покрыта осадочными отложениями и с нее почти невозможно взять пробы, не разрушив сам артефакт. Поэтому все оценки и выводы по изображению достаточно субъективны. Общим является лишь мнение о сюжете – это сцена охоты на животное, напоминающее быка неких человекоподобных существ, оборотней.
Самое старое до недавнего времени художественное изображение зверогуманоида насчитывает 40 000 лет – это фигурка женщины с головой кошки, найденная в Германии. Менее древние и гораздо лучше описанные божества Древнего Египта часто изображаются в том же стиле – они выглядят как огромные люди с головами животных. Тематика оборотней или зверолюдей является глобальной, ее следы можно найти во многих уголках Земли. Ученым еще предстоит найти объяснение этому феномену.
У картины из пещеры Сулавеси есть еще одно важное значение. Это не художественное произведение, а просто «зарисовка из жизни», изображение отражает часть естественного быта тогдашних людей. Из чего можно сделать два вывода. Во-первых, уже 44 тыс. лет назад люди были достаточно развиты, чтобы помимо выживания заниматься и вопросами культуры. Во-вторых, они имели развитую или просто удачную технику рисования – вы видим, что краска продержалась невероятно долго. Но что это были за технологии и откуда они взялись – пока неизвестно.]]></text>
</doc>
