<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крылья бабочки подсказали идею глазного имплантата]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прозрачные участки крыльев так называемых стеклянных бабочек практически не отражают свет. В свое время их уникальными свойствами вдохновились разработчики безбликовых дисплеев. Недавно их примеру последовал помощник докторанта Калифорнийского технологического университета Хюк Чо.
Он разработал крошечный глазной имплантат в форме барабана, предназначенный для постоянной носки. Его основное предназначение – предотвращение глаукомы. Как известно, при глаукоме возрастает давление на зрительный нерв, в результате чего может наступить полная слепота.
Находясь на поверхности глаза, имплантат под давлением прогибается внутрь. При этом портативное внешнее устройство визуально считывает глубину прогиба, одновременно определяя силу давления. Идея состоит в том, чтобы пользователи, будучи у себя дома, могли самостоятельно проверять зрение.
Однако у считывающего устройства был серьезный недостаток: глубину прогиба оно измеряло, находясь строго перпендикулярно к поверхности имплантата. Вот тут и пригодились крылья бабочки.
Для них угол падения света не имеет никакого значения. Это связано с тем, что они покрыты крошечными столбиками диаметром 100 нанометров, которые расположены на расстоянии 150 нанометров друг от друга. Столбики корректируют направление световых лучей независимо от угла их падения в перпендикулярную плоскость.
Хюк Чо и его коллеги смогли воспроизвести эту наноструктуру на поверхности имплантата, укрепив ее столбиками примерно той же формы и размера, как на крыльях бабочки. В качестве материала был выбран инертный нитрид кремния (Si3N4). После серии экспериментов ученым удалось втрое снизить уровень искажения при снчитывании показаний с имплантата.]]></text>
</doc>
