<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые выяснили причину бессмертия знаменитого дерева гинкго]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биолог Ричард Диксон из Университета Северного Техаса по результатам исследования дерева гинкго пришел к выводу, что это растение не стареет в принципе. С точки зрения биологии, оно практически бессмертно – гингко может погибнуть от внешнего воздействия, но не от того, что станет дряхлым. Сегодня известно много экземпляров возрастом более 600 лет, изрядное количество старше 1000 лет и есть подозрения о существовании деревьев старше 3000 лет.
Сравнивая гинкго в возрасте 20-ти и 200-х лет, ученые обнаружили только снижение толщин годовых колец. Дерево замедляет свой рост, но не прекращает его – более того, по показателю площади дерева никакого снижения не возникает вообще. И это хорошо видно при сравнении совсем молодых деревьев возрастом от 10 лет и 600-летних старожилов.
Диксон после изучения листвы гинкго решил сосредоточиться на камбии – тонком слое, ответственном за формирование новой коры и древесной ткани. Считается, что здесь же концентрируются меристемы – растительные аналоги стволовых клеток животных, однако они пока малоизучены. Команда Диксона проанализировала уровень гормонов в меристемах, состояние генов, а также прочие факторы транскрипции, связанные с гибелью клеток.
Они не нашли никакой разницы в показателях между молодыми и старыми гинкго, все деревья ведут себя одинаково. И, вероятно, этот режим существования растение может поддерживать тысячелетиями, единственное что ему требуется – это подходящие внешние условия. С другой стороны, гинкго весьма уязвимы к болезням и стрессу, которые нередко и становятся причинами их гибели. Так что реальное бессмертие для них все же маловероятно – слишком много факторов риска.]]></text>
</doc>
