<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мозг можно научить забывать воспоминания — но это гораздо сложнее, чем запоминать новое]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перед современной психиатрией давно стоит серьезная проблема: как научить людей забывать негативные воспоминания? Как избавиться от груза прошлого, от страхов и тревог, имевших место и впечатавшихся в память людей, которые теперь мешают им жить? Доказано, что при определенных усилиях человек может «стереть» часть своих воспоминаний, но как именно работает данный механизм?
Если прошлые работы были связаны с областями мозга, ответственными за долговременную память, то в новом исследовании ученые из Техасского университета (США) сосредоточились на вентральной височной коре. Она отвечает за обработку сенсорной и перцепционной информации, включая воспоминания о зрительных образах. Именно здесь была зафиксирована наивысшая активность мозга во время экспериментов, когда участникам предлагали целенаправленно что-то забыть.
Ученые выяснили две вещи. Во-первых, «забыть», разрушить воспоминания по сознательной причине вполне возможно. Во-вторых, это крайне сложно сделать из-за неспособности человека контролировать уровень мозговой активности. Если «перенапрячься», то сильное воздействие только укрепит память, а если слишком расслабиться, то можно и пропустить целевое воспоминание, при этом оно никуда не денется и при случае напомнит о себе. Нужен некий умеренный, сосредоточенный уровень активности мозга, сродни состоянию медитации, и только тогда возможен успех.
Оказалось, что при «забывании» мозг стирает не воспоминание, как таковое, а комбинацию сенсорных восприятий, свою реакцию на событие, которое имело место быть в прошлом. При этом общие сцены и ситуации забывать оказалось проще, чем, например, поступки людей. Связано это с тем, что при личном контакте добавляется сильная и многогранная эмоциональная составляющая, а потому такой обширный пласт ощущений и воспоминаний удалить гораздо сложнее.]]></text>
</doc>
