<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В пустыне Юты найдена чрезвычайно странная металлическая призма]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Департамент общественной безопасности американского штата Юты разыскивает того, кто установил в пустыне странную металлическую конструкцию в виде трехгранного столба или вертикальной призмы. Даже если это дело рук не человека, как предполагают некоторые, а абстрактных «пришельцев», им все равно придется заплатить штраф за незаконное размещение объектов на государственной земле. Местонахождение этого загадочного предмета сохраняется в тайне.
Призму обнаружили пилоты вертолета природоохранной службы, когда облетали отдаленные скалистые районы и вели подсчет популяции снежного барана. Они нашли в небольшом ущелье предмет высотой примерно 4 м и полметра в поперечнике, установленный вертикально. Объект, на вид из полированного металла, был закреплен в скале, а не лежал на ней, как если бы его сбросили в ущелье. То есть, его тут поставили намеренно.
Судя по отсутствию пыли и грязи на блестящей поверхности, призма установлена недавно. При этом нет точной информации о составе материала, из которого она сделана, о наличии крепежа, строительного мусора, следов от техники – никаких улик, указывающих на то, кто мог это сделать. Вдобавок, предмет подозрительно похож на артефакт из фильма «Космическая одиссея 2001 года» Стенли Кубрика, что и породило версии о неземном происхождении объекта.
Впрочем, прагматичные чиновники все равно ищут человека. Они склоняются к версии, что это художественная инсталляция. Но, опять же, без разрешения, а потому сначала штраф, а потом убрать. О том, где именно находится предмет беспокойства, решено не сообщать, чтобы туда не устремились толпы любопытствующих – район глухой и опасный, случись что, эвакуировать людей будет проблематично.]]></text>
</doc>
