<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Некоторые самодельные маски оказались опаснее, чем их полное отсутствие]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несмотря на то, что промышленность отошла от шока первых дней пандемии COVID-19 и теперь выпускает достаточно лицевых масок разных типов, большинство людей в мире в силу разных причин используют самодельные варианты. Все понимают, что они менее эффективны, чем профессиональные медицинские модели, но вот вопрос: на сколько именно? В Университете Дьюка (США) разработали простой способ тестирования масок и проверили самые популярные образцы.
Тестовое устройство состоит из темной камеры, куда через линзу подается лазерный луч. Он рассеивается и охватывает обширное пространство внутри камеры, подсвечивая все частички, которые летают в воздухе. Человек в маске подносит лицо к камере и говорит несколько фраз, выдыхая внутрь воздух. Камера фиксирует вспышки лазера, когда капельки жидкости в выдохе пересекаются с лучом.
Первый вывод: капли жидкости активно выделяются даже при обычном разговоре в маске. Человеку не нужно ни кашлять, ни чихать – он может распространять инфекцию через маску, полагая, что защита работает. Но настоящим сюрпризом для исследователей стал тот факт, что медицинские маски N95 с клапаном выпускают гораздо больше частиц, чем маска из тряпки. Причина в том, что клапан закрывается на вдохе, но открывается на выдохе, поэтому носитель маски защищен от заражения, но сам может быть распространителем вируса.
Самое же странное и печальное показала проверка масок из флиса и подобных ему распространенных материалов. Структура этой ткани разбивает крупные капли слюны на мелкие, которые гораздо легче проходят через барьеры и разносятся по воздуху. Это именно тот парадоксальный случай, когда лучшее вообще не надевать маску, чем использовать флисовое изделие, хотя житейская логика вроде бы говорит обратное.]]></text>
</doc>
