<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Доказано: время у экранов гаджетов меняет структуру мозга детей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Национальный институт здравоохранения США собирается опубликовать в начале следующего года обширный отчет об исследовании влияния электронных устройств на развитие головного мозга детей. Из просочившейся в прессу информации следует – структура мозга ребенка изменяется в зависимости от времени, проведенного перед экраном гаджета. Ученые не могут сказать, хорошо это или плохо, но факт установлен точно.
Вопреки опасениям скептиков, гаджеты не оказывают прямого деструктивного воздействия на нервную систему детей. У 4500 подопытных малышей выявлены десятки разных схем изменения в мозгу, среди которых прослеживаются определенные закономерности, но и только. Даже само понятие «времени за смартфоном» ученые толкуют по-разному – одни предлагают суммировать все часы контакта с устройством, другие призывают разделять их по виду деятельности.
Если говорить о глобальной цели исследования — поиске механизмов влияния электронных устройств на развитие детей — она еще не достигнута. Исследователи даже не смогли договориться о том, существует ли фактор зависимости от смартфонов или это навязанное извне толкование. Но при этом они фиксируют четкие и тревожные симптомы в некоторых конкретных случаях.
Например, у детей, которые проводят перед компьютером или планшетом более 7 часов в день, налицо истончение внешнего слоя коры головного мозга, который отвечает за обработку сигналов от органов чувств. Что не удивительно, ведь они мало задействованы в этом процессе. А дети, которые проводят более 2 часов за смартфоном в день, показывают худшие показатели по тестам на сообразительность и знание языков. Немудрено – в мире услужливых чатботов и прочих сервисов-помощников подобные персональные навыки уже излишни.]]></text>
</doc>
