<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли у людей гены, способные запускать регенерацию глаз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Повреждение сетчатки глаза – одна из главных причин слепоты у людей, и к сожалению, этот процесс необратим. Однако в отличие от нас у некоторых существ, в частности, у рыбок данио дела с этим обстоят гораздо лучше.
Ученые установили, что у этих рыбок с людьми гены совпадают почти на 2/3. Среди них особый интерес вызывают гены, отвечающие за способность к регенерации сетчатки глаза. Ее основная функция – с помощью особых фоторецепторов (палочек и колбочек), а также нейронов и синапсов «считывать» световые изображения, преобразуя их в нервные импульсы.
Присущий данио феномен регенерации сетчатки – далеко не единственный. Способностью восстанавливать поврежденную сетчатку также обладают некоторые другие виды рыб и рептилий. В их глазах есть так называемые клетки Мюллера, которые способны превращаться в нейроны сетчатки, в том числе фоторецепторы – колбочки и палочки.
Нейробиологи из Университета Хопкинса (США) Тхань Хоанг и Сет Блэкшоу проанализировали реакцию на травмы сетчатки у рыбок данио, мышей и цыплят. Ученые установили участие активированных генов в блокировании травмы. Реакция иммунных клеток состояла в том, что они стали очищать поврежденные ткани и защищать их от потенциальных угроз. Однако затем реакция, подавляющая эти гены, «сработала» только у мышей, блокируя способность клеток Мюллера преобразовываться в другие виды клеток сетчатки. Манипулируя этими процессами, ученые смогли запустить регенерацию зрительных нейронов и у мышей.
Сет Блэкшоу, подводя результаты исследований, отметил, что полученные результаты свидетельствуют о скрытом потенциале регенерации у млекопитающих, к которым относятся и люди. До получения действующей технологии еще очень далеко, но исследования в этой области будут продолжаться.]]></text>
</doc>
