<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самая одинокая лягушка в мире по прозвищу Ромео получила шанс продолжить род]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ведущий герпетолог Боливийского музея естественных наук, Тереза Камачо Бадани, вместе со своей группой отыскала в глубинах туманных лесов пять особей редчайшего вида лягушек «сеуенкас» (Telmatobius yuracare). Это стало двойным событием для мира науки – ученым удалось доказать, что вид еще не вымер, и они получили шанс найти невесту для Ромео. Целых десять лет он считался последним и потому невероятно одиноким представителем этого вида лягушек.
Ромео известен в научной среде, как живой пример начала шестого массового вымирания живой природы Земли. Причиной тому служат изменения климата, например, в той же Боливии 22 % всех лягушек находится на грани вымирания из-за осушения их среды обитания и распространения грибковых инфекций. Ученые полагают, что земноводные станут самой массовой жертвой вымирания, на них придется 40 % всех смертей. И треть из этого числа амфибий уже фактически исчезла и не способна восстановить свою популяцию.
В отсутствии самки Ромео была уготована участь стать последним в роду, но и теперь, когда найдены другие представители его вида, шансы на возрождение сеуенкас остаются символическими. Ученые сделали, что могли – сначала запустили канал в Твиттере от имени Ромео, чтобы собрать средства на экспедицию. Потому провели несколько месяцев в глухих джунглях, пока не нашли лягушек. А сейчас будущая невеста проходит курс лечения от грибков, ведь никто не хочет, чтобы Ромео заболел на первом же свидании.
«Она крепкая, сильная и плавает так быстро!» – восхищается Джульеттой герпетолог Бадани. А как еще иначе было назвать эту лягушку? Правда, есть опасения, что скромный и застенчивый Ромео испортит всю лягушачью любовь, но ученые очень надеются, что инстинкты возьмут вверх. На крайний случай есть еще и вторая лягушка-самочка, а если у Ромео ничего не выйдет – три оставшихся диких самца дают хоть какую-то надежду на возрождение популяции.]]></text>
</doc>
