<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых разработала диету, которая прокормит 10 миллиардов человек]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В ООН давно подсчитали, что к 2050-му году на планете будет порядка 10 млрд. людей — то есть, 10 млрд. голодных ртов. Свежие данные дополняют картину – действительно голодных окажется чуть больше миллиарда, из которых 50 млн. на грани смерти, 150 млн. будут регулярно недоедать, а 820 млн. будут экономить на еде каждый день. В противовес им уже есть 2 млрд. людей с диабетом, спровоцированным ожирением, а ежегодно на свалку уходят 1,3 млрд. тонн еды. Это крайне неразумная и безотвественная ситуация.
Комиссия EAT-Lancet – это группа из 37 ученых из разных научных отраслей, которым ООН поручила разработать программу «Диеты для человечества». Им нужно будет фактически заново придумать систему питания для всех 10 млрд. человек, не забыв заложить потенциал для развития для передачи потомкам. И решения, точнее, идеи и концепции, уже есть.
Например, в США потребляют в 6,5 раз больше красного мяса, чем везде в мире, ради чего громадные стада крупного рогатого скота вытаптывают плодородные земли. Для его транспортировки тратится энергия и используется огромное количество пластика на одноразовую упаковку. Тогда как половина Азии ест в основном растительную пищу и им нужно лишь немного снизить цены на продовольствие, чтобы ассортимент питания стал разнообразным и полным. Члены Комиссии EAT-Lancet предлагают законодательно, на глобальном политическом уровне устранить подобные перекосы.
Личные гастрономические вкусы – это к 2050-ому станет не правом, а привилегией. Основным источником белка вместо мяса, скорее всего, окажутся фасоль и нут, а потребление мяса животных, птиц и рыбы будет сведено до 0,5 кг на человека в неделю. В целом придется уменьшить порции, заставив всех людей съедать менее 1 кг пищи в сутки. Итог комплекса таких мероприятий — больше стройных, меньше больных, меньше отходов, больше денег в семье на иные потребности и меньше нагрузка на экосистему.]]></text>
</doc>
