<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Гарварде предложили создать 127 новых штатов для «нормализации» демократии в США]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Гарварде предложили концепцию реформирования госустройства США, призванную решить насущную проблему неравного представления штатов в американском Сенате. Сегодня и 40-миллионная Калифорния, и Вайоминг с его 580 тыс. человек населения, имеют ровно по два сенатора и одинаковое влияние на властные процессы. Это несправедливо, норматив давно устарел, но он прописан в Конституции, а потому просто так поменять его нельзя.
Менять нужно саму Конституцию, а для этого требуется гарантированное единогласие, чего не наблюдается. Поэтому авторы из Гарварда предлагают попросту разово увеличить количество сенаторов, добавив сразу 254 лояльных голоса, чем и обеспечить желанный перевес. Но каждый сенатор должен представлять какой-то штат, а все уже заняты. Значит, нужно создать 127 новых штатов.
Парадокс в том, что современная Конституция США легко позволяет это сделать – для новых штатов нет никаких требований к населению и физическому пространству. Например, можно взять отдельный дом или городской район, заручиться поддержкой соседей и провозгласить отдельным штатом. В американской истории такое было уже не раз, только делили большие территории, но с той же целью – создать два дополнительных голоса за новый штат.
Но есть загвоздка – нельзя выделить в штат территорию другого штата, если тот выступает против. И поэтому идеальный вариант – город Вашингтон, округ Колумбия, который штатом не является. К тому же, здесь проживает достаточно людей, чтобы легко «нарезать» территорию на 127 кусочков и присвоить каждому статус штата со своими сенаторами. Можно и 150 или 200, но это значения не имеет, все равно мера временная и нужна только для переписывания Конституции. А вот какую новую систему справедливого представительства туда вписать – это вопрос открытый.]]></text>
</doc>
