<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древние предки людей пытались научиться анабиозу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Открытия в испанской пещере Sima de los Huesos в Сьерра-де-Атапуэрка породили среди палеоантропологов интересную и противоречивую гипотезу. Они выдвинули предположение, что далекие предки человека для того, чтобы выжить во время холодных и голодных зим, пытались погрузиться в подобие анабиоза, длительного сна с минимальным энергопотреблением. Сразу уточним, что это им не удалось, но вот сама возможность такой процедуры без сложных технологий не кажется абсурдной.
Способность впадать в зимнюю спячку есть и у крупных животных, вроде медведей, и у мелких грызунов, даже крокодилы могут зимовать, вмерзая в лед. То есть, генетический базис, физиологическая возможность повторить это у людей есть. Проблема в условиях процесса – даже при очень замедленном метаболизме организм все равно расходует энергию. Поэтому медведь активно откармливается перед спячкой, набирает огромный жировой запас, а вот тело человека такой трюк провернуть не может.
Жир крайне важен для анабиоза, его дефицит приводит к болезням после пробуждения, что неоднократно наблюдается у тех же медведей. Для человека это чревато рахитом, фиброзным оститом, почечной остеодистрофией и другими опасными недугами. На костях останков древних гоминидов в испанской пещере как раз и найдены такие следы, плюс необъяснимые признаки взрывного роста у подростков. Будто бы они по полгода не росли вообще, а потом «догоняли» отставание за считанные месяцы.
Главная сложность этого исследования – возраст останков, который превышает 430 000 лет. Это гоминиды, но не факт, что они являлись нашими прямыми предками. Быть может, в древности эти существа действительно собирались накануне зимы в глубоких пещерах со стабильным микроклиматом и засыпали всем племенем на несколько месяцев. Это не шло им на пользу, они сильно болели после пробуждения, зато такой способ зимовки позволял избежать голодной смерти большинства членов сообщества.]]></text>
</doc>
