<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые сумели разработать ультра-белую краску – и это очень важно]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вслед за ультра-черным материалом Vantablack, который поглощает 99,96 % падающего на него света, ученые разработали и его ультра-белого собрата. Честь открытия новой вехи в материаловедении принадлежит американским инженерам из Университета Пердью. Они пока не придумали коммерческого названия для этого вещества, но гарантируют, что оно отражает 95,5 % падающего на него света.
Если Vantablack создавался в основном с научной, экспериментальной целью, то супер-белый материал – продукт жизненно необходимый. По своей сути, это краска и она может производиться на типовом оборудовании. Вот только у существующих белых красок, которые специально создавались для максимальной защиты от солнечного света, коэффициент отражения не превышает 80-90 %. Это неплохо, но такие значения не позволяют выполнить критическое условие – покрытие должно сохранять температуру ниже, чем у окружающей среды.
Разработки ультра-белой краски начались еще в 70-е гг. прошлого века, когда инженеры подсчитали, что массовое применение кондиционеров, которые тратят энергию для работы, не решает вопрос охлаждения зданий. Напротив, города с плотной застройкой превращаются в гигантские «тепловые острова». Нужна пассивная система охлаждения, и новая краска ее обеспечивает. Покрытие остается на 10 ℃ холоднее окружающей среды ночью и на 1,7 ℃ холоднее днем, на пике освещения поверхности солнечными лучами в полдень.
Секрет такой краски в том, что наполнитель из карбоната кальция не стали фильтровать по размеру гранул, а вместо этого засыпали в него множество частиц всех размеров, чтобы гарантировать рассеивание по всем длинам волн солнечного спектра. В теории это даже сулит упрощение и удешевление процесса производства. Сейчас ученые подыскивают альтернативные наполнители, которые имеют большую устойчивость к атмосферным воздействиям, чтобы покрытие не теряло свойства со временем.]]></text>
</doc>
