<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли способ разморозки органов после криоконсервации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хоть медики и научились пересаживать людям органы взамен утраченных, сама индустрия трансплантологии организована чудовищно ущербно. По оценкам экспертов в США утилизируется 60 % всех пожертвованных донорами сердец, легких и почек. Ткани протухают, безвозвратно портятся после нескольких часов нахождения в контейнере со льдом, поэтому организовать эффективную логистику в масштабах больших страны почти нереально.
Лучшее решение для сохранения чего-либо прежде живого – криоконсервация, охлаждение до температуры от −80º до −190ºC. Ведущий метод в этой области называется «витрификация» и позволяет превратить жидкость в живых клетках в подобие сверхвязкой стеклянной массы, вместо твердого тела. И если взять условный единичный маленький образец, объемом 1 мл, то его несложно затем разогреть без повреждений структуры. Увы, с цельными, крупными органами это не срабатывает.
То есть, мы можем заморозить и хранить сколько угодно донорских органов, но не знаем, как их потом безопасно разморозить для использования по назначению. Решение непростой задачи, кажется, отыскали ученые из Миннесоты. Они предложили процесс, названный «нано-нагревом» – одновременная передача тепла в каждый микроскопический участок разогреваемого образца ткани.
Вместо тепловой печки они используют металлический порошок — крошечные частицы железа с покрытием из диоксида кремния. Если поместить эту смесь в магнитное поле, она начнет разогреваться, причем равномерно по всему объему. Всего-то и нужно перед заморозкой ввести в живые ткани правильный раствор, чтобы впоследствии быстро, в течение минуты, отогреть его без риска повредить отдельные клетки.
Технология успешно испытана на образцах объемом в 50 мл, и даже 80 мл, но речь идет о едином пласте ткани – как работать со сложной структурой цельных органов, ученые пока не знают. Они в восторге от того, что метод разогрева оказался масштабируем и, в перспективе, можно будет консервировать и размораживать хоть всего человека целиком. Плюс остатки железного раствора несложно вымыть из подопытных образцов. Но это задача для далекого будущего – пока ученые рады, что наконец-то смогли разморозить без повреждений сколько-нибудь крупный фрагмент живой плоти. И сейчас прицеливаются на кусочек объемом в 1 л.]]></text>
</doc>
