<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как оказалось, пчелы владеют операциями сложения и вычитания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Мельбурнского королевского технологического университета выстроили специальный тестовый лабиринт для проверки математических способностей медоносных пчел. Об интеллекте этих насекомых известно давно – но австралийцы решили поставить перед пчелами задачу иного уровня мышления. Для прохождения лабиринта насекомым требовалось знать и применять принципы математики, логики и обладать памятью.
Лабиринт выстроен из типовых ячеек, каждая из которых состоит из приемной камеры и двух выходов. В «правильном» лежит награда в виде сладкого сахара, в «неправильном» порция горького хинина. Ячейки устроены так, что пчела не может ориентироваться по запаху, в каком направлении двигаться. Вместо этого она должна изучить цветовые маркеры на входе в камеры, произвести вычисления и определить правильный путь.
Для усложнения задачи маркеры рисовали двумя разными цветами. Там, где точки представлены желтым, нужно было произвести операцию вычитания, а где использован синий узор – сложения. Пчела видит на входе в приемную камеру исходный код, прибавляет или вычитает из количества точек единицу, а затем ищет, на какой из двух дверей нарисовано такое же количество точек – это правильный выход. Звучит просто, но у пчелы нет возможности вернуться и перепроверить свои выводы, ей приходится полагаться на память, включая и опыт прохождения предыдущих частей лабиринта.
Всего в лабиринте было 100 ячеек и после того, как уже 14-ая по счету подопытная пчела успешно его преодолела, исследователи сделали вывод, что эксперимент удался. Не факт, что пчелы мыслят так, как описано в условиях задачи, но они определенно имеют навыки и таланты, чтобы справиться с этим заданием. Исследователи полагают, что это часть эволюционного процесса, который помогает пчелам ориентироваться в конструкции их ульев и своевременно ремонтировать их на основании косвенных данных о состоянии объекта.]]></text>
</doc>
