<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сканирование мозга позволит точно предсказать, какое видео станет вирусным]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Стэнфордского университета (США) разработали базис для анализа истинной реакции человека – его подсознательной оценки потребляемого контента, о которой он и сам может не догадываться. Они предлагают использовать методы нейропрогнозирования, в основе которых лежит визуализация активности мозга при присмотре видеороликов. Эксперимент показал, что буквально с первых секунд можно понять, нравится человеку видимое или нет.
Исследованиями занималась команда под руководством невролога Брайана Кнутсона, который разработал инструмент «аффект-интеграция-мотивация». Это способ оценки реакции человека, при котором сравниваются данные с томографа, персональные ответы и статистические оценки активности испытуемых. Группу из нескольких десятков человек попросили просмотреть и оценить ряд вирусных видео, изучая их реакции и работу мозга.
У испытуемых была полная свобода действий: в каком порядке смотреть видео, где ставить на паузу, перематывать, перезапускать. Выставленные ими оценки де-факто содержали субъективные мнения и сильно разошлись с данными статистики о том, какие ролики пользовались наибольшей популярностью. Зато они почти идеально совпали с графиком активности двух областей мозга: прилегающего ядра и центральной доли. Они связаны с тем, что можно назвать интуитивной оценкой полученной информации – первой и, зачастую, наиболее правильной реакцией.
Кнутсон полагает, что если разработать более удобные практические инструменты для сканирования активности мозга в полевых условиях, можно использовать технологию нейропрогнозирования для предсказания реакции людей на любую информацию. Например, создать динамическую рекламу – такой интеллектуальный продукт, который с первых же секунд поймет, нравится ли он потребителю. И начнет трансформироваться и подбирать фрагменты, которые понравятся зрителю, на лету собирая персонализированную версию контента.]]></text>
</doc>
