<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Массачусетса заставили растения светиться в темноте]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Желание человека рассеять тьму рукотворным светом обходится нам в 20 % всей вырабатываемой энергии в мире. Ученые из MIT предлагают минимизировать эти затраты, выращивая светящиеся растения вместо настольных ламп и уличных фонарей. Самое интересное в том, что их рабочий прототип не является мутантом, и его свечение можно «включать и выключать».
Идея родом из прошлого века – внедрить в растения механизм свечения жуков-светлячков, чтобы фотоны света создавались пассивным путем, просто как побочная часть жизненного процесса цветов. Однако попытки радикальной генной инженерии чаще терпят крах, чем приносят результат, поэтому в MIT пошли более простым путем. Они выделили три ключевых компонента, которые обеспечивают светлячкам их люминесценцию, и вживили их в листья салата.
Свечение в брюшке жука начинается, когда на молекулу вещества люциферина воздействует фермент люцифераза, а для усиления процесса используется кофермент А. Ученые разделили эти компоненты на две группы и поместили в полимерные нанокапсулы. Люцифераза вместе с кремнием через удобрения проникает глубоко в клетки растения и остается там. Стоит опрыскать его раствором с люциферином и коферментом А, как начинается реакция и появляется свет.
Прототип светящегося растения очень тусклый, 1/1000 от яркости, необходимой для чтения текста. Но это только начало – исследователи полагают, что им не составит труда оптимизировать процесс, а затем наладить выпуск удобрений с люциферазой. И тогда нужно будет лишь побрызгать на листок, чтобы он начал светиться, а для растений на улице можно использовать садовую систему полива. Простой, но полезный элемент ландшафтного дизайна будущего.]]></text>
</doc>
