<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Моча может стать основным удобрением для выращивания растений на Марсе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Доставка удобрений в будущие марсианские колонии – дело хлопотное. Было бы гораздо удобнее, если бы колонисты смогли выращивать урожай, используя подручные средства. Как показывают новые результаты продолжающегося уже несколько лет исследования – для этой цели прекрасно подойдет удобрение из человеческой мочи.
Еще в 2016 году ученые из нидерландского Университета Вагенингена пробовали выращивать растения в почве, максимально приближенной к лунному и марсианскому грунту. Тогда было обнаружено, что растения не очень хорошо приживались в чистом грунте, однако им становилось гораздо лучше при добавлении удобрений из свежескошенной травы.
К сожалению, Марс не может похвастаться обилием газонов – а выращивание травы в теплицах потребовало бы много воды и свободного места, которые и так будут в дефиците. Имея это ввиду, исследователи обратили внимание на струвит – фосфатный минерал, который был получен из человеческой мочи в очистных сооружениях.
В ходе тепличных испытаний они посадили семена фасоли в 60 горшках, которые заполнили имитацией лунной или марсианской почвы, а также обычным земным грунтом. Половина горшков содержала 15 граммов струвита, в то время как другие остались без удобрений. Все растения каждый день поливались, при этом в теплице поддерживалась температура 20 °C днем и 18 °C ночью.
По мере того как бобовые растения прорастали, ученые постоянно замеряли их длину. Было отмечено, что удобренные струвитом растения показали самый сильный рост, причем с довольно большим отрывом.
В итоге даже растения в «марсианской» почве с удобрением струвита дали урожай бобов, хотя и сделали это на неделю позже, чем остальные. Ученые отмечают, что скорость их роста могла бы быть значительно выше, если бы также использовались удобрения, полученные из человеческих фекалий.]]></text>
</doc>
