<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подводный дрон заснял у берегов Австралии сифонофору фантастических размеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Члены экспедиции Ningaloo Canyons опубликовали в своем твиттере видеозапись с подводного дрона, на которой запечатлено одно из самых диковинных существ Мирового океана. Экспедиция изучала малоисследованный, но весьма богатый жизнью биом Западной Австралии, и была уже на обратном пути, когда гидролокатор показал нечто странное. На разведку отправили дрон, и когда видео с его камеры вывели на экран в рубке, там тут же собралась вся команда.
Очень похожее на инопланетную жизнь, как визуально, так и своим поведением, это существо все же родом с Земли и носит название сифонофора. Дрон так и не сумел показать ее целиком, примерная оценка длины ее внешнего кольца 47 м, что означает – это монстр невиданных ранее размеров. Маленьких сифонофор не бывает в принципе, но и таких огромных колоний ученые еще не видели. К счастью, это животное не представляет никакой опасности, хотя и внушает трепет.
Check out this beautiful *giant* siphonophore Apolemia recorded on #NingalooCanyons expedition. It seems likely that this specimen is the largest ever recorded, and in strange UFO-like feeding posture. Thanks @Caseywdunn for info @wamuseum @GeoscienceAus @CurtinUni @Scripps_Ocean pic.twitter.com/QirkIWDu6S
— Schmidt Ocean (@SchmidtOcean) April 6, 2020
Сифонофора – это коллективный организм, состоящий из особей-зооидов, которые соединяются в единую структуру с сочлененной нервной системой. Как у муравьев в муравейнике, у отдельных зооидов есть свои функции. Одни излучают свет, приманивая добычу, другие ее ловят, третьи обеспечивают движение всей структуры и т.д. Сведений об этих существах слишком мало, но известно, что все ресурсы внутри сифонофоры распределяются по известному принципу «от каждого по возможности, каждому по потребности».
По одиночке зооидам не выжить, они существуют, пока живет вся колония-сифонофора. У берегов Австралии ученым довелось наблюдать, как особи передают пищу вдоль центрального стрежня с нервной системой, чтобы она досталась всем частям единого организма. Спиральная форма, которую увидел дрон, как раз указывает на то, что колония находится в режиме кормления. Потрясающее зрелище.]]></text>
</doc>
