<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования доказали: люди способны ощущать магнитное поле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У человеческого организма есть способность к магниторецепции, унаследованная от предков из мира животных. Но в ходе эволюции этот механизм деградировал, мы утратили над ним контроль, разучились его применять. К такому выводу пришли исследователи из Калифорнийского технологического института после серии экспериментов.
Помимо пяти базовых чувств у человека есть несколько десятков внутренних «сенсоров», которые реагируют на важнейшие показатели окружающей среды. Большая часть их сигналов воспринимается нами интуитивно, неосознанно, поэтому мы даже не догадываемся, на что на самом деле способны. В случае с магнитным полем это должен быть некий всплеск мозговой активности в ответ на изменения магнитной обстановки вокруг человека.
Ученые сосредоточились на измерении альфа-ритма, потому что его стабильный высокий уровень равносилен состоянию безмятежности мозга. Но если тот вынужден на что-то отреагировать, пусть и подсознательно, ритм меняется. Было выбрано 34 испытуемых, разных рас, возрастов, пола и физического развития, которых поместили практически в полную изоляцию. По условиям эксперимента в окружавшей их среде не менялись никакие параметры, кроме магнитного поля.
Исследователям даже пришлось заново сделать обмотку проводов, чтобы те не меняли тональность своего гула при включении электрического тока. Затем в течение часа для каждого подопытного случайным образом устраивали небольшие возмущения в магнитном поле его камеры. И каждый раз, когда вектор поля был направлен вниз, фиксировалось изменение альфа-ритма – мозг реагировал на данный фактор. Это соответствует условиям магнитного поля Земли в Северном полушарии, значит, теперь нужно отправиться в Южное, чтобы подтвердить или опровергнуть полученные выводы. Исследования продолжаются.]]></text>
</doc>
