<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Использование электронных сигарет вызывает хроническое воспаление кишечника]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Калифорнийского университета в Сан-Диего обнаружили неожиданный факт – пар от вейпа порождает в организме человека воспалительные процессы.
Если убрать из жидкости для вейпа все добавки и ароматизаторы, то в «чистом паре» останутся пропиленгликоль и растительный глицерин. Оба вещества являются токсинами, но очень слабыми, а потому официально одобрены к применению в косметических и лекарственных средствах. В первую очередь это относится к кожному покрову человека, на легкие при вдыхании пара тоже оказывается незначительное воздействие, а вот слизистая оболочка кишечника неожиданно оказалась под угрозой.
Эпителиальная выстилка стенок кишечника – уникальная и очень уязвимая структура. Ее толщина составляет всего один слой клеток, через который происходит всасывание питательных веществ, но одновременно это еще и барьер на пути триллионов микробов. Исследования от 2018 года показали, что пар вейпа не влияет на микрофлору кишечника, но последние эксперименты раскрыли, что при его воздействии страдает сама выстилка.
Ученые использовали модели слизистой оболочки кишечника, выращенные из стволовых клеток. И в случае с тканями мышей, и с человеческими клетками окуривание паром вейпа в течение трех месяцев привело к появлению множественных очагов воспаления. Токсичный пар разрушает некоторые белки и делает физический барьер выстилки уязвимым для бактериальных инфекций. Это лишь первое исследование в данном направлении, ученые не торопятся с выводами, но очевидно, что «безопасность» электронных сигарет сильно преувеличена.
На нижних фото видны разрывы в клетках кишечника, которые подвергались обработке химикатами вейпа]]></text>
</doc>
