<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Генно-модифицированные бактерии позволили создать первую в мире «живую татуировку»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Массачусетского технологического института получили генетически модифицированный штамм бактерий, совместимых с материалами для 3D-печати. С их помощью планируют создавать «живые татуировки», которые смогут реагировать на внешнее воздействие.
Клеточные стенки бактерий оказались достаточно прочны, чтобы выдержать выстрел из сопла 3D-принтера, поэтому ученым оставалось только обеспечить их выживание в гидрогеле, который и служит расходным сырьем. Генетически модифицированные бактерии будут разделены на десятки и сотни видов, с определенной реакцией на конкретные химические вещества. Это станет системой их управления – подавая нужные растворы в узлы трехмерной структуры, ученые смогут запустить запрограммированный заранее процесс.
В простейшем примере на человеческую кожу нанесли 3D-пленку с рисунком в виде древовидной структуры, ветви которой могут окрашиваться в разный цвет. Дальнейшая работа будет вестись над уплотнением узоров и увеличением, а также усложнением связей в них. Конечная цель – скопировать архитектуру электронного микрочипа, чтобы получить аналог мини-компьютера.
Слово «татуировка» упоминается из-за методики создания узоров из бактерий – вместо вживления чужеродного импланта в тело человека 3D-принтер сможет послойно напечатать на коже нужный рисунок. И если до создания «живого носимого компьютера» еще определенно очень далеко, то подарить человечеству простейшие маркеры и датчики ученые смогут уже в скором будущем. Например, живую татуировку, которая реагирует на появление признаков угарного газа в помещении или контроллер уровня инсулина в теле пациента.]]></text>
</doc>
