<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перуанский ученый отыскал легендарную «кипящую реку» в джунглях Амазонки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перуанский геолог Андрес Рузо с детства слышал сказания о смертельной реке из кипятка далеко в амазонских джунглях, но не верил им. Пока уже во взрослом возрасте не узнал, что его родственница из индейских племен лично купалась в этой реке. Он сумел разыскать это чудо природы, потратил несколько лет на его изучение и написал книгу, но наотрез отказывается раскрыть местоположение реки, пока власти не гарантируют ее сохранность.
Под «кипящими реками» или озерами мифы разных народов традиционно подразумевали геотермальные источники, однако для их существования нужно соседство с активными вулканами, чего в джунглях Амазонки точно нет. А вот река, с температурой воды более 86 градусов по Цельсию – есть. И это внушительный поток шириной 25 м и глубиной до 6 м, который протянулся на 6,24 км.
Периодически воду в реке разбавляют дожди и тогда на короткое время в ней можно искупаться. Однако это действительно смертельное место – геолог неоднократно видел, как животные падали в реку, теряли сознание от болевого шока, вода заливалась через рот, и существо медленно сваривалось изнутри заживо. Постоянный приток тепла Рузо объясняет тем, что подземный водный поток в каком-то месте протекает рядом с магматическим. Далеко отсюда, неизвестно где, вода нагревается и уже горячей выходит наружу – это уникальное, еще не описанное в науке явление.
Примерные расчеты показывают, что речь может идти о целой сети подземных кипящих рек, которая могла протянуться от самых Анд, на тысячи километров. Это новый вид эко-среды – ученый нашел в горячей воде неизвестных доселе микробов и настаивает, что река нуждается во всестороннем изучении. Увы, для этого нужны средства, а перуанские власти даже не уверены, что смогут придать реке статус заповедника и оградить ее от вездесущих туристов. Поэтому Рузо и не торопится раскрывать место уникальной находки.]]></text>
</doc>
