<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые научились создавать вирусы-егери и вирусы-тренеры]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно в Великобритании врачи спасли от смерти подростка с устойчивой к антибиотикам инфекцией, введя ему набор специально обученных бактериофагов. Это особые вирусы, которые были отобраны, а потом «настроены» при помощи методов генной инженерии на атаку конкретных бактерий. По принципу действия они напоминают профессиональных охотников-егерей, которые выслеживают в организме человека свою цель и уничтожают ее, не затрагивая другие ткани.
Создание специализированных бактериофагов — достаточно молодая сфера биоинженерии, но базовые методы применения уже отработаны. Ученые знают, где отыскать нужные вирусы, и как затем «натаскать» их на бактериях-мишенях, выводя эффективные штаммы. Есть бактериофаги широкого профиля, если узкоспециализированные, а в некоторых случаях применяют сразу «коктейль» из нескольких штаммов. Перед введением у пациента берут пробы, чтобы проверить качество работы вирусов в лабораторных условиях, после чего назначается курс лечения.
Другая востребованная технология – применение модифицированных вирусов, которые «тренируют» организм человека для выработки правильной реакции на реальные патогены. Например, вирус GBV-C увеличивает продолжительность жизни пациентам с ВИЧ. Оказавшись в теле носителям, GBV-C блокирует рецепторы, которые участвуют в проникновении ВИЧ в клетки, и провоцирует активность интерферонов и цитокинов. Словом, создает «помехи», физически мешая вредным вирусам добраться до цели, попутно стимулируя организм к борьбе.
Есть и примеры применения норовирусов для защиты кишечной среды подопытных мышей с уничтоженной естественной микрофлорой. При помощи генной инженерии ученые научились наделять безвредные вирусы характерными признаками опасных – такие «тренеры» путешествуют по организму, раздражают иммунную систему и провоцируют выработку антигенов. Этот метод схож со всем известными прививками, но безопаснее их — а также имеет огромный потенциал для «тренировки» иммунной системы давать ответ любой произвольной угрозе.]]></text>
</doc>
