<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сигнальная родинка-мутант предупредит о раке на самой ранней стадии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ключевое правило борьбы с онкологическими заболеваниями формулируется просто: чем раньше обнаружен рак, тем выше шансы излечиться. Но недуг этот столь коварен, что надежных методов диагностики, кроме постоянной сдачи анализов, пока не придумано. Хотя ученые из ETH Zurich на днях предложили интересную идею – искусственная родинка-мутант, которая растет быстрее самой опухоли и сигнализирует о ее наличии.
Если взять четыре самых распространенных вида рака: простаты, легких, прямой кишки и молочных желез, то их объединяет один четкий маркер – при росте раковых клеток в организме повышается уровень кальция. Но не настолько, чтобы это легко можно было выявить в лаборатории, поэтому ученые создали конструкцию из генетически модифицированных клеток. Их главная цель в том, чтобы при избытке кальция продуцировать огромное количество меланина – пигмента, который делает кожу темнее.
В тело пациента на хорошо заметном месте — например, предплечье — вживляется имплант, который соединяется с кровеносной системой. И когда в организме появляется рак, избыток кальция приводит к выработке меланина и резкому потемнению части кожи вокруг импланта – это и есть «сигнальная родинка». Она становится заметной гораздо быстрее, чем растут раковые клетки, что очень поможет в постановке диагноза и лечении.
Технологию можно адаптировать и под выявление иных четких биомаркеров заболеваний, но в ближайшем будущем, по мере развития генетической инженерии. Плюс нужно решить вопрос срока жизни самого импланта, который пока не дотягивает и до года. А также этический вопрос – не всем нравится ходить «пятнистыми», поэтому нужен вариант с родинкой, которая будет видна только в особом спектре света, на приборе в больнице.]]></text>
</doc>
