<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые разработали эффективный метод лечения грыжи межпозвоночных дисков]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Грыжи межпозвоночных дисков причиняют тяжелые физические страдания больным. В дополнение к этому, их лечение не всегда эффективно. Новая методика, разработанная командой ученых из США и Италии под руководством профессора Корнельского университета Лоуренса Бонассара поможет решить эту проблему.
Между каждым из наших позвонков находятся амортизирующие спинальные диски, представляющие собой хрящевые кольца, заполненные желеобразной массой – ядром. Грыжа межпозвоночного диска возникает тогда, когда в кольце образуется разрыв, через который ядро выпадает наружу и начинает давить на спинальные нервные окончания, причиняя сильную боль.
Хирургическое лечение в данном случае состоит в удалении выступающего ядра и зашивании разрыва в диске. Однако при этом диск остается в «сдутом» состоянии. Другой метод предполагает пополнение диска заменителем, который также может со временем просочиться через незащищенное отверстие.
Гель для лечения грыжи
Новый метод сочетает в себе пополнение с последующим «латанием». Он выполняется после дискэктомии, которая является стандартной процедурой при удалении просочившегося материала ядра.
Вначале в диск вводится гель гиалуроновой кислоты, который повторно заполняет его. Далее на разрыв наносится коллаген – рибофлавиновый гель. Он подвергается воздействию источника света высокой интенсивности, который активирует фоточувствительный рибофлавин.
В результате волокна коллагена соединяются друг с другом, формируя твердую заплату. Со временем клетки из окружающего кольца мигрируют в этот участок, постепенно замещая его естественной биологической тканью. Методика уже была успешно опробована на овцах.]]></text>
</doc>
