<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Израильские биоинженеры научились получать молоко из обычных дрожжей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Текущие потребности человечества в молоке оцениваются в 840 млн тонн в год, причем большая его часть идет на приготовление молочной продукции – сыров, йогуртов, масла, а также красителей и удобрений. Однако новый тренд на отказ от продуктов животного происхождения в пользу аналогов из растительного сырья означает, что настоящее коровье молоко будет все менее востребованным. Так почему бы не заменить его альтернативой – например, из дрожжей?
Разработкой дрожжей для производства молочных белков занимается израильский стартап Imagindairy, основанный профессором Тель-Авивского университета Тамиром Туллером. Его сподвижники и конкуренты на этом поприще – американцы из калифорнийской компании Perfect Day Inc., только они в качестве источника биомассы применяют грибы. Речь идет не о ГМО-продуктах, а о результатах биоинженерии, когда живой вид обучают создавать несвойственные ему белки – в данном случае, идентичные молочным.
В основе разработок обоих стартапов лежит хорошо известная технология экспрессии генов. Главная сложность в том, чтобы обеспечить перевод генетического кода с «языка» коровьих клеток на «язык» клеток дрожжей. Задача решаемая, но сам процесс трудоемок, поэтому исследователи пока получили только опытные образцы. На текущем этапе себестоимость такого искусственного молока слишком высока, да и качество его недостаточно.
Задача на будущее формируется так: получить молочные белки, из которых можно изготовить молокопродукты, идентичные по всем свойствам аналогам из натурального молока. Само молоко делать нецелесообразно, и ввиду снижения спроса на него, и потому что добиться соответствия вкуса и запаха весьма непросто. Кроме того, в новом продукте изначально будут отсутствовать лактоза, холестерин и соматические клетки, что сделает его полезнее обычного молока.]]></text>
</doc>
