<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биологи предлагают заменить рыбу в нашем рационе на медуз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биолог из Университета Квинсленда (Австралия) Лесли Роберсон опубликовала статью, из которой следует, что человечество планомерно использует в пищу около сотни видов вымирающих морских животных. И это только те случаи, о которых мы знаем. Сколько всего редких морских видов мы в прямом смысле поедаем прямо сейчас, не поддается учету.
Во многих странах уже ощущается дефицит некоторых видов промысловой рыбы, которой было в избытке еще в конце прошлого века. Административные и юридические меры не имеют смысла, потому что улов из неизвестного региона многократно перегружается, перерабатывается и в итоге попадает в магазины с расплывчатой маркировкой «морская рыба». Никакие запреты и штрафы тут не помогут, нам всем нужно в корне пересмотреть свой рацион и просто отказаться от рыбы. Нет спроса – нет вылова и ущерба экосистеме.
Но как тогда решить задачу продовольственного обеспечения миллиардов людей? Ученые считают, что нам нужно обратиться к единственному в море (помимо водорослей) стабильно возобновляемому источнику пищи – медузам. Их в последние годы стало слишком много, так что поедание медуз, помимо утоления голода, принесет огромную пользу и живущим у моря людям, и самому океану. Именно медузы сделали неэффективным рыболовство в ряде стран, которые исторически от него сильно зависят – например, в Японии.
Логичный вопрос: как убедить миллионы людей есть медуз? По сути, это дело привычки и традиций, потому что те же акульи плавники хоть и считаются деликатесом, но без нужных соусов и знания рецептов практически несъедобны. Люди едят много странных вещей, которые приобретают вкус и ценность только при правильном приготовлении, и медузы тут не исключение. В Китае их готовят уже 1700 лет, а три года назад в Дании представили чипсы из медуз. Это лишь вопрос техники и грамотной пиар-кампании – но осуществлять ее нужно в рамках всей планеты.
Чипсы из медузы]]></text>
</doc>
