<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США открыли расширенный доступ к медицинскому экстази]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Управление по санитарному надзору за качеством пищевых продуктов и медикаментов США одобрило программу расширения доступа к препарату МДМА (экстази) для пациентов, страдающих трудноизлечимой формой ПТСР (посттравматического стрессового расстройства, которое достаточно часто встречается среди ветеранов боевых действий). Сделано это по настоятельной просьбе неофициальных организаций по разработке методов терапии на базе психоделических средств. Программу сознательно ускорили – сейчас проходит финальная часть испытаний такой терапии, по правилам пришлось бы ждать еще несколько лет.
Практика, когда по соображениям сострадания определенным группам пациентов предоставляют расширенный доступ к экспериментальным медпрепаратам, достаточно широко распространена в США. Результаты, как правило, совпадают с расчетными, плюс это ускоряет внедрение новых методик и облегчает жизнь самих больных.
Разрешение на экстази-терапию выдано всего 10 клиникам, но уже есть заявки еще от 120 учреждений. В будущем это, вероятно, затронет тысячи организаций по всей стране, аналогичный процесс уже произошел с лечебным каннабисом. Поскольку терапевтический МДМА официально еще не получил полного одобрения, медицинская страховка на услугу не распространяется. Стоимость одного курса лечения оценивается в $15 000, а количество потенциальных пациентов, с учетом неизбежного распространения терапии и на гражданских лиц с ПТСР, измеряется миллионами.
Для получения терапии с экстази требуется персональное заявление пациента, которое традиционно будет одобрено без проволочек, после чего применение препарата получает юридическое обоснование. Следующим на очереди стоит псилоцибин, который также проходит сейчас стадию исследований и уже показывает неплохие результаты при лечении тяжелых форм депрессии.]]></text>
</doc>
