<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Лучи невидимости» из Австрии позволят сделать непрозрачный материал прозрачным]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда австрийских, американских и греческих ученых готовится провести эксперимент по реализации технологии «наведенной прозрачности». В перспективе она может стать основой активного камуфляжа – при облучении особым образом непрозрачный материал перестает быть помехой для лучей света. То есть становится как бы прозрачным, не изменяясь по сути.
Задача по созданию плаща-невидимки всегда имеет одно простое условие – нужно сделать так, чтобы попадающий на объект свет перестал отражаться от него. Если объект перестанет быть помехой для света, то со стороны он будет выглядеть как прозрачный, а потому невидимый. Для этого свет пытаются направлять «в обход», генерировать копию излучения, перенаправляя его с одной стороны объекта-невидимки на другую и т.д. Австрийцы же предложили «отключить» эффект отражения.
Материал со случайными неоднородностями поверхности отражает падающие лучи света во всех направлениях
Идея пришла из области работ с лазерами – там требуются оптически активные материалы, которые позволяют манипулировать лучами света и накачивать лазер, избегая поглощения энергии. Развивая концепцию, венские ученые спроектировали такой вид излучения, который идеально соответствует неровностям рассеивающей поверхности материала. И если осветить его – произойдет то самое «отключение» рассеивания, поэтому если в тот же момент подать на материал другой луч света, сбоку, он пройдет сквозь него без малейших отклонений.
Материал, облучаемый специально подобранным волновым паттерном, для идущей слева волны выглядит прозрачным
Математическое описание этого явления куда сложнее словесного – сейчас ученые работают над единым алгоритмом расчета параметров луча в независимости от того, о какой рассеивающей среде идет речь. Вместо света на первых порах предлагается использовать звуковые волны, виртуальное моделирование уже показало состоятельность этой идеи. Осталось самая малость – доказать или опровергнуть концепцию «лучей невидимости» экспериментально.]]></text>
</doc>
