<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые-криминалисты восстановили истинный облик Иисуса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Традиционный библейский образ Иисуса
В Манчестерском университете (Великобритания) завершили работы по реконструкции того, что можно считать наиболее вероятным обликом человека, вошедшего в историю как Иисус. И наука, и религия признают, что его многочисленные изображения – это выдумки в угоду традициям и культуре разных эпох. В самой Библии нет ни слова описания его внешности, однако ученые отыскали два косвенных намека, и судебному художнику-антропологу Ричарду Ниву этого хватило, чтобы приступить к работе.
Судебная антропология – наука новая и, строго говоря, не точная. Она использует не только информацию об останках, но и сведения об истории, погоде, политической обстановке и культуре времени и места, где проживал искомый человек. Важны его происхождение, карьера и биография, которые оставляют отпечаток на внешности. Ранее Нив успешно реконструировал облик короля Мидаса из Фригии, Филиппа II Македонского, отца великого полководца, и десятки других исторических лиц.
Первая зацепка: во время ареста Иисуса в Гефсиманском саду, накануне распятия, командир римских солдат требует от Иуды Искариота указать, кто в этой толпе их цель. Римляне, как чужаки, не могли отличить пророка от его учеников, из чего можно сделать вывод, что у Иисуса была типичная внешность галилейского семита. Израильские археологи по просьбе британцев передали им три черепа, найденные в окрестностях Иерусалима и датируемые той эпохой.
После компьютерной реконструкции была составлена модель, которая уже содержала мягкие ткани и кожу, но было два вопроса: каков цвет кожи и какими должны быть волосы? Изучение археологических памятников, созданных до написания Библии, с вероятностью более 90 % указывает на темный цвет глаз и волос, характерный для этого народа. Также в Библии есть момент, когда апостол Павел называет длинные волосы «позором» для человека. Будь его учитель с роскошной шевелюрой, мнение его ученика, вероятно, было бы иным – значит, Иисус предпочитал практичную для жаркого климата короткую стрижку. И, как уважающий себя мужчина того времени, был обязан носить бороду.
Из анализа останков определили, что средний рост галилейского семита того времени всего 152-153 см, а вес едва дотягивает до 50 кг. Известно, что вплоть до 30 лет Иисус работал плотником, значит, наверняка был мускулист и коренаст. Но работал на улице, а потому имел обветренную кожу и загар, плюс мозолистые руки. В итоге получился облик, совершенно непохожий на привычные религиозные изображения, который хоть и не является истиной, но зато близок к исторически точной картине. Сегодня, когда христианство давно распространилось по всей планете, верующие склонны забывать, что его истоки – на Ближнем востоке, где точно не было длинноволосых блондинов с голубыми глазами.
Реконструкция лица Иисуса из Назарета]]></text>
</doc>
