<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уничтожены последние лабораторные образцы вируса чумы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В британском Институте Пирбрайта была уничтожена самая крупная партия образцов чумы крупного рогатого скота. Оставшиеся небольшие партии будут уничтожаться по утвержденному графику, чтобы в течение года полностью ликвидировать данный вирус на нашей планете. Для данного учреждения это кульминация 70-летней работы, но для ВОЗ только начало большой программы по полному физическому уничтожению всех живых образцов изученных вирусов.
Человечество может скорбеть из-за вымирания стеллеровой коровы, мамонтов или краснокнижных животных, но такую «живность», как болезнетворные вирусы и бактерии, мы обязаны уничтожить своими руками. Последнее, что останавливало ученых, это риск утратить информацию о зловредах и обречь себя на новые проблемы при появлении мутировавших штаммов. Теперь этот вопрос решен путем создания детальной карты ДНК для каждого уничтожаемого вируса.
В 2011-ом чума крупного рогатого скота была официально побеждена и уничтожена на всех континентах, в мире осталось лишь 40 образцов в лабораториях. 14 июня 2019-го в Институте Пирбрайта, как заведении с максимальным уровнем защиты, была ликвидирована самая крупная партия этих образцов. Геном вируса проверен и сохранен, данные о нем можно будет использовать в будущем для создания вакцин или в научных целях. Но сам вирус хранить не будут – теперь это неоправданный риск.
Начиная с 1950-го, в Институте Пирбрайта было ликвидировано более 2500 образцов разных вирусов, для которых давно разработано противодействие и дальнейшее их хранение нецелесообразно. Примечательно, что именно здесь в свое время ученый Уолтер Плорайт создал вакцину от чумы крупного рогатого скота. А теперь, когда болезнь побеждена, будет уничтожен и последний ее возбудитель. На очереди остальные смертельно опасные вирусы.]]></text>
</doc>
