<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Этот необычный микроб может стать «вечным» носителем данных]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Гарвардском университете запущен эксперимент без обозначенного срока завершения, так как потенциально он измеряется тысячелетиями. Автор идеи – художник и философ Джо Дэвис, который полагает, что отыскал идеального кандидата на роль вечного носителя данных. Он записал в ДНК микроба Halobacterium salinarum два массива информации, сохранность которых будет проверять несколько лет подряд, чтобы убедиться в стабильности носителя.
Идея Дэвиса не нова, эксперименты с сохранением произвольных объемов информации в ДНК разных живых организмов уже имели место в прошлом. Но каждый раз ученые заходили в тупик – жизнь изменчива по своей природе, в молекуле ДНК накапливаются ошибки, происходят мутации и сохранность данных гарантировать не выходит. А микроб Halobacterium salinarum, адаптировавшийся к жизни в экстремально соленых растворах, дает такой шанс.
Halobacterium salinarum – это архей, который не просто выживает в соленой среде, а впадает в своего рода анабиоз. Пока соленость не понизится, и не появятся питательные вещества, он прекращает свою жизнедеятельность. В это время ДНК микроба реплицируется с крайне малой частотой, условия для появления мутаций отсутствуют, и информация в молекуле может сохраняться в неизменном виде очень долго. Это уже подтверждено экспериментально.
Ученые пока слишком мало знают о метаболизме архей, чтобы проектировать готовые карты памяти на их основе. Нужны годы наблюдений и анализа, и для первого проекта были выбраны элементы русской народной сказки о Кощее Бессмертном – 3D-модели в виде иглы и яйца, схемы которых и были записаны в ДНК микроба. Образцы микробов-носителей ученые поместили в соль и периодически будут перепроверять сохранность данных.]]></text>
</doc>
