<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Обитатели Марианской впадины научились создавать металлическую броню для выживания на глубине]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японские исследователи открыли способность амфиподов Hirondellea gigas, обитающих на дне Марианской впадины, создавать персональную «броню» на основе алюминия. Эта дополнительная оболочка помогает крошечным ракообразным противостоять огромному давлению и холоду морских глубин. Они никогда не всплывают выше 4,5 км от поверхности воды и выработали уникальный защитный механизм для выживания в экстремальных условиях.
Основная пища Hirondellea gigas – морские растения, для переваривания которых их пищеварительная система выделяет химические растворители. Кроме еды эти рачки поглощают еще и богатый металлами донный осадок, поэтому побочным продуктом их жизнедеятельности становятся ионы алюминия. Попадая в щелочную среду в глубине океана, они превращаются в гидроксид алюминия, который покрывает тело животного в виде оболочки.
Эта гелевая броня служит термозащитой и может сжиматься, компенсируя высокое давление. Также гидроксид алюминия задерживает карбонат кальция, который очень важен для прочности экзоскелета Hirondellea gigas. Еще есть версия, что подобная субстанция «невкусна» для хищников, а потому помогает защитить рачка и от них. В результате получается универсальная броня, которая хоть и нуждается в постоянном обновлении, но выполняет много жизненно важных для Hirondellea gigas функций.
Не исключено, что данное открытие позволит создать технологию новых защитных систем для работы на больших глубинах, которые придут на смену неуклюжим скафандрам и батискафам. Крайне враждебные условия океанских впадин, оказывается, вовсе не являются преградой для жизни.]]></text>
</doc>
