<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический лазер составит 3D-карту лесов нашей планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На МКС прибыл и готовится к работе новый инструмент по глобальному изучению эко-сферы Земли. Он носит название «GEDI» и предназначен для измерения высоты, густоты и плотности лесного покрова планеты. Ученые очень ждали такой инструмент – впервые они смогут заглянуть под полог листвы, увидеть все уровни леса и сразу в огромном масштабе.
Конструктивно GEDI является модифицированным лидаром, который вместо электромагнитных импульсов использует лазерный луч. Он формируется в ближней инфракрасной зоне спектра и выстреливает с частотой 242 раза в секунду в одну точку. Параметры подобраны таким образом, чтобы луч мог отражаться от любой части лесного массива, ветвей, корней, земли и даже листьев, глубоко проникая сквозь кроны деревьев. Данные с лазерного лидара сопоставляются с картами наземных наблюдений и моделями распространения углекислого газа в атмосфере, чтобы минимизировать ошибки.
Результатом работы GEDI станет трехмерная карта лесов планеты, что поможет оценивать проблемы с ними целиком. Например, ученые спорят о судьбе мангровых зарослей, которые растут у самой кромки воды – они поднимутся выше при повышении уровня моря или просто погибнут? А политики и бизнесмены хотят видеть подтверждение или опровержение теорий о том, что регулировка массовой вырубки лесов действительно оказывает влияние на выбросы в атмосферу и климат в целом.
Увы, из-за специфики работы МКС инструмент пришлось монтировать не в самом удобном месте станции, поэтому в поле его обзора попадут только бореальные леса северного полушария. И проработает он всего два года, хотя ученым хотелось бы наблюдать за лесами десятки лет – для репрезентативности данных. Также на составленных картах все деревья будут одинаковыми, а ведь от их разновидности зависит и разница в поглощении углекислого газа. Но лиха беда начало, ученые верят в то, что проблемы климата станут приоритетными для всего человечества — и новые исследования не заставят себя ждать.]]></text>
</doc>
