<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пентагон в течение пяти лет финансировал программу идентификации НЛО]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[New York Times сообщает, что Пентагон без лишней огласки финансирует программу под названием «Расширенная идентификация аэрокосмической угрозы», посвященную анализу отчетов об НЛО.
Первоначально программа была профинансирована 10 лет назад в размере 22 млн. долларов приказом сенатора Гарри Рейда. Ее реализация была поручена аэрокосмической фирме, возглавляемой Робертом Бигелоу, близким другом сенатора. Дело в том, что Бигелоу убежден в регулярных визитах на Землю инопланетных НЛО. Финансирование программы прекратилось в 2012 году, однако она считается действующей и по сей день.
Многие детали программы до сих пор засекречены. И все же часто в открытом доступе можно встретить видеосюжеты о встречах самолетов ВВС США с таинственными объектами неизвестного происхождения, к примеру, с летающими объектами, перемещающимися в воздушном пространстве с большой скоростью без «привычного» нам двигателя.
Практически ничего неизвестно о результатах, полученных в ходе реализации программы — но это не означает, что чиновники ожидали контакта с пришельцами. Рейд сообщил, что в 2009 году были сделаны «очень впечатляющие, необычные» открытия, а в ходе одного из брифингов он утверждал также, что США в настоящее время не в состоянии защитить себя от НЛО.
Имеющиеся отчеты свидетельствуют об отсутствии внятных объяснений относительно происхождения обнаруженных объектов. Бывший руководитель программы Луис Элизондо в свою очередь отметил, что наблюдаемые объекты не принадлежат ни одной из стран.
Скорее всего, у программы не будет продолжения: у теории НЛО слишком много скептиков, которые считают исследования в этой области бесперспективной и пустой тратой денег. Однако, пока существует загадка, всегда найдутся те, кто захочет ее разгадать.]]></text>
</doc>
