<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему операции на сердце лучше делать после полудня]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 80-е и 90-е годы ученые открыли явление генетических хронометров, своего рода инструментов для калибровки жизненных функций клетки в зависимости от времени суток. Это явление назвали циркадными ритмами, а после десятилетий исследований по ним была вручена Нобелевская премия по физиологии и медицине 2017 года. Сегодня эти знания трансформировались в практические советы и методики, которые могут звучать очень просто, но имеют критическое значение для здоровья и жизни людей.
От графиков циркадных ритмов зависит активация огромного числа функций в организме, работа примерно половины всего генома. Сбои в ритмах приводят к тому, что клетки, целые органы и даже системы начинают работать «невпопад». А это уже становится причиной почти всех внутренних болячек и расстройств, которые только можно себе представить. Генные часы не вечны, они обязательно начинают сбоить по мере старения, но процесс могут подстегнуть рваный суточный ритм, мутации и стресс.
Что еще хуже, от генетических часов зависит эффективность применения лекарств – если не попасть в нужное «окно», активное вещество может не достигнуть нужного органа, система транспортировки пронесет его мимо. Функция, на которую собирались воздействовать, может быть отключена и эффекта не получится. Либо организм просто отторгнет препарат, если не угадать со временем его приема. Занимается этими вопросами наука хронобиология, и у нее уже есть результаты: при химиотерапии сеансы подбираются с учетом пика активности отдельных генов, что повышает выживаемость пациента.
Советы по нормализации генетических часов весьма просты и всем знакомы, только теперь под них подведена серьезная научная база. Например, здоровый и регулярный сон, плюс прогулки на свежем воздухе могут «перезапустить» данный механизм. Если делать прививки от гриппа поутру, выработка антител на возбудитель увеличивается в 4 раза. А вот операции на сердце лучше проводить после обеда – риск приступа снижается вдвое. Надо спать по ночам, а не трудится в третью смену, и съедать всю пищу в течение 10 часов одного дня, без «походов к холодильнику» среди ночи.
Генные часы легко сбиваются, но их сравнительно нетрудно перезапустить, для чего порой достаточно ненадолго сменить обстановку и распорядок дня, спонтанно выбравшись в мини-отпуск.]]></text>
</doc>
