<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые пытаются разобраться, почему некоторые люди могут «слышать» голоса умерших]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские ученые из Даремского университета и университета Нортумбрии провели исследование с привлечением практикующих спиритуалистов, чтобы понять – от чего зависит их способность «слышать» голоса умерших людей? Сам факт наличия этих голосов не рассматривается, они по умолчанию считаются сложной акустической галлюцинацией. Однако почему одни слышат голоса и становятся шизофрениками или сходят с ума, а другие воспринимают их спокойно и даже строят на этом бизнес?
Для исследования пригласили 65 членов Национального союза спиритуалистов Великобритании, плюс после опросов в соцсетях набрали еще 143 человека, которые утверждали, что слышали голоса мертвых. Оказалось, что 44,6 % спиритуалистов слышат голоса каждый день, а 79 % назвали явление частью повседневной жизни. Что интересно, не менее 32 % заявили, что иногда звук приходит извне, а не рождается внутри их сознания.
Почти все спиритуалисты игнорируют мнение окружающих о своих способностях и занятиях, у них нет никакого негатива по этому поводу, в отличие от тех, кто слышит голоса иногда. Это следствие тренировок, целенаправленного изучения ремесла и оттачивания навыков – многие вообще не знали о спиритизме, пока вдруг не начали слышать необъяснимые голоса. В среднем это начинается в возрасте 21,5 года, поэтому неудивительно, что кто-то пугается и со временем получает психическое расстройство. Но тот, кто решил разобраться в своей проблеме, обычно достигает успеха.
Исследование показало, что хотя спиритуалисты охотно верят в паранормальные явления, они не являются основой их таланта, потому что у обычных людей с еще большей верой в чудеса и мистику способностей слышать голоса умерших не наблюдается. Ученые пришли к выводу, что данная особенность не зависит от происхождения или воспитания человека. Скорее, это ближе к обучению искусствам, когда художник учится видеть образы будущей картины, музыкант составляет мелодию, а поэт «ловит музу» и подбирает рифмы.]]></text>
</doc>
