<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рыбы впервые в истории прошли тест на самосознание]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Способность узнать свое отражение в зеркале, опознать себя, только кажется нам привычной мелочью. В реальности это привилегия высокоразвитых существ, к которым относятся обезьяны, дельфины, слоны и несколько видов птиц. Даже люди получают эту способность только с 15-месячного возраста, но недавно ученые обнаружили ее и у рыб.
Исследователи из Института Макса Планка, Университета Констанца и Городского университета Осаки выбрали в качестве подопытных рыбок вида губанов-чистильщиков. Они хорошо различают инородные вещи на телах других рыб и удаляют их, но сможет ли рыбка проделать то же самое с собой? Для этого на них поставили яркие точки краской в таких местах, чтобы увидеть их можно было только в отражении в зеркале. Всех рыбок разрисовали по-разному и начали наблюдать.
Оказалось, что рыбки моментально замечают отметки и начинают тереться о камни и другие предметы в попытке избавиться от них. А потом проверяют результат в зеркале и не путают себя с другими особями. Ученые заменили краску прозрачным лаком и рыбки перестали чистить себя – это говорит о том, что они реагируют на изменения во внешнем виде, а не на сам факт маркировки. Дальше больше, ученые ставили метки на зеркало или заменяли его прозрачным стеклом, размещая по одну сторону рыбок с метками, а по другую без. И во всех этих случаях губаны не реагировали, когда краски не было на них самих, не допуская ошибок.
Выводы по итогам эксперимента противоречивы, ученые в своей массе отказываются признавать наличие у рыб самосознания. Да, они распознают именно свое отражение в зеркале, но не является ли это результатом работы каких-то неизвестных механизмов, основанных на голых инстинктах? Что же, тогда еще хуже – под сомнение ставится сам тест с зеркалом, возможность определить наличие самосознания у животных таким способом.]]></text>
</doc>
