<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Технология регенерации волос способна бороться со старческой потерей слуха]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Массачусетса (США) предложили альтернативную точку зрения на развитие пресбиакузиса – постепенной потери слуха по мере старения человеческого организма. Ранее считалось, что это многофакторный процесс и виной всему само старение, бороться с которым мы пока не умеем. Однако у американских ученых иное мнение – они возлагают основную вину на износ части внутреннего уха с волосковыми клетками. И они уже знают, как их лечить.
Детальное изучение строения и повреждений внутреннего уха возможно только при посмертном вскрытии. Американские ученые сумели собрать аудиограммы 120 испытуемых при их жизни, а потом провести вскрытие и сопоставить два типа данных. Они обнаружили четкую взаимосвязь между ухудшением слуха и уничтожением слоя волосковых клеток. И она вовсе не пересекается с иными факторами старения – значит, дело не в абстрактном старении, а в состоянии конкретной части организма.
Волосковые клетки страдают и гибнут от обычного шума – чем дольше и сильнее воздействие, тем более травмирующее действие оно оказывает на клетки. Как и любая живая ткань, они не могут вечно сопротивляться нагрузке и не повреждаться. Значит, наша задача в том, чтобы сознательно позаботиться о защите внутреннего уха от сильного и частого шума. Если поберечься и избегать слишком громких звуков, можно сохранить к старости большую часть волосковых клеток, а вместе с ними и хороший слух.
С другой стороны, полностью избегать шума в течение жизни все равно не удастся, а потому нужно подумать о помощи тем, кто уже утратил часть волосковых клеток. По мнению исследователей, здесь пригодятся технологии регенеративной терапии волос. Однако это сравнительно новая область, где еще много неизвестного, поэтому говорить о конкретном рецепте против старческой тугоухости пока рано.]]></text>
</doc>
