<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Экстремальные изменения климата не дают растениям поглощать углекислый газ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ежегодно в атмосферу попадает 40 млн. тонн углекислого газа, но лишь менее половины его остается в ней, может накапливаться и как-то влиять на жизнь на планете. Большую часть газа поглощают растения, что-то растворяется в Мировом океане, остальное попадает в почву и остается там. Но у нее есть свой предел накопления газов и ученые выяснили, что он катастрофически уменьшается.
Тревогу забили исследователи из Колумбийского университета, которые опубликовали подробный анализ влияния на гидрологический цикл Земли таких явлений, как наводнения и засухи. И то, и другое в последние годы стало наблюдаться слишком часто, а масштабы капризов погоды откровенно пугают. Что же, вот еще повод нервничать – пересушенная или мокрая земля в разы хуже поглощает углекислый газ, что способствует увеличению его концентрации в атмосфере.
Ученые проанализировали изменения такого параметра, как чистая биомная продуктивность, в зависимости от влажности почвы. И пришли к выводу, что в среднем по планете из-за наводнений и засух способность почвы поглощать углекислый газ снизилась уже вдвое. Это крайне опасный показатель, но что еще хуже – оба фактора взаимосвязаны и усиливают друг друга.
Чем меньше углекислого газа поглотит земля, тем больше его останется в атмосфере, и тем быстрее она будет нагреваться. Это станет стимулом для еще более разрушительных изменений климата, увеличит количество засух и наводнений, из-за чего поглощающая способность почвы деградирует еще сильнее. В мире не становится больше лесов, которые могли бы компенсировать этот пробел, снижать количество выбросов человечество в своей массе тоже не торопится. Значит, планету ждут еще большие проблемы, чем есть теперь.]]></text>
</doc>
