<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские физики: внутри звезд может существовать неизвестная нам форма жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дуэт физиков в лице Луиса Анчордоки и Юджина Чудновского из Городского университета Нью-Йорка (США) описал гипотетическую форму жизни, средой обитания для которой является раскаленное тело звезды. В основе этой жизни лежат космические струны (одномерные линейные объекты) и монополи (частицы с одним магнитным полюсом). Они могли образоваться, когда кварк-глюонный суп после Большого взрыва вступил в стадию конденсации и во Вселенной начала формироваться материя.
Главный постулат ученых в том, что жизнь во Вселенной имеет самые разные формы, а вовсе не является похожей только на земную. Поэтому критерии ее поиска – не наличие воды, углерода и определенных температур на экзопланете. Жизнь – это некая форма, которая несет информацию о себе и умеет воспроизводиться быстрее, чем гибнет единичная особь. В случае биологических организмов это комбинация молекул ДНК и РНК, обеспечивающих механизм саморепликации, плюс способность почти всех живых существ на Земле создать несколько поколений потомков за время жизни особи.
Существование космических струн и монополей не подтверждено документально, зато хорошо описан механизм их существования внутри звезд. Каждый монополь имеет минимум две струны, при помощи которых он может соединяться с другими монополями. Связи могут быть двух- или трехмерными, конструкции со временем становятся все сложнее и на каком-то этапе разделяются под собственной тяжестью, создавая свою копию. Этот процесс требует затрат энергии, которая черпается прямо из звезды – вот почему эта странная форма жизни выбрала их для своего обитания.
Так как энергии внутри звезды много, такая жизнь стремительно развивается, часто мутирует, эволюционирует и вполне может обрести разум. Времени для этого было предостаточно, так что нельзя даже исключать освоение ими межзвездных полетов с целью поиска новой кормовой базы. Самое интересное, что этой теории есть косвенные подтверждения – например, звезды вроде EPIC 249706694, которые по непонятным причинам тускнеют гораздо быстрее, чем положено. Не потому ли, что их в прямом смысле съедает странная звездная жизнеформа?]]></text>
</doc>
