<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Австралийские ученые нашли способ оживить Большой барьерный риф]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Специальный коралловый питомник
Обесцвечивание Большого барьерного рифа, вызванное глобальным потеплением, уже привело к массовой гибели кораллов и не на шутку встревожило ученых, поскольку речь идет о крупнейшей и уникальнейшей экосистеме Мирового океана.
Исследователи австралийского Университета Южного Креста (Southern Cross University) в настоящее время отрабатывают новые технологии, используя которые они намерены восстановить нанесенный природе ущерб.
Одна из них использует специальные защитные пленки, с помощью которых можно смягчить разрушительный солнечный свет, а затем переработать мертвые кораллы в структуры, способствующие росту вновь родившихся, свободно плавающих личинок (кораллы, а точнее коралловые полипы, являются животными, а не растениями, и в своем жизненном цикле проходят стадию личинки – прим. ред. TechCult.ru).
Массовое отделение новых полипов было впервые зафиксировано 38 лет назад профессором Университета Южного Креста Питером Харрисоном. В настоящее время он и его команда отрабатывают технологию, которую они назвали Коралловое ЭКО (экстракорпоральное оплодотворение).
Во время недавнего массового нереста ученые собрали миллионы коралловых сперматозоидов и яйцеклеток, чтобы произвести совместное культивирование личинок с водорослями зооксантеллами (которые являются для них пищей). Выращенные в лабораторных условиях полипы обладают более высокой термостойкостью, поэтому в естественной среде у них больше шансов на выживание.
«Эта инновационная технология похожа на «подключение» молодых коралловых особей к «блоку аккумуляторов», что позволяет им поглощать симбиотические водоросли и, приобретая дополнительную энергию, расти быстрее, – поясняет Питер Харрисон. – Если удастся увеличить их выживаемость, то в будущем у нас появится возможность ускорить процессы восстановления коралловых рифов».]]></text>
</doc>
