<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тяжелый медицинский случай показал, к чему может привести передозировка кофе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кофеин – самый популярный в мире психоактивный стимулятор, который к тому же никак не регулируется. По крайней мере, в таких продуктах, как кофе, чай и энергетические напитки. Большинство из нас употребляет кофеин в безопасных умеренных дозах, но правда в том, что в чистом виде или в концентрированной форме кофеин является чрезвычайно мощным веществом, которое может быть опасным для жизни.
По данным американского Управления по контролю за продуктами и лекарствами (FDA), одна чайная ложка порошка чистого кофеина эквивалентна приблизительно 28 чашкам кофе. И это прямое объяснение, почему массовая продажа кофеиновых добавок в виде порошка запрещена в США и ряде других стран. Запреты были введены после нескольких смертей в последние годы, связанных с передозировкой кофеина.
В докладе врача реанимации Ребекки Харстен из больницы имени королевы Елизаветы в Лондоне подробно описан опыт 26-летней пациентки. Девушка оказалась в экстренной ситуации примерно через три часа после того, как приняла две чайные ложки порошкообразного кофеина (около 20 граммов). Это доза, равная примерно 50-60 чашкам кофе. Как сообщает Харстен, этого более чем достаточно, чтобы убить человека. «Употребление кофеина уже в количестве более 1–2 г вызывает сильное отравление. Смертельной же дозой считается объем от 5 г или концентрация кофеина в крови >80 мг/л». Силами врачей пациентку удалось спасти в реанимации. Концентрация вещества в крови девушки при этом составляла 147,1 мг/л.
Картина отравления была такова: за несколько часов, когда женщина прибыла в отделение неотложной помощи, у нее наблюдалось аномально учащенное сердцебиение при низком кровяном давлении, потливость, беспокойство, затрудненное дыхание, гипервентиляция легких и рвота. Тесты показали накопление кислоты в ее организме (метаболический ацидоз), наряду с дисбалансом углекислого газа и кислорода в крови и повышенным уровнем лейкоцитов.
Тот факт, что врачи столкнулись с такой богатой линейкой эффектов, свидетельствует о том, насколько широкий спектр метаболических процессов в организме способен нарушить кофеин. На сегодня нет официальных руководств по борьбе с его передозировкой – в конце концов, это довольно редкий сценарий.]]></text>
</doc>
