<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Статистический анализ показывает, что Люфтваффе могло с легкостью выиграть «Битву за Британию»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Йорка испытали новый метод анализа исторических событий на основе сопоставления статистических данных об их компонентах. Для демонстрации его эффективности они представили альтернативные варианты исхода военной кампании мая-октября 1940-го, получившей название «Битва за Британию». Расчеты убедительно показывают – британцев спасло чудо и чудовищные ошибки немецкого командования.
Некоторые материалы о «Битве за Британию» засекречены до сих пор, поэтому нельзя достоверно говорить, что именно помешало Гитлеру ее выиграть. Известно, что в начале лета, после Дюнкеркской операции, в распоряжении немцев оказалось все атлантическое побережье Франции, десятки удобных аэродромов и портов. У Германии явное превосходство в авиации, а на море свирепствуют «волчьи стаи» подводных лодок, изолируя британские острова. До войны с СССР еще очень долго, все силы сконцентрированы на Западном фронте.
Метод, названный «взвешенный бутстреппинг» предполагает назначение динамических «весов», индексов вероятности для событий, которые меняются по мере их происхождения. Допустим, в Люфтваффе отказались от пропагандистских бомбежек Лондона и целиком сосредоточились на уничтожении ВВС Британии. Тогда прогноз показывает, что уже к середине лета все британские аэродромы были бы разрушены, а к концу лета ее авиация фактически выведена из игры.
В реальной истории силы Люфтваффе были распылены между множеством задач и целей, поэтому шансы британцев на победу были 50 %. По другим оценкам даже 98%, но моделирование показало, что при менее эмоциональном и более хладнокровном применении сил Люфтваффе они падают до 10 % и 34%, соответственно. Это позволяет переосмыслить важность исторических событий, увидеть истинную цену принятых решений и допущенных ошибок. Очевидно, что со стороны немцев их было сделано много – но это при условии, что они действительно собирались выиграть «Битву за Британию» и высадиться на островах, а не реализовывали некие иные планы.]]></text>
</doc>
