<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Австралию надвигается огромный остров плавучих камней — и это хорошая новость]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Австралийский исследовательский катамаран «ROAM» первым перехватил гигантское плавучее скопление пемзы в южной части Тихого океана. За ним следили со спутников с 9 августа, предполагаемой даты извержения подводного вулкана, которое и породило эту массу камней. Извержение произошло вблизи острова Тонга, а сейчас массив камней размером с мегаполис подходит к Вануату и будет дрейфовать дальше, до самой Австралии.
По словам моряков с катамарана, толщина слоя пемзы над водой не менее 15 см. Здесь есть фрагменты размером от бусины до баскетбольного мяча, которые ветер и волны сбили в одну кучу. Пемза покрывает водную поверхность сплошным серым ковром, порождая сюрреалистичное зрелище. Катамаран двигался через скопление 6-8 часов, не встречая открытой воды.
Вулканическая пемза – материал не просто легок и способен держаться на воде, но и крайне полезен для морской среды. Сейчас осколки голые, но дальше каждый камень превратится в своего рода транспортное средство для кораллов, водорослей, мелких рыбок и прочих организмов. В конце года в этой части океана как раз начинается сезон размножения кораллов, и ученые очень надеются, что пемза поможет разнести молодых особей как можно дальше.
Изучение подобных плавучих островов за последние 20 лет доказало, что они играют большую роль в оздоровлении коралловых рифов. Перемещаясь вместе с пемзой, живые организмы могут покидать опасные места, пересекать большие пространства и мигрировать на новые территории. Самим им это не по силам, поэтому такое скопление камней – настоящая находка. Скорость дрейфа невелика и пройдут еще недели, прежде чем камни соберут полезный груз и в конечном итоге «причалят» где-то в районе Большого барьерного рифа. И это наверняка пойдет ему на пользу, заявляют ученые.]]></text>
</doc>
