<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инъекции гидрогеля помогут головному мозгу восстановиться после инсульта]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Микрофотография восстановленной части мозга подопытной мыши
Своевременная медицинская помощь в развитых странах неуклонно снижает количество жертв инсульта, однако выжившие сталкиваются едва ли не с еще худшей участью – очень долгим, болезненным и малоэффективным восстановлением. В Калифорнийском университете Лос-Анджелеса в противовес существующим методам предложили альтернативу – точечно заполнять поврежденные участки мозга гидрогелем, который даст толчок к регенерации тканей.
В обычной ситуации клетки мозга, погибшие от инсульта, «утилизируются» организмом, и на их местах остаются пустоты. Через них не могут пройти кровеносные сосуды или нейроны, что и тормозит восстановление мозга. Но что, если сделать в полость инъекцию гидрогеля с питательными веществами и противовоспалительными препаратами? Получаем «огород», на котором окружающие здоровые ткани смогут расти и развиваться, заполняя пустоту.
Опыты на мышах показали принципиальную правоту авторов метода. Шрамы от инсульта у грызунов полностью зарастали через 16 недель, гидрогель без вреда растворялся в организме, аксоны в новой ткани работали и проводили сигналы. «Вылеченные» мышки показывали улучшение моторных навыков при поиске пищи в сравнении с контрольной группой без лечения. Увы, до полного выздоровления мозга после инсульта у подопытных мышей так и не дошло.
Это и есть самое узкое и сложное место новой технологии, ученые пока не могут детально разобраться, как происходит восстановление связей в мозге при регенерации тканей. Рефлексы, личный опыт, полученные навыки – как надежно вернуть все это живому существу после инсульта, а не просто облегчить его участь инвалида? Но американские ученые надеются, что вскоре отыщут ответы и смогут перейти уже к работе над исцелением человека.]]></text>
</doc>
