<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В мире официально зафиксирован второй случай исцеления от ВИЧ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Адам Кастильехо
После проведения очередной, самой масштабной и детальной серии тестов, организм 40-летнего пациента Адама Кастильехо (Adam Castillejo) признан полностью очистившимся от ВИЧ. Исследования состоялись через 30 месяцев после завершения экспериментального лечения, что позволяет врачам сделать вывод – рецессии нет, в этом конкретном случае болезнь побеждена.
Адам Кастильехо заразился ВИЧ в 2003-ем и только в 2012-ом начал принимать препараты для контроля над вирусом. Но было поздно, менее чем через год у него нашли лимфому Ходжкина, неизлечимую форму рака. Врачи сумели стабилизировать состояние Адама и в 2016-ом провели операцию по пересадке костного мозга от особых доноров. Это чрезвычайно малая группа носителей естественной генетической мутации, которая препятствует распространению ВИЧ.
Аналогичный метод лечения до него получил Тимоти Браун, прозванный «Берлинским пациентом», но врачи настаивают, что сам термин «лечение» здесь совершенно неуместен. Правильнее сказать, что и Браун, и Кастильехо чудом избежали смерти. Фактически, оба стояли перед выбором: 100 % гибель от рака чуть позже или 10 % и выше риск смерти от осложнений при пересадке костного мозга сейчас. Обоим повезло, но ни один врач не возьмет на себя ответственность рекомендовать этот способ как метод лечения широких масс пациентов с ВИЧ. Ибо смерти, ужасные и мучительные, неизбежны.
Более того, последнее обследование Кастильехо показало наличие в его теле множества «обломков» – фрагментов вируса, неспособных к размножению. Но и полностью уничтоженными их называть некорректно, иммунная система Адама не выполнила свою задачу на 100 %. Все это приводит врачей к тому, с чего и начиналось – нужно проводить дальнейшие исследования и искать способы создать настоящее лекарство.]]></text>
</doc>
