<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Австралии найдено растение, яд которого похож на яд скорпионов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Болевые ощущения очень осложняют жизнь людей, а чтобы нейтрализовать их, нужно изучить сам механизм возникновения боли. В этом отношении настоящим подарком ученым стало австралийское дерево «гимпи-гимпи», как его называет коренное население, или по-научному Dendrocnide. Подобно крапиве вся внешняя поверхность растения покрыта крохотными полыми трубками-трихомами, содержащими таинственный яд.
Главная сложность с Dendrocnide в том, что боль после укола быстро проходит, однако само пораженное место продолжает хранить ее источник. И при неловком прикосновении, даже при попытке помыться боль вспыхивает снова. Жертва отравления может мучиться неделями, а по одной легенде даже высушенный лист в гербарии 100-летнего возраста был способен жалить. До недавнего времени ученые терялись в догадках, как это возможно.
С развитием генетического анализа австралийским ученым, наконец, удалось детально изучить яд коварного дерева. Они открыли новый пептид, названный «гимпиетидом», молекула которого имеет сложную трехмерную структуру с многочисленными внутренними связями. Это и обеспечивает ей невероятную стабильность и устойчивость, поэтому рассказы о «вечном» источнике боли недалеки от истины. Но что самое удивительное – так это почти полное сходство гимпиетида с токсинами пауков и скорпионов.
Данный токсин воздействует на ионный канал в клетке, который считается главным индикатором боли. В пораженной токсинами клетке этот канал не может закрыться, поэтому ощущение боли не проходит, постоянно мешает организму и обессиливает его. Это природный нейротоксин, который еще и вводится в организм жертвы как при профессиональной медицинской инъекции, обеспечивая максимальный эффект. Как эволюция создала этот искусный механизм – одна большая загадка. Но при этом – и немалое подспорье исследователям в изучении боли.]]></text>
</doc>
