<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Экспедиция на Юкатан раскрыла, что происходило в первые часы после падения Чиксулубского метеорита]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Примерно 66 млн. лет назад метеорит 10 км в поперечнике врезался в нашу планету в районе полуострова Юкатан. Взрыв убил все живое на десятки километров окрест, породил цунами и пожары, испарил тонны камней и пыли, которые закрыли свет Солнца на 18 месяцев. Без света и фотосинтеза погибли многие растения, а за ними и три четверти всей фауны на Земле. На сегодняшний день это лишь теория — но что на самом деле происходило в первые дни после удара метеорита?
Для ответа на этот вопрос ученые совершили экспедицию к кратеру Чиксулуб, пробурили серию скважин и извлекли образцы с глубин от 500 до 1300 м. Последняя как раз и соответствует времени самого удара метеорита. Попутно был установлен новый рекорд по самому скоростному получению данных из геологических отложений – 130 метров слоев породы в сутки. Ученые обнаружили разбитые и расплавленные фрагменты камней, следы наводнений, биомаркеры сгоревшей грибницы и подозрительный дефицит серы в образцах.
Новые данные показывают, что под ударом метеорита внешние породы были буквально вдавлены вглубь. Пожары на самом деле бушевали совсем недолго, но на обширной территории, а за ними последовало цунами с высотой волны в несколько сотен метров. А вот отсутствие серы там, где она должна была быть, натолкнуло ученых на мысль – это вещество испарилось сразу же, попав в атмосферу. Это привело к глобальному похолоданию, поэтому живой мир на планете не сгорел в пожарищах, а постепенно замерз, не сумев адаптироваться к быстрой трансформации климата.
Как косвенное доказательство приводится другая находка – обилие окаменевших останков древних рыб в 3 000 км от Чиксулуба. Эту рыбу принесло и выбросило далеко на берег все то же цунами, а происходило это на фоне повсеместных дождей, селей и оползней, так как морские обитатели оказались погребенными под толстым слоем почвы.
Образцы пород, взятые из кратера Чиксулуба]]></text>
</doc>
