<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гусеницы восковой моли способны решить нашу проблему мусорного пластика]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У проблемы загрязнения планеты пластиковыми отходами есть ровно два радикальных решения. Во-первых, можно резко сократить производство этого материала, сосредоточив усилия на переработке и многократном использовании. Во-вторых, можно изобрести способ его окончательного уничтожения, полного разложения и возвращения исходных веществ в природу. И если первое, с учетом терзающих человечество разногласий, видится нереальным, то во втором сценарии нашим союзником может стать небольшая гусеница Galleria mellonella.
Еще в 2017-ом биологи Паоло Бомбелли и Кристофер Хоу обнаружили, что личинки Galleria mellonella (восковой моли) с легкостью выбрались из прочных пакетиков, в которых их перевозили. Они просто проели себе путь на свободу – когда биологи уже целенаправленно начали скармливать им полиэтилен, гусенички вновь проявили отличный аппетит. Стадо из 100 особей за 12 часов полностью переварило 92 мг пластика, с пользой для себя и без вреда для окружающей среды.
Восковая моль является паразитом пчелиных сот, она откладывает внутрь личинки, которые растут, поедая воск. Это сложный и прочный материал, он состоит из целой смеси липидных соединений, среди которых есть почти прямые аналоги полиэтилена по химическому составу. Иными словами, личики восковой моли от природы обладают способностью питаться пластиком, причем одной из его самых устойчивых к разложению форм.
Это не означает, что нам нужно срочно строить фермы для выращивания гусениц и отправлять их армады на мусорные полигоны. Гусеницы не съедят больше, чем им нужно, и не могут состязаться с темпами генерации мусора человечеством. Решение видится в том, чтобы изучить механизмы работы этого живого утилизатора и создать на их основе биотехнологические решения для промышленной переработки пластикового мусора.]]></text>
</doc>
