<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Смертельно опасный асбест может стать эффективным инструментом в войне с глобальным потеплением]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Массачусетского технологического института предложили применять асбест для извлечения из атмосферы углекислого газа. Но вместо разработки фильтров с новым наполнителем они предлагают применять для этих целей непосредственно асбест в процессе его добычи в шахтах. В перспективе это поможет вдохнуть новую жизнь в увядающую отрасль.
Асбест в прошлые годы высоко ценился из-за жаростойкости, прочности и особой волокнистой структуры, что позволяло создавать из минерала огнеупорное тканое полотно. Увы, эти же волокна оказались ключевым фактором развития рака легких, мезотелиомы или асбестоза. Люди стали относиться к асбесту с большой осторожностью, массовая добыча сократилась, и многие шахты были закрыты.
Открытие американских ученых заключается в том, что как раз канцерогенные типы асбеста из-за огромной площади поверхности на своих бесчисленных волокнах отлично поглощают углерод. Материл особенно эффективен при абсорбции углерода воздуха или растворенного в воде (например, содержащегося в атмосферных осадках). При контакте асбеста и углерода образуются соединения магнезиты, стабильные и инертные, не представляющие опасности. Таким образом, решаются две задачи – очищается атмосфера и нейтрализуется опасный асбест.
Проблема в том, что для эффективной очистки воздуха нужно фильтровать огромные объемы газа, для чего нужно добывать пропорциональное количество асбеста, который до вступления в реакцию все еще остается крайне опасным. Поэтому для снижения риска ученые предложили модернизировать технологию добычи, чтобы асбест улавливал углерод непосредственно в шахте. Все самое опасное будет происходить внутри, а наружу будет поступать только нейтральный магнезит. Технология пока не готова, но инженеры уже проводят экспериментальные работы на одной из закрытых асбестовых шахт.]]></text>
</doc>
