<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Химики сумели превратить природный газ в твердую форму для безопасного хранения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Химики из Национального университета Сингапура усовершенствовали технологию перевода природного газа из газообразного состояния в твердое. Идея подсмотрена у природы – по сути, речь идет об искусственном способе создания газогидратов, известных как «горючий лед». Достижение ученых в том, что теперь этот процесс можно проводить за считанные минуты и без использования токсичных компонентов.
Газогидраты образуются, когда молекулы газа оказываются заключенными между молекулами воды, в своего рода клетках или ячейках. Они не могут разлетаться в разные стороны, что сильно увеличивает плотность вещества, позволяет заключить в малом объеме большое количество газа и обеспечить стабильность вещества. В природе газогидраты образуются в морских глубинах при сильном давлении, но этот процесс занимает миллионы лет. В сингапурской лаборатории то же самое повторили за 15 минут.
Строго говоря, технология не нова, но сингапурские химики сумели подобрать новый эффективный катализатор для реакции поглощения газа водой. Сообщается, что это аминокислота L-триптофан, которая действует в комбинации с другими компонентами, названными «секретными». Формирование искусственного газогидрата позволяет сжать газ в 90 раз, при этом вещество остается стабильным и взрывобезопасным.
Помимо высокой скорости получения твердого вещества новинка имеет и другое преимущество – температура хранения такого газогидрата всего -5 °C. То есть его можно транспортировать в обычной морозилке, а не в виде сжиженного газа в газовозах при -162 °C. А это сулит снижение затрат энергии на охлаждение и уменьшение общих затрат на манипуляции с природным газом. Сейчас химики готовят эксперимент по созданию сразу 100 кг газогидрата за одну операцию, с тем, чтобы в дальнейшем адаптировать технологию для промышленного производства.]]></text>
</doc>
