<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[25 млн лет назад океаны планеты терроризировали гигантские дельфины-убийцы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В историю развития китообразных добавлен важный, хотя и противоречивый эпизод. Ученым удалось достичь консенсуса относительно ископаемого скелета предка дельфинов, который жил 23 млн лет назад в океанах на территории современной Южной Каролины. Они определили, что он относится к виду Ankylorhiza tiedemani – самых больших, зубастых и агрессивных дельфинов в истории нашей планеты.
Скелет древнего дельфина был найден еще в 1990-е, но изначально неправильно идентифицирован – и это не случайно. Дельфины Ankylorhiza tiedemani напоминали современных особей не более, чем древний неандерталец современного человека. Огромные, длиной почти 5 м, с крупными зубами, они были на вершине пищевой цепочки в океане тех далеких времен. Во многом из-за того, что первыми в истории среди хищников развили способность к эхолокации.
Это сегодня биологический эхолот имеют все виды дельфинов, а также касатки, которые и занимают вершину пищевой цепочки среди морских млекопитающих. А 25 млн лет назад, на границе вымирания Ankylorhiza tiedemani, это свойство позволило дельфинам еще больше дистанцироваться от китов и окончательно перестать конкурировать за еду. Современные усатые киты питаются планктоном, а дельфины рыбой, что и позволяет им мирно сосуществовать в одной экосистеме.
А в период 23-35 млн лет назад все было иначе. Ученые с удивлением отметили, что дельфины и киты независимо друг от друга в ходе эволюционного процесса развивали идентичные полезные для жизни в море черты. Например, строение хвостового плавника и форму черепа. Это важно – они не унаследовали данные свойства от общего предка, а получили их самостоятельно, стремясь доминировать в мировом океане.]]></text>
</doc>
