<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые крупные птицы в истории Земли были слепыми ночными хищниками]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Огромные эпиорнисы, они же птицы-слоны, которые некогда стали основой легенды о гигантской птице Рух из сказок про Синдбада-морехода, вновь удивили ученых. В Университете Техаса в Остине провели новое исследование ископаемых останков и КТ-сканирование показало аномалии в строениях их черепов. Это дает право предположить, что гиганты видели крайне слабо или были вовсе слепыми.
Известно, что эпиорнисы вымерли совсем недавно — как и стеллерову корову, их уничтожил человек. Последнюю живую особь видели на Мадагаскаре примерно в XVI веке, там же до сих пор находят много целых яиц и скелетов. Достоверно известно, что местные аборигены охотились на эпиорнисов, но чтобы справиться с чудовищем ростом от 3 м и огромными когтистыми лапами, одного копья маловато. А ведь находят скелеты и по 5 м высотой!
КТ-сканирование черепов позволило построить цифровую модель мозга эпиорнисов и ученые неожиданно отметили, что в ней нет зоны, ответственной за зрение. Точнее, она такая крошечная и неразвитая, что это наводит на мысль – зрение для этих существ было далеко не существенным. Вероятно, они были почти слепы и вели ночной образ жизни, а в таком случае у человека днем оказывалось много больше шансов застать птиц врасплох.
Еще один важный момент: генетически ближайшими родственниками эпиорнисов, являются австралийские киви. Эти крошечные птички тоже фактически слепы и бодрствуют по ночам – их строение мозга очень напоминает эпиорнисов. А раз так, то и арабские моряки, увидев во тьме гигантский нечеткий силуэт, получили отличный материал для вдохновенного сочинения легенд о чудовищных птицах Рух из далеких земель.]]></text>
</doc>
