<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Google выпускает в крупных городах комаров-диверсантов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Выросшая из Google огромная корпорация Alphabet занимается проектами во многих областях, и сейчас ее всерьез заинтересовали комары. Ее дочерняя компания Verily провела успешные испытания по массовому уничтожению этого вида насекомых без вреда для остальных живых существ. Точнее, в распоряжении компании есть технологии по организации геноцида комаров в любой точке планеты, но пока нет представления о влиянии таких событий на природу в целом.
Зачем губить комаров, обитателям жаркой Калифорнии объяснять не нужно – для первого эксперимента был выбран местный округ Фресно. Специальные фургоны Verily объездили 3 000 домохозяйств и выпустили 15 млн. комариков мужского пола. Все они были инфицированы бактерией Wolbachia, что сделало их бесплодными, однако способными для спаривания. Потомства такие комары не дадут и помешают это сделать здоровым особям, что через несколько поколений приведет к тотальному снижению популяции.
Комары-диверсанты были выращены в специальных боксах с микроклиматом, под контролем роботов, каждый из них имеет уникальный идентификатор и все они учтены в базе данных. Для отслеживания перемещений взрослых комаров используют лазерные сканеры, что позволяет выпускать в окружающую среду строго определенное их количество. Весь процесс заранее смоделирован, просчитаны риски, для каждого комариного отряда определены координаты высадки, а весь процесс происходит под контролем автоматики. Теоретически, если поставить оборудование на шасси автомобиля-беспилотника, процесс можно реализовать и вовсе без участия человека.
Комаров выпускали весь 2017 год, а в текущем году подвели итоги. И они впечатляют – на калифорнийских землях удалось уничтожить 95 % всех комаров, а в австралийском Иннисфейле — 80 %. И вот тут пора бить тревогу, потому что матушка природа в ходе эволюции отвела комарам свое место в круговороте жизни. Например, без комаров невозможно разведение рыбы в пресноводных водоемах, потому что мальки питаются их личинками. И если Alphabet всерьез собирается заняться комариным геноцидом, пусть и под благими заявлениями о борьбе с малярией и вирусом Зика, то это потенциально несет риск больших проблем для планеты.]]></text>
</doc>
