<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человечеству угрожает синдемия, выросшая из трех глобальных мировых проблем]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изменения климата, экономические проблемы, голод в одних странах и массовое ожирение населения в других – все это оказалось составными частями одного явления, которое получило название «Глобальная синдемия». Оно выросло и сформировалось из трех крупных текущих пандемий: опасные реформы в сфере здравоохранения, хищническая корпоративная политика и скрытые манипуляции с информацией и мнением аудитории. Группа из 40 экспертов призывает рассматривать эту проблему как комплексную угрозу существованию всей нынешней цивилизации.
По расчетам ученых, при сохранении текущих тенденций к 2050-ому потребление пищи на планете увеличится на 50%, а спрос на продукты животного происхождения — на 70 %. Подобная нагрузка уничтожит природу сельскохозяйственных регионов, кардинально изменит их климат на столетия вперед, но при этом население большинства стран станет еще более голодным и нищим. Вопрос можно было бы попробовать решить массовым внедрением передовых с/х технологий, но затраты на них снизят сверхприбыль корпораций, на что они добровольно не согласятся. Сами же потребители просто не знают о таких вещах – среди них поддерживается информационный голод.
В развитых странах медицина сконцентрирована не на исцелении больных, а на обслуживании нездоровых. Это выгоднее финансово, плюс люди с мышлением потребителей зачастую не склонны самостоятельно поддерживать свое здоровье. Вылеченный от недуга человек радуется возможности вернуться к привычному образу, а не радикально менять его на более здоровый. А политики не спешат проводить реформы, которые бы что-то изменили, потому что главной целью нынешней цивилизации считается рост экономических показателей — фактически, любой ценой.
Больные, толстые или истощенные, люди с ограниченным кругозором не видят альтернатив своему существованию. У тех, кто мог бы предложить им иное видение, нет финансов и власти для организации глобальных реформ. А крупному бизнесу нет смысла менять схемы работы, потому что истощение регионов и грандиозные проблемы миллионов людей лишь открывают новые возможности для заработка. Крайняя нужда, в еде или антидепрессантах, заставит потребителей вновь и вновь отдавать последнее. Но кто знает, когда наступит критический момент и вся эта пирамида рухнет, повергнув цивилизацию в тотальный кризис?]]></text>
</doc>
