<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайские студенты проводят в симуляторе лунной базы по 200 дней за смену]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-01-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В официальной космической программе Китая нет планов создания поселений на Луне в ближайшие десятилетия, однако отработка этой концепции идет семимильными шагами. Выстроенный в Пекине «Юэгон-1», он же «Лунный дворец», принял уже третью смену испытателей-добровольцев. Это лаборатория, в которой имитируется существование коллектива селенавтов в условиях изоляции – первых колонистов на Селене-Луне.
Проект Лунного дворца был запущен в 2014-ом, первая смена добровольцев-экспериментаторов провела в изолированном комплексе 105 дней. Они сосредоточились на вопросах выживания, занимались выращиванием съедобной зелени, подготавливали условия для разведения животных, как источника протеинов. Но, самое главное, оттачивали технологии использования биоферментации для переработки отходов, выбрасывать которые просто некуда.
Когда вопросы жизнеобеспечения были отработаны, настало время психологических экспериментов. Руководство программы студентов не щадило, им устроили несколько полноценных блэкаутов для имитации серьезных катастроф в лунном поселении. В первой смене было 2 парня и 2 девушки, которых через 60 дней сменил другой коллектив – жить 200 дней в условиях, оставленных первыми. Затем запланирована еще одна пересменка, и еще, и еще, без возможности взять и начать все с нуля. Условия эксперимента в данном случае полностью соответствуют реальности.
В прошлом году Базз Олдрин, астронавт, который побывал на Луне, в одном из интервью сказал: Марс это цель, а Луна – реальность. И чтобы полететь далеко за пределы Земли, людям придется освоить ее спутник и научиться жить на нем, чтобы обслуживать корабли, которые устремятся вдаль. Так что китайские эксперименты вовсе не оторваны от реальности и имеют недюжинную практическую и теоретическую пользу.]]></text>
</doc>
