<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исаак Ньютон изучал Великую пирамиду Гизы, чтобы рассчитать дату библейского апокалипсиса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На аукционе Sotheby выставлены на продажу несколько фрагментов рукописей, созданных легендарным ученым Исааком Ньютоном, но ранее практически неизвестных. Сам физик никогда не планировал их публиковать, а те, кто разбирал его наследство, не стали этого делать, чтобы не испортить репутацию гения. Существует даже легенда, что пес Ньютона по кличке Диамант нарочно обронил свечу и устроил пожар, чтобы уничтожить эти крамольные и реально опасные в те времена бумаги.
Выставленные лоты представляют собой разрозненные обгорелые листы с рукописным текстом, который очень непросто понять. В отличие от иных, упорядоченных записей, здесь Ньютон излагал мысли для себя, перескакивая с одной темы на другую. Ученый был широко известен тем, что не ограничивался одной лишь физикой, но теперь мы знаем, что он всерьез изучал еще и алхимию, магию, оккультизм и древние мифы. Словом, все то, что сегодня именуется лженаукой, а в XVII веке сильно порицалось и церковью, и нарождающимся научным сообществом.
Ньютон относился к подобным материям как ученый и рассуждал примерно так: если в Древнем Египте построили огромную пирамиду, которая стоит уже несколько тысяч лет, значит, тамошние инженеры обладали реальными знаниями, которые пригодятся и ему самому, чтобы изучать мир. Ньютон полагал, что египтяне применяли сложные алхимические составы для обработки материалов и инструментов. Кроме того, нельзя построить такое колоссальное сооружение, не имея познаний о гравитации – принципе, который интересовал его больше всего.
Те, кто готов заплатить от $375 000 за обгорелые листки, смогут прочесть рассуждения ученого о «королевском локте» – мистической единице измерения, которая якобы лежит в основе расчетов строителей пирамид. Ньютон полагал, что если поймет и определит ее, то сможет открыть неизвестные и очень эффективные геометрические схемы времен Древнего Египта. А это, в свою очередь, позволит рассчитать с беспрецедентной точностью такие глобальные сущности, как окружность Земли или дату наступления предсказанного в Библии конца света.]]></text>
</doc>
