<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самый большой термитник в мире видно из космоса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно на северо-востоке Бразилии рабочие закончили выкорчевывать засохший участок джунглей солидных размеров, но оказалось, что для обустройства пастбищ он непригоден. Местность площадью с Великобританию загромождена невысокими земляными курганами, которые стоят на равном удалении друг от друга, всего примерно 200 млн. построек. Это дело рук самого великого строителя на планете и человеку остается скромно отойти в сторону перед ним – это постройки термитов!
В настоящее время термитник пустует, и есть мнение, что он, на самом деле, никогда и не был заселен. Самые молодые курганы имеют возраст в 700 лет, старые – почти 4 000 лет. Конструкция единообразная — это холм из вырытой и выброшенной наружу земли диаметром до 10 м и высотой до 3 м. В каждом есть центральный тоннель и развитая система ходов, причем все холмы связаны между собой и выстроены по некоему плану, со знанием дела.
Ученые нашли много следов складирования листвы, которой питались термиты, но ни мест под кладки яиц, ни королевских камер. Из чего сделали выводы – это не термитник, не жилое помещение, а очень обширная система внешней защиты. Термиты слепы и для обороны от врагов строят ходы под землей, проводя их к местам сбора еды, а избыток грунта выносят наружу. Уже подсчитано, что эти крохи, размером с ноготь человека, перерыли столько грунта, что можно отсыпать несколько тысяч пирамид Гиза. И масштабы их работы сегодня видно даже из космоса.
Один из вопросов, который мучает ученых: почему после стольких тысячелетий колоссальных усилий термиты покинули это грандиозное фортификационное сооружение? Эти насекомые вполне могут постоять за себя, что в комбинации с защитными крепостями делает войну с ними проблематичной. Но факт остается фактом – выстроив то, что сегодня официально именуется «самой большой экосистемой, созданной одним видом живых существ», подобно многим древним цивилизациям, термиты оставили ее и исчезли.]]></text>
</doc>
