<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему британские гвардейцы носят такие странные шапки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гвардия ее Величества – такая же неотъемлемая часть британской государственной идентичности, как Тауэр, Биг-Бен или Букингемский дворец. В проведении торжественных мероприятий неизменно участвуют королевские гвардейцы в безупречных красных мундирах и высоких меховых шапках.
Сегодня это может показаться странным, но столь узнаваемая во всем мире униформа создавалась вовсе не для парадов, а была повседневной принадлежностью солдат британской армии XIX века. Особо следует отметить, что традиция носить меховые шапки – bearskin («медвежья шкура») – появилась после битвы при Ватерлоо в 1815 году, во время которой британским солдатам «приглянулись» меховые головные уборы французов, доставшиеся победителям в качестве трофеев.
Само название «bearskin» говорит о том, что шапка изготовлена из медвежьей шкуры, а если конкретно – из шкуры канадского черного гризли. На каждый головной убор уходит одна шкура. Во всем чувствуется британская педантичность и приверженность традициям: высота шапки – ровно 46 см, вес – около 4 кг. Ежегодно служба снабжения армии ее величества закупает от пятидесяти до сотни головных уборов по цене около 900 долларов каждый.
Шапка крепится на голове специальным ремешком чуть выше подбородка, что далеко неслучайно. Дело в том, что гвардейцы во время торжественных построений иногда, увы, падают в обморок, а с учетом большого веса шапки при падении она должна легко слететь с головы, иначе может причинить своему «носителю» серьезную травму. И еще одна маленькая деталь – гвардеец даже в такой ситуации должен постараться упасть, как бою, лицом вперед, явив тем самым, свою доблесть.
Кстати, в последнее время у bearskin появляется все больше противников из числа защитников живой природы, предлагающих отказаться от этого пережитка прошлого, за который платят ежегодно своими жизнями десятки животных.]]></text>
</doc>
