<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Земле зафиксирован новый рекорд холода]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Национального центра данных по снегу и льду Университета Колорадо (Боулдер) раскрыли новые механизмы формирования областей с очень низкой температурой в Антарктиде. Все они располагаются на Восточно-Антарктическом плато, имеют небольшие размеры и форму в виде пятен. А что касается холода, температура внутри пятен опускается до рекордных -94…-98 °C.
Предыдущий официально зарегистрированный рекорд самой низкой температуры на Земле в естественных условиях составляет -89 °C, установлен он на советской станции в 1983-ем. Спустя тридцать лет спутниковые инструменты отыскали в Антарктиде участки, где температура должна была опуститься ниже 90 градусов мороза. Было развернуто масштабное исследование, в ходе которого изучили данные со спутников НАСА Terra и Aqua, а также группы спутников NOAA за 2004-2016 годы. Результатом стал новый рекорд холода: -98 °C.
Все пятна с рекордно холодной температурой расположены на Восточно-Антарктическом плато, бессистемно и на разном удалении друг от друга. Это небольшие впадины, оползни и прочие углубления в ледовом щите, где в безветренную погоду тяжелый холодный воздух оседает вниз и может стоять там по несколько суток, остывая еще больше. В здешней атмосфере минимум влаги, и тепло очень быстро рассеивается с поверхности снега. Самые низкие температуры были зафиксированы в пятнах, где микроклимат оказался наиболее устойчив.
Измерения производились удаленно, со спутников, при этом замерялась не температура воздуха у поверхности земли, как положено, а температура верхнего слоя снега. Если применить известные закономерности и коэффициенты, получаем расчетную температуру воздуха около -94 °C, что тоже составляет новый рекорд. Для окончательного решения задачи в ближайшие несколько лет планируется организовать наземную экспедицию, которая и займется изучением природы этих холодных антарктических пятен.]]></text>
</doc>
