<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новорожденные тираннозавры появлялись на свет размером с собаку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Размеры взрослой особи одного из самых страшных динозавров в истории планеты, тираннозавра, могли достигать 12 м – это был настоящий гигант. Однако его детеныши на момент покидания скорлупы яйца были совсем малюсенькими, в сравнении со своими родителями. К такому выводу пришла канадско-шотландская группа ученых после исследования останков, найденных в формациях Альберты и Монтаны.
Надо сразу уточнить, что до сих пор не обнаружены яйца динозавров, которые можно было бы с большой точностью причислить именно к кладке тираннозавра. Изучать приходится кости детенышей, и тот факт, что их найдено не так уж мало, подтверждает гипотезу. Юные тираннозавры были малы и слабы, часто становились жертвами хищников до того, как вырастут, поэтому в распоряжении ученых и оказались их маленькие кости.
Ученые провели 3D-сканирование костей близких родственников тираннозавра, дасплетозавра и альбертозавра. Оба погибли в раннем возрасте, вскоре после того, как вылупились из яиц. В первом случае удалось изучить фрагмент челюсти с зародышами зубов, во втором такой же неразвитый коготь – это явно были малыши. Сопоставив пропорции, ученые пришли к выводу, что тираннозавр в начале своей жизни достигал всего 90 см в длину – как не очень большая собака.
Внутри яйца маленький хищный динозавр находился в свернутом виде, поэтому занимал очень мало места – яйцо вряд ли было более 430 мм в длину. Это все равно делает тираннозавров одними из самых крупных существ в истории, когда-либо появлявшихся на свет из яиц. Тем более удивительно, сколько усилий требовалось маленькой рептилии, чтобы вырасти в настоящего монстра.]]></text>
</doc>
