<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вакцина от рака перешла в стадию испытаний на людях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человека, как и любое живое существо, можно привить от рака, хотя это заболевание кардинально отличается от вирусных инфекций, против которых традиционно применяются вакцины. Это было доказано учеными из Университета Огайо, которые разработали методику применения ингибиторов иммунных контрольных точек. Исследования на животных показали 90 % эффективность данной терапии и полную безопасность для организма.
Раковые опухоли крайне коварны и имеют механизм защиты от иммунной системы организма в виде сигнального белка PD-1. Он присутствует и на здоровых клетках, и на раковых, и отвечает за процедуру опознания «свой-чужой», когда иммунные B- и T-клетки приближаются к ним. Пока белки PD-1 в раковых клетках и белки PD-L1 в лимфоцитах работают нормально, иммунная система попросту игнорирует заразу, не видя в ней цель для атаки.
Идея доктора Правина Каумая, разработчика ингибиторов, в том, чтобы внести помехи в процедуру опознания. Для этого были разработаны специальные моноклональные антитела, которые вводятся в организм при помощи инъекций, отыскивают белки PD-1 и оседают на них, мешая правильному контакту с белками PD-L1. Лимфоциты не могут распознать эти клетки и автоматически запускают процедуру их уничтожения – иммунная система начинает сама искоренять в организме раковые опухоли.
Что еще важнее, блокировка сигнальной системы разрушает привычную комфортную среду для раковых клеток, они постоянно подвергаются угрозе, не могут расти и распространяться по организму. В этом и заключается полезный эффект вакцинации ингибиторами – данная терапия получила название PD1-Vaxx. Технология тщательно отработана, в ней применяются ингибиторы уже второго поколения, значительно более эффективные. В США и Австралии уже подобраны первые пациенты-люди, на которых будут тестировать PD1-Vaxx.]]></text>
</doc>
