<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Анализ ДНК сотен викингов показал, что они выглядели не так, как считалось ранее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одним из непременных, знаковых элементов культуры викингов были постоянные рейды, в ходе которых они привозили домой добычу, а взамен оставляли свое генетическое семя. Благодаря этому наследников викингов было так много, что и сегодня не менее 10 % шведов имеют их ДНК, а в Великобритании это 6 % населения. Но вот парадокс – внимательное изучение этих генов не выявляет следов рослых светловолосых людей, каким принято представлять данный этнос.
Эволюционный генетик Эске Виллерслев из Кембриджского и Копенгагенского университетов подвел итоги масштабного изучения останков викингов. Были изучены 442 скелета, датированных 793–1066 гг. н. э. и найденных на обширной территории от льдов Гренландии до степей России. Первый и главный вывод: викинги не были ни отдельным народом, ни расой, большинство из них вообще не состояло в родстве между собой. Викинги были сборищем людей самого разного происхождения, которых объединяла хозяйственно-культурная модель морских грабителей-завоевателей.
Массовое захоронение викингов в Великобритании
Ученые выделили среди викингов три крупных генетических группы. Датские викинги вели разбой и оставили свое наследие в Англии, норвежские викинги покорили Исландию и добрались до Гренландии, а шведские викинги подмяли под себя регион Балтики. Что интересно, между собой эти группы почти не пересекались, во всяком случае, не обменивались генетическим материалом. Возможно, из-за обычаев или древних запретов.
Так как большая часть банд викингов формировалась из пришлых сорвиголов из самых разных регионов Европы, вплоть до Средиземноморья, то генетический материал их был весьма разнообразен. И среди них было крайне мало блондинов, доминирующим цветом их волос был каштановый. Викинги практиковали работорговлю и имели много детей от наложниц, которых также собирали по самым разным краям и землям, что еще больше усиливало их генетическое разнообразие.]]></text>
</doc>
