<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые научились превращать обычные кирпичи в детекторы радиации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 1972-ом году на канале BBC вышла рождественская история-страшилка о том, что камни на самом деле являются носителями информации и хранят память о прошлых событиях. И иногда эта информация столь яркая, что прорывается наружу – в виде призраков и прочей мистики. История и сама идея стали очень популярными, а спустя полвека ученые из Университета Северной Каролины (США) хотят претворить ее в жизнь при работе с радиоактивными материалами.
В основе технологии лежит способность силикатов, вроде кварца или полевого шпата, реагировать на гамма-излучение. Они улавливают электроны и удерживают их в своей кристаллической решетке, как в темнице. Если сообщить этим электронам дополнительный импульс, они породят свечение, которое можно зафиксировать и измерить. С помощью этой технологии ученые надеются фиксировать, подвергались ли обычные кирпичи в какой-то момент времени воздействию радиации.
Кирпич в данном случае имеет двойное назначение. Во-первых, что современные образцы, что древние – и это куда важнее – уже имеют в своем составе те самые силикаты. То есть, являются готовыми носителями детекторов, а некоторые уже накопили ценную радиометрическую информацию за время использования. Во-вторых, кирпич – пассивный детектор, он не нуждается в энергии и служит столетиями. Можно выстроить здание или несколько помещений такой конструкции, что они помимо основных задач будут служить огромными камерами по фиксации гамма-излучения многие годы подряд.
Извлечение информации по новому методу оказалось весьма трудоемким делом – но и продуктивным. Ученые смогли узнать, в какой момент времени, на каком расстоянии и с какой стороны от кирпича находился источник радиации, какова была его мощность и т.д. Фактически кирпичи сами рассказывают свою историю, стоит только начать их «слушать».]]></text>
</doc>
