<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Драконы Комодо оказались обладателями уникальной подкожной биоброни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Техаса в Остине (США) сумели раскрыть один из секретов неуязвимости гигантских варанов с острова Комодо. Драконы Комодо, как их величают, считаются самыми крупными и агрессивными среди варанов, причем их поведение во многом основано на уверенности, что никто не сможет нанести им серьезную травму. Кроме самих же варанов этого вида — и теперь стало понятно, почему.
Драконы Комодо известны своим жестоким эволюционным механизмом выживания – в голодные годы взрослые особи легко убивают и пожирают свой молодняк. Сопротивление бесполезно, потому что удары когтей блокируют остеодермы, костяные образования в нижнем слое кожного покрова. Это природная броня, которая есть у всех варанов, поэтому можно расцарапать им кожу, но трудно нанести глубокую рану.
3D-модель остеодермов комодского варана
Строение остеодерм именно комодских варанов оставалось загадкой, так как при весе более 100 кг и длине тела до 3 м в музеях предпочитают выставлять только скелеты рептилий, а остеодермы, как часть кожи, удаляются. Ученые из Техаса впервые в истории изучили при помощи рентгена строение брони живой 19-летней особи. И обнаружили сразу четыре разновидности костяной брони – пластинки были переплетены, подобно кольчуге, но имели разительно отличающуюся форму соединения.
Разные остеодермы защищают отдельные участки головы и шеи варана, у каждого вида своя специфика. Что интереснее всего – у молодых особей остеодерм нет в принципе, они лишены подкожной брони и потому уязвимы перед зрелыми варанами. Костяная эндозащита вырастает только тогда, когда ящерица достигает половой зрелости и определенных размеров — то есть, становится важной для выживания вида. Но как именно работает эта разнообразная биоброня, ученым еще предстоит разобраться.]]></text>
</doc>
