<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кальмары, осьминоги и каракатицы могут менять РНК по собственному желанию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование морских биологов из Marine Biological Laboratory, Вудс-Холл (США) подтвердило наблюдение от 2015 года – кальмары способны при необходимости менять фрагменты своей РНК. Для прочих живых существ это немыслимо и сродни тяжелой и опасной мутации, а эти беспозвоночные научились обходить несовершенство своего генома весьма изящным способом. Точный механизм еще предстоит выяснить, но сам факт такой манипуляции подтвержден документально.
В обычном случае РНК начинает формироваться при делении клетки, как транспортная копия последовательности ДНК, фрагмент за фрагментом. Но если у человека, например, после выхода из ядра такая РНК уж не меняется и в целости доставляет свой генетический груз, то у кальмаров она попадает в аксон. И вот там, под воздействием ряда факторов, запускается процесс перестройки этой РНК, причем очень масштабный.
Ученые не знают, зачем кальмарам такой странный механизм. Есть версия, что они решили взять эволюцию в свои руки, а потому не полагаются на случайные мутации и не ждут, пока их тело начнет адаптироваться к новой реальности. Они запускают управляемый пакет редактирования, чтобы сразу переделать РНК и собрать на их основе совсем другие белки. Те, в которых организм нуждается для выживания именно сейчас.
При этом старый, «фундаментальный» код ДНК никуда не пропадает и остается в качестве эталона. Для сравнения и контроля при будущих репликациях. Кальмары, осьминоги и каракатицы используют редактирование РНК для диверсификации белков, вырабатываемых в нервной системе. Возможно, этим и объясняется небывалый уровень интеллекта данной троицы по сравнению с другими беспозвоночными.]]></text>
</doc>
