<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые обнаружили в мозге «выключатель сознания»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Висконсинского университета в Мэдисоне (США) сообщают о новом прорыве в изучении функций мозга. Они применили на практике технологию «отключения сознания» с обратимым эффектом, сумев перевести живое существо из состояния, близкого к коме, в нормальное бодрствование одним нажатием кнопки. Пока опыты ставились на обезьянах, но уже активно ищутся добровольцы из числа людей.
Американские ученые сосредоточили внимание на латеральной части центрального ядра таламуса. Ранее было известно, что таламус является ретранслятором сигналов, станцией амплификации и обработки. Исследователи захотели понять в деталях, какую роль он играет в процессах бодрствования и сна, для чего разработали специальные электроды для точечного воздействия. Дополнительно они написали программу стимуляции, которая имитирует деятельность активного, бодрствующего мозга.
Центральный латеральный таламус
Подопытным макакам проводили глубокую анестезию, погружая их в бессознательное состояние, после чего запускали стимуляцию. Действие было практически мгновенным, животные приходили в себя и начинали вести себя так, будто и не отключались вовсе. Но это продолжалось недолго – пока по электродам бежал ток, а при отключении стимуляции они тут же возвращались в бессознательное состояние.
Ученые полагают, что человеческий мозг работает идентично. А это дает надежду на разработку новых датчиков, которые будут точно сигнализировать, бодрствует ли человек, даже если нет видимых внешних признаков. Например, чтобы исключить ошибки при анестезии во время длительных операций. Также на основе этого открытия могут появиться новые инструменты для выведения людей из комы и борьбы с нарколепсией.]]></text>
</doc>
