<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Искусственный синапс позволит создавать похожие на мозг компьютеры]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человеческий мозг до сих пор остается самым мощным органическим процессором. Не удивительно, что создатели искусственного интеллекта используют его как пример. Создаваемые ими нейронные сети воспринимают информацию уже очень похожим образом. Теперь ученые Стэнфордского университета сделали еще один шаг в этом направлении, разработав органический искусственный синапс — связующее звено между двумя соседними нейронами.
ИИ на основе нейросетей уже способен классифицировать изображения и звуки, играть наравне с человеком в шахматы и другие интеллектуальные игры, создавать произведения искусства, управлять автомобилем. Основная проблема интеллектуальных программных систем состоит в том, что они очень энергозатратны.
Ученым Стэнфорда удалось создать искусственный синапс, имитирующий процесс одновременной обработки и хранения информации. Построенный на основе батареи искусственный синапс работает, как транзистор. Устройство состоит из двух тонких пленок и трех электродов, где соленая вода представляет собой электролит между ними. Электрические сигналы передаются между двумя из них, а на третий подается управляющий сигнал.
В то время как обычные транзисторы имеют всего два состояния, искусственный синапс способен принимать до 500 различных запрограммированных состояний, что экспоненциально увеличивает вычислительную мощность.
При переключении между состояниями часть энергии заимствуется из смежных систем, таким образом значительно снижая потребление. Тем не менее, искусственный синапс все еще потребляет в 10000 раз больше энергии, чем органический. Но даже несмотря на это, результаты исследований означают шаг в правильном направлении, который позволит в дальнейшем создавать вычислительные устройства нового поколения.]]></text>
</doc>
