<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Палеонтологи нашли гигантских саблезубых анчоусов, живших в доисторические времена]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Порядка 20 тыс. видов или 95 % всех известных нам рыб относятся к классу лучеперых, который возник примерно 400 млн лет назад, а спустя еще 200 млн претерпел самую крупную революцию в своей истории. Разнообразие лучеперых рыб велико, среди них есть настоящие морские монстры, а недавно ученые обнаружили еще два необычных вида, правда, уже вымерших. Наверное, даже к лучшему, потому что их отличало наличие огромных зубов и запредельная агрессия.
Еще в 1946-м в Бельгии были найдены окаменелые останки странной рыбы, которая получила название Clupeopsis straeleni. Затем в 1977-ом в Пакистане нашли ее близкого родственника – Monosmilus chureloides. Долгое время образцы покоились в хранилищах, пока недавно команда палеонтологов из Мичиганского университета не взялась за их изучение. Они-то и доказали родство двух древних видов, установив, что оба жили 55 млн лет назад.
Это были опасные хищники около метра длиной с крупными острыми зубами, которые дополнялись единственным огромным, далеко выступающим из верхней челюсти клыком. Единственная версия о его предназначении – накалывать добычу, чтобы не улизнула. Интересно, что оба вида состоят в родстве с современными анчоусами – крайне популярным семейством промысловых рыб, среди которых нет ни одного хищника. И это наводит на мысль, что свирепый нрав и острый зуб сослужили древним анчоусам плохую службу.
Период существования саблезубых анчоусов приходится на начало палеогена, когда лучеперые рыбы начали бурно развиваться и доминировать в водной среде. Между ними шла жесткая конкуренция за место под солнцем, и тот факт, что мелкие анчоусы спокойно дожили до наших дней, а от зубастых гигантов остались только окаменелости, явно указывает на эволюционное превосходство маленьких неагрессивных рыбок.]]></text>
</doc>
