<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человечество столкнулось с новым комплексным феноменом – «Zoom-истощением»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На сегодняшний демнь мы уже знаем, что частое и продолжительное нахождение в видеочатах может быть невероятно утомительными. В изданиях BBC и Wall Street Journal, например, уже публиковались рассказы о феномене «Zoom-истощения», который заставляет людей чувствовать себя более социально подавленными, чем это было до пандемии.
Феномен связан с тем, что раньше люди использовали Zoom сугубо для встречи с клиентами, коллегами или преподавателями, словом – во внешней жизни. Теперь же, после долгого учебно-рабочего дня видеовстречи с близкими кажутся более утомительными, а отказ от выхода на связь стимулирует чувство вины из-за отсутствия весомых причин, на которые можно было бы сослаться.
Проблема в том, что интерактивное видео-взаимодействие принципиально отличается от личного общения. Когда мы сидим с человеком лицом к лицу, мы считываем гораздо больше информации, чем через узкое окошко камеры. Таким образом, нам приходится прилагать больше усилий, чтоб понять собеседника, и свои собственные слова отбирать тщательнее. Кроме того, мы теряем около 85 % коммуникации из-за отсутствия языка тела и даже из-за неработающего в процессе обоняния.
Известно, что Zoom на самом деле разрабатывался не для активного социального взаимодействия, роль которого передали ему сейчас. В обстановке офиса люди редко подолгу смотрят прямо в глаза друг другу. В окне же видеоприложения мы видим множество лиц крупным планом, которые смотрят на нас в течение всей конференции. Это провоцирует рефлекс «бей или беги», который вызывает серьезное психическое напряжение.
Профессор Дегендс-Уайт из Университета Северного Иллинойса предлагает несколько хитростей, которые позволяют минимизировать усталость от видеочатов. Например, вместо того, чтобы открывать свое собственное лицо, можно использовать аватар – это уменьшает социальную нагрузку. «Не планируйте встреч сразу друг за другом. Отдохните от экрана между сеансами и подышите свежим воздухом. Разделите пространства внутри дома на «офис» и «спальню». Можете чередовать разное освещение или одежду, чтобы показать себе, что происходит смена режима». Или просто выключить камеру во время видеоконференции. Программы типа Zoom позволяют контролировать расположение и размер окон с лицами других людей – используйте это. А можно и полностью отказаться от компьютера. Ведь всегда есть телефон – ваши переутомленные глаза будут вам благодарны.]]></text>
</doc>
