<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Из Калифорнии сообщают о крупном успехе эксперимента с безусловным базовым доходом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спустя два года после запуска проекта SEED в калифорнийском городе Стоктон его авторы решили подвести промежуточные итоги. Данный эксперимент посвящен выплате людям безусловного базового дохода независимо от их финансового положения. Полный отчет появится только в следующем году, но уже сейчас эксперты оценивают результаты проекта как исключительно положительные.
Важный момент – весь проект является частной инициативой экс-мэра Стоктона Майкла Таббса, он финансируется из пожертвований и не имеет никакого отношения к официальной политике властей США. Это станет предметом для обсуждения того, какая именно финансовая помощь простым людям эффективнее всего, так как по итогам прошлого, коронавирусного года, в этой сфере накопилось немало вопросов. Участники проекта SEED открыто говорят, что именно эти выплаты помогли им преодолеть финансовые проблемы и пережить 2020-й.
В эксперименте приняли участие 125 человек с доходом менее $46 тыс. в год, они получали $500 в месяц без каких либо условий. На начало эксперимента только у 28 % была работа с полной занятостью, но спустя два года их число выросло до 40 %. Дополнительные деньги позволили многим преодолеть «бутылочные горлышки» – например, оформить недешевую лицензию на новый вид деятельности, пройти неоплачиваемую стажировку, погасить кредиты и выбраться из долговой ямы.
Главным преимуществом такой финансовой помощи участники проекта назвали улучшение своего психического здоровья. Некоторые признались, что впадали в панику и принимали таблетки, будучи не в силах свести концы с концами. Но получив деньги (пусть и небольшие), смогли рассчитаться с долгами и впервые взглянуть в будущее с оптимизмом. Сам Майкл Таббс заявляет, что прошлый год поставил множество американцев на грань финансового краха, тогда как программа SEED позволила избежать этого риска.]]></text>
</doc>
