<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В руинах Помпеи нашли прекрасно сохранившуюся лавку древнеримского фаст-фуда]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На раскопках руин Помпеи археологи обнаружили интереснейший объект – прекрасно сохранившийся термополий. Название образовано от слов «термос» (горячая, в данном случае – еда) и «полео» (торговля). Это аналог современной уличной закусочной с фаст-фудом и в Помпеях их было не менее восьми десятков, что весьма много даже для такого крупного по древним меркам города.
Торговый объект был расположен на некогда оживленном перекрестке улицы Серебряной свадьбы и Аллеи балконов. Археологам очень повезло, что его владельцы были людьми хозяйственными, поэтому при первых признаках катастрофы закрыли заведение, потушили очаг и накрыли посуду крышками. Благодаря этому в них даже сохранились образцы пищи. Чуть позже в опустевший термополий заскочил воришка и открыл горшок – его обожгло парами от горячей еды, он замешкался и так и погиб, сжимая в руке крышку.
Термополий был очень хорошо оборудован, здесь была своя водонапорная башня, небольшой фонтан, множество амфор разных размеров. В одной ученые нашли бобы фава, которые применялись для изменения вкуса вина – в заведении торговали алкоголем. Из закусок предлагали мясо уток и петухов, улиток и коз, а также блюда из рыбы. Были найдены продукты по отдельности и остатки уже готовых блюд, вроде паэльи, что указывает на широкий ассортимент еды в термополии.
Больше всего археологов удивили и обрадовали сложные цветные рисунки на стойке закусочной. Владельцы не пожалели средств на услуги профессионального художника, который изобразил диких зверей, сражающихся гладиаторов и нимфу-нереиду верхом на морском коньке. Очевидно, это был не скромный ларек, а настоящее украшение Помпей, которое чудом уцелело под слоем пепла.]]></text>
</doc>
