<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Антропологи воссоздали лицо древнейшего предка человека]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно была закончена реконструкция облика и смоделирована внешность существа, известного как Australopithecus anamensis. Он считается одним из самых древних известных предков человека, а потому ученым не терпелось узнать, как он выглядел. Тем более что вплоть до 2016-го в их распоряжении были лишь разрозненные фрагменты лицевых костей, пока в Эфиопии не был обнаружен хорошо сохранившийся череп.
Из-за того, что ученые подставили в модель человеческие глаза с осознанным взглядом, Australopithecus anamensis кажется неглупым и даже милым. Что, безусловно, далеко от истины – 3,8 млн лет назад гоминид был куда ближе к зверю, чем к разумному существу. Отчасти это обосновано давно проработанной моделью происхождения от диковатого A. Anamensis другого вида – A. Afarensis. К нему относится знаменитый австралопитек Люси, которая уже обладала зачатками разума.
Все резко изменилось после построения модели и сравнения ее с другими видами гоминидов. Внезапно выяснилось, что в черепе A. Anamensis есть не только «дикие черты», но и множество «продвинутых черт», которые считаются признаками эволюционного развития. Более того, некоторые из этих черт даже более развиты, чем у той же Люси. Так кто из них кому приходится предком?
В обновленной версии генеалогического древа человека A. Afarensis поставлена чуть раньше A. Anamensis, всего на каких-то 100 000 лет. И это не означает, что они происходят друг от друга, два вида вполне могли долго сосуществовать, чтобы их союз породил нового, продвинутого гоминида. Или, наоборот, один из видов эволюционировал и выжил второго, как уже частенько бывало в истории жизни на Земле. Значит, ученым предстоит еще много работы.]]></text>
</doc>
