<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Участники проекта по борьбе с коронавирусом случайно создали самый мощный суперкомпьютер в истории]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несмотря на допущенные в начале пандемии ошибки, человечество перехватывает инициативу, а попутно с непосредственной борьбой с коронавирусом ставит новые рекорды. Проект по созданию лекарства от коронавируса Folding@Home рапортует о росте количества участников до 700 000, а его суммарная вычислительная мощность теперь составляет 2,4 эксафлопс. Это уже нечто большее, чем суперкомпьютер, потому что сейчас мощность проекта превышает возможности 500 лучших суперкомпьютеров мира вместе взятых.
Желание как можно скорее найти лекарство от коронавируса мотивирует людей помогать проекту. Благо, сделать это может владелец любого ноутбука или ПК. Месяц назад, в конце марта, когда COVID-19 только ударил по западным странам, проект Folding@Home тут же получил ощутимую поддержку. К 30 000 постоянных участников присоединились еще 400 000, а мощность сети возросла до 470 петафлопс. С тех пор количество участников почти удвоилось, а мощность выросла в 6 раз.
На что же тратится такая сила? Сейчас работа сосредоточена на моделировании свойств «шипа» вируса SARS-CoV-2 – структуры из трех белков, при помощи которых вирус прикрепляется к клеткам ACE2. Этот объект получил название «демогоргон», по аналогии с монстром из сериала «Очень странные дела», из-за визуального сходства. Задача ученых и их помощников из проекта Folding@Home – найти способ заблокировать работу этого шипа.
Другими словами, самая мощная вычислительная сеть в истории человечества работает, чтобы сделать вирус «беззубым», и прогресс уже заметен. Более того, администрация проекта уверена, что вскоре количество участников превысит 1 000 000. Самое время помечтать о том, для каких полезных дел может быть использована такая фантастическая мощность после того, как мы справимся с COVID-19.]]></text>
</doc>
