<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если есть руками, то еда кажется вкуснее и можно съесть гораздо больше]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование маркетолога Адрианы Маджаровой из Технологического института Стивенса (США) объясняет один из факторов нарастающей тенденции к ожирению человечества. Оказывается, есть принципиальная разница между тем, употребляем мы пищу при помощи столовых приборов или едим просто руками. Во втором случае еда кажется заметно вкуснее, привлекательнее, и можно съесть значительно больше незаметно для себя.
Маджарова не дает ответа, почему так происходит, это что-то из области нейросенсорики и психологии, но ее исследования выявили важные факторы. Доминирующим принципом является уровень самоконтроля – уверенный в себе человек легко избегает соблазнов в еде и, наоборот, если решил съесть тарелку салата, то сделает это независимо от наличия вилки или вкуса ингредиентов.
Чтобы проверить свои выкладки, Маджарова устроила эксперимент, где одной группе едоков прочли лекцию о тонкостях выбора здорового питания. А перед другой просто извинились, мол, забыли столовые приборы, придется есть руками, но зато сколько хотите. В качестве еды предоставили пончики и пирожки с различной начинкой. Люди из первой группы съели мало, но очень активно обсуждали начинку и что с чем сочетается. Людей из второй группы интересовало лишь как не перепачкаться, пока поглощаешь неожиданное лакомство.
На практике это можно применять для ненавязчивого контроля над тем, что и как едят люди. Например, если установить в школьной столовой правило есть пиццу только ножом и вилкой, многие дети откажутся – процесс становится скучным, неестественным. Подхватить на бегу кусочек чего-то интереснее и вкуснее, чем отрезать порцию от общего блюда, накладывать на тарелку и чинно вкушать, следуя правилам столового этикета.]]></text>
</doc>
