<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Сополимеры» позволят перешагнуть за 10-нанометровый рубеж в создании микрочипов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ограничения закона Мура можно обойти, если прибегнуть к комбинации традиционных принципов разработки микросхем и новейших открытий в области нанотехнологий. В Массачусетском технологическом институте учатся создавать печатные платы при помощи инновационных материалов, которые за неимением лучшей версии пока называют «сополимерами».
«Сополимер» – составной материал, в котором длинные цепочки молекул образуются из двух разных исходных полимеров. Их получают старым, хорошо изученным способом, осаждая испаренное рабочее вещество на предварительно протравленную электронным лучом холодную подложку. Разница в том, что после полимеризации сополимеры самостоятельно образуют не одну, а четыре линии, которые следуют за изначально заданным узором.
Проще говорят, вместо одной «толстой» дорожки на плате образуется четыре «тонких», с идентичными свойствами. И если пересмотреть архитектуру чипа с учетом новых реалий, то можно создавать микросхемы вчетверо более продуктивные при сохранении того же размера. В теории. На практике же пока ученых живо интересует сама возможность работы с объектами размером менее 10 нм без существенных затрат.
Сверху — обычные дорожки, посередине и снизу — дорожки, полученные с помощью сополимеров
Мы научились вторгаться в нано-вселенную и даже менять там что-либо на свое усмотрение, но пока это лишь чересчур затратные игрища для ученых. А метод с использованием сополимеров отлично подходит для реализации его на существующих производственных мощностях. По сути, нужно лишь немного модернизировать литографическое оборудование и тогда нам откроется путь к полномасштабной работе с нанотехнологиями.]]></text>
</doc>
