<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему ученые предлагают сократить минуту до 59 секунд]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наша планета вошла в период, когда она несколько лет будет вращаться чуть быстрее обычного. Из-за этого стандарт минуты, как состоящей из 60 секунд, становится неточным. На бытовом уровне разницы нет, но вот если вы работаете со сверхточным оборудованием или обслуживаете коммуникации с огромной пропускной способностью, лишняя секунда становится огромной проблемой.
Издание The New York Post напомнило о казусе 2012 года, когда ручное добавление всего 1 секунды привело к краху серверов таких сильно загруженных сайтов, как Reddit, Yelp и LinkedIn. Пострадали и ОС Linux с Javascript, а все потому, что на практике до сих пор применяется устаревший принцип, когда программный код для тайминга использует очень грубый часовой механизм самого компьютера. Ориентация на глобальные сервера времени тоже не выход из-за высокого пинга и колоссального объема современного трафика.
Когда скорость передачи в компьютерных сетях измерялась килобайтами, проблемы не было, но сегодня за ту самую роковую секунду через оптоволокно передаются уже десятки гигабайт. Если просто прибавить или отнять секунду, можно потерять множество важной информации, создать серьезный риск рассинхронизации систем. То же самое касается научной деятельности – даже если менять время строго по графику перед началом работ, это приведет к накоплению погрешности в измерениях.
Проблема в том, что никакого выхода на данный момент нет. Во-первых, Земля так и будет постоянно замедляться и ускоряться, а мы только начали открывать факторы, из-за которых это происходит. Составить прогноз хотя бы на десяток лет вперед сейчас не представляется возможным. Во-вторых, специалисты спорят о том, как на практике реализовать коррекцию каждого дня всего на несколько микросекунд и создать новый общий стандарт времени. Первая конференция по обсуждению данной проблемы назначена на 2023 год.]]></text>
</doc>
