<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[1 из 5 взрослых людей испытывает психические расстройства в среднем возрасте]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские ученые из Университетского колледжа Лондона призывают пересмотреть понятие «кризиса среднего возраста» – по их мнению, данный феномен сейчас сильно недооценивается. Традиционно, основное внимание уделяется психическим проблемам детей и подростков, как развивающихся личностей, а также людей старшего возраста – в связи с риском старческой деменции. Но жесткая статистика показывает, что люди среднего возраста тоже чрезвычайно уязвимы.
Для исследования ученые взяли данные трех Национальных аналитических отчетов о состоянии здоровья и развития (Великобритания), куда вошли сведения о людях, рожденных в 1946 году, 1958 году и в 1970-е. Было выделено 28 000 человек, которые в возрасте от 23 до 69 лет пережили какие-либо ситуации, связанные с психическим стрессом. Исследователи постарались охватить весь спектр недугов, без привязки к конкретным видам расстройств, чтобы оценить ситуацию в целом.
Выяснилось, что именно в среднем возрасте люди испытывали максимум психических перегрузок – страдает каждый пятый. И налицо тенденция на «омоложение» проблемы: так, у рожденных в 1946-м этот показатель составил 19,1 % к возрасту 53 года. У тех, кто родился в 1958-м, это 15,2 % к возрасту 50 лет, а поколение родом из 70-х начало жаловаться на стресс уже в возрасте 46 лет, причем таких набралось 19,9 %. Данные о Великобритании, но исследователи уверены, что в современном глобальном мире ситуация в других странах схожая.
Один из главных источников стресса в среднем возрасте – работа. Кто-то ее теряет, другие осознают ошибку в выборе профессии, третьи строят карьеру и должны жертвовать ради нее отдыхом и общением с семьей. Многие испытывают трудности с воспитанием детей или сталкиваются с разводом, а кто-то осознает, что теперь он – тот самый взрослый человек, который должен заботиться и о младших членах семьи, и о постаревших родителях. А появление такой ноши не может пройти абсолютно бесследно.]]></text>
</doc>
