<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вакуумные транзисторы вобрали в себя лучшее от полупроводников и вакуумных ламп]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На рубеже 60-70-х годов вакуумные электронные лампы были полностью вытеснены полупроводниковыми транзисторами. Однако их «похороны» оказались преждевременными. Сегодня уже смело можно говорить о создании нановакуумных канальных транзисторов — NVCT, вобравших в себя все лучшее от предшественников.
По сравнению с обычными транзисторами NVCT работают гораздо быстрее. Они более устойчивы к высоким температурам и радиации, что делает их незаменимыми для использования в технике будущих космических миссий и в ТГц-электронике. Они также смогут внести «поправки» в известный Закон Мура, согласно которому число транзисторов в компьютерном чипе не может быть беспредельным.
Как известно, вакуумные лампы были достаточно громоздкими и потребляли огромное количество энергии. NVCT-транзисторы в этом смысле «неприхотливы» и могут занимать всего несколько нанометров, поэтому разглядеть их можно лишь с помощью электронного сканирующего микроскопа.
Похоже, решена проблема энергопотребления. Ученые из Исследовательского центра NASA Джин Ву Хан, Дон Мун и М. Мейаппан разработали NVCT-транзистор на основе кремния с улучшенной конструкций затвора, что снижает управляющее напряжение от нескольких десятков вольт до пяти.
На самом деле пространство внутри NVCT – не совсем вакуум. Оно заполнено инертным газом, (к примеру, гелием при атмосферном давлении), в котором движутся электроны. Поскольку расстояние между ними не превышает 50 нм, вероятность их столкновения с молекулами газа ничтожно мала, что позволяет электронам двигаться практически беспрепятственно, как в реальном вакууме.
В будущем ученые планируют повысить производительность NCVT-транзисторов, улучшить их надежность и продлить срок службы.]]></text>
</doc>
