<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пленка с глиняными нанотрубками сохранит пищу свежей в полтора раза дольше]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По статистике от 30 % до 40 % собранного урожая в развитых странах попадает не на столы людей, а в контейнер с отходами. В университете Сабанчи, Турция, разработали необычный наноматериал, который призван решить эту проблему.
Разработка представляет собой добавочный слой к обычной полиэтиленовой упаковочной пленке. Он состоит из галуазитовых трубок – полых цилиндров нанометрового размера, сформированных из природного глинистого минерала. Форма и химические свойства этой прослойки превращают ее в многофункциональный барьер для веществ, влияющий на порчу продуктов.
Нанотрубки из глины блокируют доступ кислорода извне и не дают испаряться влаге – в результате, еда не обветривается и не высыхает. Плюс эта микроструктура абсорбирует этилен — газ, который служит гормоном роста для многих видов овощей и фруктов, вынуждая их созревать и сгнивать раньше срока. Вдобавок полости трубок можно заполнить антибактериальными эфирными маслами, которые смогут уничтожать ненужную микрофлору внутри упаковки.
Томаты после 6 дней хранения: слева — в обычной пленке, справа — в пленке из нового материала
В ходе экспериментов обычные томаты, будучи завернуты в новую пленку, сохраняли свежесть и товарный вид на протяжении 10 дней. На сырой курице в упаковке через сутки зафиксирован почти нулевой рост микроорганизмов, мясо вне холодильника не испортилось вовсе. Уже созревшие, ярко-желтые бананы не меняли своего состояния и не гнили в течение 6 дней. Правда, пока остается открытым вопрос токсичности – насколько безопасны продукты после пребывания в такой защите, должны показать будущие эксперименты.
О разработке коммерческой версии упаковки на данном этапе речь не идет, технология пока относится к экспериментальной.]]></text>
</doc>
