<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые не нашли подтверждений, что фильтры синего света помогают уснуть]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американский невролог Тарек Юсеф в интервью The Conversation рассказал о природе масштабного поверья, связанного с синим светом. Сегодня в продаже есть много очков с блокировкой световых волн на этой длине, а в смартфонах применяются фильтры, которые снижают яркость синего цвета в пользу красного. Все это делается якобы для того, чтобы людям было проще уснуть (считается, что синий свет негативно влияет на естественный ритм сна), однако на практике это не работает.
Тарек Юсеф поясняет, что все началось с открытия молекулы меланопсина, которая связана с группой нейронов в глазу, сигналы от которых поступают в супрахиазматическое ядро. Это – наши «биологические часы», здесь происходит регулировка циркадных ритмов, от которых и зависит качество и продолжительность сна. Известно, что как фотопигмент, меланопсин наиболее чувствителен к синему свету, что и привело к сомнительному заключению. А именно, что постоянное наличие синего света от экранов и мониторов перед глазами влияет на мозг и циклы сна-бодрствования.
Приверженцев этой теории гораздо больше среди бизнесменов и дизайнеров, чем среди ученых. Простая и складная теория позволяет возвести блокировку синего света на уровень эффективного лекарства, которое можно продать. Но никаких клинических испытаний, подтверждающих эти заявления, никогда не проводилось. Зато есть результаты измерений, согласно которым меланопсин реагирует на многие оттенки света, просто уровень реакции слабее, чем на синий свет. Так что же тогда надо блокировать?
Тарек Юсеф склоняется к мысли, что одним светом дело не ограничивается, наш мозг принимает огромное количество разных сигналов, от которых и зависят в итоге циркадные ритмы организма. Например, элементарная усталость глаз, которые долго не моргали, потому что человек увлеченно смотрел в экран гаджета. Так при чем тут синий свет?]]></text>
</doc>
