<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эта интерактивная карта покажет, что случится с городами к 2080 году]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Один из способов описать метаморфозы, которые произойдут с конкретным регионом по мере повышения мировой температуры — это сравнить его с существующим аналогом в другой климатической зоне. Американские исследователи подсчитали и ужаснулись – при сохранении нынешних объемов выбросов в атмосферу к 2080 году все города Америки будто переместятся на 800 км южнее. Например, уютный столичный Вашингтон, где на Рождество идет красивый снежок, станет жарким болотом, сродни низовьям Миссисипи.
Климатолог Мэтт Фицпатрик из Центра экологических наук Университета Мэриленда разработал интерактивную карту, на которой показаны примерные направления «смещения» основных городов США к 2080 году. За основу при моделировании взяты средние прогнозы по 540 городским округам по всей стране — и, что характерно, везде они сулят переход регионов в более жаркий и сухой климат, чем сейчас. Да, до указанной даты еще более полувека, но это повод задуматься тем, кто сейчас вступает во взрослую жизнь – шанс оценить, в каких погодных условиях ее придется провести.
Увы, Фицпатрик пока отразил на карте изменения только для территории США, так что жителям всех прочих стран придется довольствоваться сравнениями. Например, если холодный и ветреный Чикаго переедет с берегов Великих озер на равнины возле Канзас-сити, то дождливый Санкт-Петербург в Тверь или Ярославль. Сравнительно комфортный Хьюстон уподобится мексиканской пустыне, и нечто похожее может ожидать Краснодарский край. Вечную мерзлоту Сибири, по всей видимости, вообще ожидают удивительные метаморфозы.
Конечно, карта отражает лишь одну из версий развития событий, она составлена больше для наглядности, для концептуализации сложных вычислений и прогнозов. На самом деле, ученые опасаются куда худшего – что новый климат в разных местах планеты будет не похож ни на что известное. Это может быть любая комбинация привычных параметров погоды или нечто апокалиптическое, будто взятое из описаний для далеких миров.]]></text>
</doc>
