<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Усилия человечества по восстановлению озонового слоя наконец принесли результат]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования состояния окружающей среды последних лет свидетельствуют об одном: наша цивилизация неуклонно движется к экологической катастрофе. И все же в недавнем докладе ООН, несмотря на сохранение данной тенденции, отмечаются некоторые позитивные сдвиги. Речь идет, в частности, о результатах глобальных усилий по восстановлению озонового слоя, предохраняющего нашу планету от губительного ультрафиолетового излучения.
Каждые четыре года международная команда исследователей готовит доклад о состоянии озонового слоя Земли. К сожалению, на протяжении десятилетий под воздействием выбрасываемых в атмосферу миллионов тонн хлорфторуглеродов (CFC) он истощался угрожающими темпами, что неминуемо грозило нашей планете катастрофическими последствиями.
Все изменилось в сентябре 1987 года, когда был подписан международный Монреальский протокол, вступивший в силу в начале 1989 года и ратифицированный 196 государствами. Основная его идея – прекратить использование хлорфторуглеродов, выпуск которых был полностью запрещен с 2010 года.
Первые положительные результаты были отмечены уже в 2000 году. За первое десятилетие содержание озона в атмосфере увеличилось на 1–3 %. Основываясь на текущих прогнозах, озоновый слой полностью восстановится над Северным полушарием Земли к 2030-му, над Южным – к 2050-му, а над полярными регионами – к 2060 году.
Однако не все проблемы решены. Немало претензий у экологов к Китаю. Сейчас в разработке находится дополнение к Монреальскому протоколу – Поправка Кигали, которая запретит использование гидрофторуглеродов. Если она будет утверждена, то процесс глобального потепления, по оценкам экспертов, удастся замедлить на 0,4 %.]]></text>
</doc>
