<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самую маленькую в мире копию «Моны Лизы» собрали из ДНК]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Калифорнийского технологического института разработали методику манипуляции молекулами ДНК для сборки из них произвольных конструкций. И в качестве примера создали самую маленькую в мире копию известной картины Да Винчи. Она имеет мозаичную структуру и состоит из 64 отдельных фрагментов, которые получены по методу «ДНК-оригами».
Технология ДНК-оригами была разработана в 2006 году. В основе ее лежит свойство нуклеотидов, маленьких молекул A, T, C и G, которые нанизаны на длинную нить макромолекулы ДНК, соединяться между собой в строго определенном порядке. И если «поиграть» с их расположением на нити, то можно будет затем свернуть ее в клубок или сформировать иную устойчивую конструкцию, в отличие от классической двухнитевой спирали ДНК.
Группа ученых под руководством Григория Тихомирова разработала на базе ДНК-оригами технологию «фрактальной сборки». Изначально в отдельных пробирках синтезируется множество «квадратиков» из свернутых нужным образом молекул ДНК. А затем они выкладываются на подложку в заданном порядке, образуя узор. Звучит просто, но в реальности ученые решили сложнейшую задачу по минимизации затрат на синтез и манипуляции с отдельными ДНК.
Метод группы Тихомирова обладает еще одним достоинством – картины из ДНК легко масштабировать. Ассортимент базовых «квадратиков» невелик, но именно это и позволило сделать процесс «рисования» сравнительно дешевым и доступным. Уже готов онлайн-инструмент, который даст возможнось прочим ученым составлять свои схемы для последующего рисования по ним при помощи ДНК. О практическом применении технологии пока ничего не известно.]]></text>
</doc>
