<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Синтетическая роговица CorNeat вернула зрение слепому пациенту]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Израильская компания CorNeat сообщила о первой успешной операции по установке нового типа импланта роговицы, благодаря чему полностью слепой 78-летний мужчина вновь получил возможность видеть. Эта технология принципиально отличается от предыдущих тем, что в ней не применяется донорская ткань, а также электронные и механические компоненты. Спустя несколько недель имплант полностью срастается с роговицей и становится с ней единым целым.
Роговица – это тонкий прозрачный слой клеток, покрывающий переднюю часть глаза. Она подвержена дегенерации и нередко покрывается шрамами, как при травмах, так и вследствие болезней. Это может приводить к слепоте, как в случае с указанным пациентом, но до недавнего времени установка имплантов для ее исправления считалась последним вариантом из-за множества связанных рисков. Разработка CorNeat в корне меняет эту ситуацию.
Израильская технология базируется на двух принципах. Во-первых, здесь используется минимальное хирургическое вмешательство, всего несколько разрезов и швов. Во-вторых, синтетическая роговица изготовлена из биомиметического материала, фибробластов и коллагена, поэтому полностью срастается с тканями глаза. Как указано в официальном описании от CorNeat, имплант «стимулирует клеточную пролиферацию, ведущую к прогрессивной интеграции тканей».
Хотя полное приживление занимает несколько недель, зрение к пациенту вернулось уже в день операции – он смог прочесть офтальмологическую таблицу и узнать членов своей семьи. Сейчас в Израиле готовят к операции еще десять пациентов с проблемами зрения. На очереди пациенты со всего мира – всех их привлекает скорость восстановления зрения после операции.]]></text>
</doc>
