<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Государство Ниуэ стало первой в мире «Нацией темного неба»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная некоммерческая организация «Ассоциация темного неба» приняла в свои ряды остров Ниуэ, расположенный в Тихом океане к востоку от Тонга. Народ Ниуэ, который является одной из самых маленьких наций в мире (всего 1600 человек), с гордостью принял звание «нации темного неба». Это разделение введено в противовес другим странам, которые в XXI веке все больше страдают от светового загрязнения.
Необходимость в режиме «темного неба» возникла как острая реакция на избыток светового шума, который сегодня является уже весьма ощутимой проблемой. Речь идет не только о свете городов и предприятий, очень много загрязнения исходит от самолетов, спутников и персональных гаджетов. В некоторых регионах понятие «времени суток» и «светового дня» фактически осталось только на страницах учебников – люди могут всю жизнь проводить при искусственном освещении.
С появлением проектов массовых коммерческих спутников, вроде Starlink, стало очевидно, что возможность наблюдения за первозданным темным небом, усыпанным звездами, становится недостижимой редкостью. Поэтому, по аналогии с заповедниками дикой природы, в мире создано уже 130 мест, где световое загрязнение сведено к минимуму. В частности, на Ниуэ для этого полностью переделали системы уличного и домашнего освещения, проложили новые удобные пешеходные тропы, чтобы по ним можно было передвигаться ночью без фонарика.
На острове уже были обзорные площадки для наблюдения за китами, а теперь появятся их аналоги для наблюдения за ночным небом. Это элементы инфраструктуры для нового направления – «астротуризма», когда люди специально едут туда, где можно полюбоваться звездным небом во всей его красе.]]></text>
</doc>
