<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эффект «гусиной кожи» оказался связан с работой стволовых клеток]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых из Гарварда открыла новый механизм в жизнедеятельности волосяного покрова кожи человека. Они искали причины образования «гусиной кожи» или характерных мурашек на теле, а в итоге вышли на стволовые клетки. И обнаружили, что между этим рефлекторным действием и глубинной системой управления регенерацией волос есть прямая связь.
Когда снаружи становится холодно, симпатические нервы посылают сигнал на маленький пучок мышц, который соединяет волосяной фолликул с кожей. Мышцы сокращаются, фолликул сдвигается, на коже образуется характерное вздутие, а торчащий из него волос поднимается над кожей. Практического эффекта нет, потому что волосяной покров человека уже давно слишком редкий, чтобы вздыбленные волосы образовали тепловую защиту. У животных с густым мехом это работает, но не у людей.
Но почему же в ходе эволюции мы утратили шерсть на теле, но не избавились от этого пережитка? Вероятно, причина в том, что гусиная кожа – лишь часть реакции, ее быстрая фаза. Тот же симпатический нерв при рассмотрении под электронным микроскопом оказался связанным со стволовыми клетками в волосяном фолликуле. И на самом деле его срабатывание нужно для того, чтобы запустить процесс регенерации волос, стимулировать их быстрый рост и увеличение объема.
Ученые пришли к выводу, что данный механизм двухступенчатый, причем активирует обе ступени один симпатический нерв. Мурашки на коже – это информационный посыл, сообщение организму, что стало опасно холодно и нужно принимать меры. Но делать ставку только на них слишком рискованно, поэтому сразу же, параллельно, оправляется сигнал на волосяной фолликул с указанием начинать процесс регенерации. Чтобы организм в ответ на холод начал отращивать густой защитный покров, используя стволовые клетки. Но эта способность человеком давно утрачена, поэтому для нас все ограничивается гусиной кожей.]]></text>
</doc>
