<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Серые африканские попугаи стали первыми выявленными в природе птицами-альтруистами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сотрудничество и взаимопомощь присущи многим видам животных, а вот бескорыстные деяния – большая редкость. Кроме людей альтруистичное поведение характерно только для бонобо и орангутангов. Однако недавние исследования в Техасском университете выявили еще одного неожиданного кандидата: серых африканских попугаев.
Среди птиц много умных, развитых видов, но тот же ворон никогда не будет жертвовать своей добычей ради сородича. Совместно атаковать кого-то – это одно дело, а вот при дележе добычи все отстаивают свои интересы. С попугаями дела обстояли так же, даже на примере самых интеллектуальных голубоглазых ара, пока в эксперименте не ввели серых африканских попугаев.
Ученые применяли простую тактику – сначала птиц обучали обменивать колечко-токен на угощение, а потом сажали в две соединенные клетки двух попугаев, которым выдавали разное количество токенов. Птицы видели и слышали друг друга, а еще у них было специальное окошко для обмена токенами. И уже с первой попытки, в 8 из 10 раз, когда у соседа заканчивались токены на обмен, другой попугай сам протягивал ему свои лишние!
Серые африканские попугаи быстро установили связь между выдачей токенов, кормом и распределением ресурсов, поэтому в следующих опытах они начали выстраивать модель балансировки. Когда один попугай несколько ходов «сидел на мели» и кормился за счет подачек соседа, а потом уже ему перепадало много токенов, он старался отдать «долг». Бывало, что попугай отдавал свой последний токен соседу, если тот уже несколько ходов ничего не получал – бескорыстно помогал сородичу, проявляя истинный альтруизм.]]></text>
</doc>
