<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования ДНК выявили прежде неизвестную популяцию коренных американцев]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-01-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несколько лет назад в центральной части Аляски были обнаружены окаменелые останки девочки, «возраст» которых насчитывает примерно 11500 лет. Благодаря исследованиям ее ДНК удалось приоткрыть еще одну страницу в истории миграции людей на территорию Северной Америки, а также узнать о существовании ранее неизвестной человеческой популяции под названием «древние берингийцы».
В соответствии с общепринятой теорией прежде считалось, что люди мигрировали из Азии в Северную Америку примерно 15000-30000 лет назад по перешейку Берингия, тогда еще соединявшему берега двух континентов.
Последние открытия выявили как типичных, так и ранее неизвестных потомков древних людей, что удивило ученых, которые рассчитывали найти генетический профиль, соответствующий современным коренным обитателям Северной Америки. Исследования ДНК девочки показали, что она относилась к ранее совершенно неизвестной популяции людей, не имеющих ничего общего с теми, кто затем расселился по всему континенту.
Ученые выдвинули две возможных теории, объясняющие результаты исследований. Согласно первой, более 15000 лет назад две группы людей перешли в Америку по перешейку. Согласно второй, это была одна группа, затем разделившаяся на две совершенно независимых популяции.
Однако результаты генетического секвенирования говорят все же в пользу второй версии, при этом до сих пор остается загадкой генетическая обособленность древних берингийцев на протяжении многих тысяч лет.
В исследовании также говорится о так называемой обратной миграции коренных американцев на Аляску примерно 6000 лет назад, полностью поглотившей либо вытеснившей берингийцев, в результате чего сформировалось население современной Аляски — атабаски.]]></text>
</doc>
