<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Агентство DARPA просит вас найти ему «подземный лабиринт» для тайных экспериментов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Научно-военное агентство США DARPA опубликовало призыв с просьбой помочь в поиске для нее нового, специфического полигона. Речь идет о сооружении, которое можно описать как «подземный лабиринт», заброшенное метро или закрытый торговый центр. Особый акцент сделан на искусственном происхождении объекта, естественные пещеры DARPA не интересуют.
В твитах агентства показаны красноречивые примеры: заброшенный вокзал, пустые станции, старые бункеры, подземные парковки. Но руины не подойдут, нужно такое место, где можно свободно перемещаться в различных направлениях, где есть реальный риск заблудиться. В идеале это некий закрытый объект, изолированный от внешнего мира, с возможностью организовать там опыты без риска столкновения со случайными людьми. Подземное расположение не обязательно, главное, чтобы изнутри нельзя было ориентироваться по солнцу, звездам и прочим приметам, актуальным на открытом пространстве.
А нужен такой необычный полигон DARPA для программы SubT Challenge. Она посвящена технологиям ориентирования в пространстве, картографирования и перемещения по туннелям и подземным сооружениям. Военные цели вторичны, на первом месте стоит разработка методов организации разных работ в условиях неизвестного замкнутого пространства. Например, спасения людей из-под завалов после землетрясений или выживания в туннелях на случай заражения поверхности.
Городские постройки имеют свои особенности, поэтому DARPA и нужен объект, сделанный людьми. Ранее для SubT Challenge уже проводились работы в старых шахтах в Колорадо и Питтсбурге, а теперь исследователи хотят переместиться в урбанистическую среду.]]></text>
</doc>
