<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычный имплант подавляет аппетит и препятствует ожирению]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры Университета Висконсин-Мэдисон разработали уникальный имплантат, предотвращающий ожирение. В настоящее время в наиболее тяжелых случаях медики вынуждены прибегать к бариатрическим процедурам, в частности, к желудочному шунтированию. Несмотря на их эффективность, они представляют опасность для здоровья пациентов своими побочными эффектами. Новая методика, разработанная в последние годы, получила название «стимуляция блуждающего нерва» — VNS.
Блуждающий нерв связывает мозг и тело. Так, именно через него желудок посылает сигнал в мозг о том, что он заполнен, после чего мозг сообщает человеку, что прием пищи можно закончить. В ходе экспериментов ученые, стимулируя блуждающий нерв, научились «обманывать» мозг, в результате чего ему сообщалась ложная информация о наполненности желудка.
В 2015 году появилось устройство контроля ожирения «Maestro», которое, к сожалению, оказалось довольно громоздким, сложным в управлении и к тому же нуждалось в периодической подзарядке.
Новый VNS-имплант значительно отличается от своего предшественника — он гораздо меньше, и в нем отсутствуют батареи. Устройство получает питание в результате естественной перистальтики желудка.
В данный момент уже завершены испытания на животных. В результате, за первые 18 дней подопытные крысы потеряли более трети своего веса, и такая динамика сохранялась в течение последующих 75 дней. Как только устройство удалялось, животные возвращались к прежнему нормальному режиму питания.
Ученые надеются, что «человеческий» этап исследований окажется не менее удачным, и VNS поможет миллионам страдающих от ожирения справится с этим недугом.]]></text>
</doc>
