<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самое быстрорастущее растение в мире поможет в создании суперурожайных культур]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В отличие от дикой природы у человеческой цивилизации нет миллионов лет, чтобы эволюционировать естественным путем и адаптироваться к меняющемуся климату. Поэтому нам не только незазорно брать готовые генетические наборы, но и жизненно необходимо это делать. Любопытно, что одним из самых перспективных доноров генетического кода для будущего сельского хозяйства считается обычная болотная ряска, она же вольфия.
Вольфия широко распространена, она растет практически во всех пресноводных водоемах мира и является пищей для многих живых существ. Единичный экземпляр растения имеет размеры булавочной головки, у него нет ни корней, ни листьев, ни цветков. Размножается вольфия подобием почкования и за сутки удваивает (!) свою массу. Вот этот сверхбыстрый рост в условиях обычного пруда и заинтересовал ученых.
Секрет раскрыли исследователи из Университета Салка в Калифорнии. Они начали выращивать ряску в условиях искусственной смены светового дня, варьируя его продолжительность. Большинство растений критично зависят от условий фотосинтеза и меняют темпы роста в зависимости от освещения. Но вольфия оказалась безразличной к свету, у нее практически нет генов для реакции на него, а потому и нет ограничения на рост в условиях темноты.
Отсутствие корней для крепления в грунте, шипов для защиты, ароматных цветков для привлечения насекомых-опылителей и других атрибутов растений тоже оказалось запрограммировано генетически. Ученые пришли к выводу, что ряска в ходе эволюции избавилась от всего «лишнего», растеряла многие гены, сохранив только способность невероятно быстрого набора массы и размножения. То есть, просто позаимствовать у нее гены для создания высокоурожайных культур не выйдет, но вот сама разгадка секрета этого растения окажет немалую услугу мировой науке.]]></text>
</doc>
