<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древние викинги играли в настольные игры еще 1200 лет назад]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Члены краудфандинговой археологической организации DigVentures, под патронатом археологов из Даремского университета (Великобритания), в ходе последних раскопок в Нортумберленде сделали необычную находку. Артефакт – небольшая, размером с конфету, фигурка из двух видов стекла, белого и синего. Она имеет причудливую форму и узоры, что с учетом возраста минимум в 1200 лет указывает на огромную сложность в изготовлении. И, как следствие, большую ценность.
Первый вариант – это «король», главная фигурка из настольной игры викингов «hnefatafl», напоминающей шахматы. Сами шахматы появятся в Европе только через 300-400 лет. Судя по возрасту, фигурка была изготовлена во времена самого начала набегов викингов на британские острова, до того, как они награбили груды сокровищ, а потому еще ценили каждую монету. Фигурка, как и сама игра, наверняка принадлежала образованному ярлу, а не рядовому воину, а уж он никогда бы не расстался с такой ценностью.
Интересно и место обнаружения находки, руины древнего монастыря на острове Линдисфарн. Многочисленные черепки кувшинов, дорогие медные пряжки, булавки, а также элементы архитектуры указывают, что это была не скромная обитель монахов, а нечто вроде перевалочного пункта. Веселое, оживленное место, расположенное как раз на пути нашествий викингов в Нортумбрию – столкнувшись с северными воителями, монахи быстро поняли, что лучше сотрудничать, чем погибнуть.
Значит, на острове Линдисфарн с большой вероятностью шла торговля, награбленное обменивали на припасы, громоздкие предметы на компактные, удобные для транспортировки морем. Местные элиты взаимодействовали с викингами и, наверняка, любили коротать вечера за кружкой эля и настольной игрой. Можно представить себе спор, по чьим правилам играть, который перерастает в драку, где случайно убивают богатого бритта – владельца игрового набора и фигурки. Сама она в драке оказывается втоптана в грязь, викинги забирают свое и уходят, а ценнейший предмет остается ждать тысячи лет, чтобы поведать свою историю.]]></text>
</doc>
