<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Австралийские аборигены передают легенду об извержении древнего вулкана уже 37 000 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда исследователей во главе с геологом Эрин Матчан из Университета Мельбурна (Австралия) при помощи новейших методов радиоуглеродного датирования сумела предельно точно вычислить время извержения двух знаковых для этого континента вулканов. Речь идет о «Будж Биме» и расположенном в 40 км от него «Башенном холме». Они интересны тем, что факт их извержения предельно точно отражен в устном предании коренных австралийцев, хотя само событие произошло задолго до появления каких-либо цивилизаций в мире – около 40 000 лет назад.
У коренных народов Австралии никогда не было письменности в современном понимании, вместо этого обширная история жизни многих племен достаточно точно и детально отражена в их устных преданиях. Из-за этого старые легенды сложно перепроверить, и существует закономерный скепсис, что информация прошла через память тысяч носителей без искажений. Однако в случае с вулканом Будж Бим пока все сходится до мелочей.
В рассказах аборигенов давным-давно в местности Гундитжмара, где и расположены потухшие ныне вулканы, первородное существо, огненное по своей природе, пережило процесс трансформации, вырвавшись из недр земли и став частью мира под небесами. Исследования австралийских ученых показали, что извержение Будж Бима произошло 36 900 лет назад, а всего через сотню лет (время жизни нескольких поколений людей) 36 800 лет назад извергся и Башенный холм. Чем не начало легенды об огненном демоне, который со второй попытки все же сумел покинуть подземный мир?
Дополнительный интригующий факт – в этом же регионе ранее был найден так называемый «бушлендский топор». Древний костяной инструмент был погребен под слоем вулканической пыли, что означает присутствие в момент извержения вулкана в этой местности людей. Выходит, цивилизация австралийских народов имеет, как минимум, сорокатысячелетнюю историю, а предание об огненном демоне – древнейшая легенда, основанная на реальных событиях, из созданных человечеством.]]></text>
</doc>
