<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые озадачены «криками Земли» во время солнечных бурь]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В космическом вакууме звук не распространяется, но там хватает электромагнитного излучения, преимущественно из-за солнечного ветра. Это излучение можно конвертировать в звук – и услышать, как реагирует магнитосфера Земли на давление солнечный вихрей. Оказалось, что у этого процесса есть своя «мелодия», которая кардинально меняется во время ударов солнечной бури.
В обычных условиях, при стабильном солнечном ветре, его частицы отражаются от магнитосферы обратно, навстречу основному потоку, что и порождает магнитоакустические колебания. Данные, собранные космическими кораблями Европейского космического агентства, демонстрируют спокойный, однотонный, «щебечущий» звук преимущественно на низких частотах. Магнитосфера Земли постоянно «поет», реагируя на изменения в динамике солнечного ветра.
На текущий момент сделаны записи шести крупных солнечных бурь, и эти данные поразили ученых. Они рассчитывали зафиксировать усиление давления на магнитосферу, которое привело бы к повышению частоты звучания, а вместо этого получили сложную какофонию звуков без доминирующих частот. Процессы, происходящие на границе магнитосферы во время солнечных бурь, оказались много сложнее, чем мы ожидали.
Новая теория гласит, что отраженные от магнитосферы частицы тут же сталкиваются с чудовищным по силе давлением солнечного ветра, из-за чего начинается их многократное отражение. Вместо ритмичного движения происходит некий иной процесс, и речь идет об энергии такого уровня, что не исключено формирование неизвестных пока геомагнитных возмущений. Они вполне могут пробивать магнитосферу и воздействовать на объекты даже в тропосфере планеты.]]></text>
</doc>
