<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Найден гигантский предок млекопитающих, который конкурировал с динозаврами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Польские ученые завершили изучение останков чудовищного существа, происхождение которого меняет всю картину древнего животного мира. Животное получило название «Lisowicia bojani» и считается первым дицинодонтом, найденным в Европе. Это был травоядный монстр, наполовину рептилия, наполовину млекопитающее, который мог побороться с динозаврами за место под солнцем.
Принято считать, что примерно 300 млн. лет назад на Земле правили синапсиды, общие предки всех сухопутных существ. В ходе Пермского вымирания они разделились на множество групп и одна из них эволюционировала в гигантских хищных ящеров, динозавров, тогда как все остальные стали совсем крохотными. Новая находка вносит коррективы в эту схему – мы видим, что минимум один вид не-динозавров жил в ту же эпоху и тоже развился в отнюдь не маленькое существо.
Lisowicia bojani относится к дицинодонтам, которые не являются прямыми предками современных млекопитающих. Скорее, боковая и в итоге тупиковая ветвь эволюции. Вместо рта у них было подобие черепашьего клюва, с двумя небольшими бивнями по бокам, а из-за полного отсутствия зубов им приходилось глотать пищу целиком, чтобы она перетиралась в похожем на мельничные жернова отделе желудка. Считается, что дицинодонты были первыми позвоночными, которые научились выживать только на растительной пище.
Польским палеонтологам необычайно повезло найти скелет 70 % сохранности, а также окаменевшие фекалии. Плюс в том же историческом слое, 210-220 млн. лет назад, они нашли кости динозавров, что и доказывает – эти виды были соседями и конкурентами по пастбищу. При размерах более 5 м в длину и 3 м в холке, Lisowicia наверняка могли дать отпор многим хищным динозаврам. Теперь ученые надеются найти и других огромных дицинодонтов – как знать, может пора переписать всю историю животного мира?]]></text>
</doc>
