<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США запущена программа донорства живого мозга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нейробиологи из Института изучения мозга им. Алена в Сиэтле (США) обращаются ко всем, кому предстоят операции на головном мозге, с предложением принять участие в их программе. Ее суть в сборе и сохранении живых образцов тканей и клеток мозга человека для проведения научных исследований. Живые образцы гораздо ценнее мертвой плоти, но даже ее достать непросто, поэтому добровольное донорство всячески поощряется.
Ученые из Сиэтла разработали методику получения живых фрагментов мозга, которая ничем не грозит пациентам. Донорами выступают те, кому предстоят операции на мозге, например, удаление опухолей или нейрохирургическое вмешательство для лечения эпилепсии. В ходе таких операций небольшие кусочки мозга в любом случае вырезаются, но вместо утилизации их мгновенно помещают в среду с питательными веществами, сохраняя жизненные функции.
Сегодня команда нейробиологов под руководством Эдда Лейна собирает полсотни образцов в год, но нужно гораздо больше – фактически, все что только можно собрать. Посмертные образцы удобны для изучения структуры, но не активности клеток. А с мозгом живого человека многие опыты нельзя ставить из-за технических и морально-этических проблем. Живые образцы от доноров – идеальный ресурс для изучения, однако помимо США пока нигде больше в мире подобные программы не запущены.
Живые клетки мозга человека помогут ученым луше изучить его строение
Прижизненное донорство мозга решает множество бюрократических проблем, если пациент ясно выразил желание пожертвовать и так не нужный ему фрагмент плоти. Это не угрожает его жизни, не требует финансовых затрат или сложных административных мер. В противовес этому, получение фрагмента мозга от усопшего – сложная и многоступенчатая процедура, к которой нужно привлекать ряд врачей разных профилей. И это при условии, что нет никаких религиозных, этнических и культурных препятствий, а они обычно есть. В таких условиях прижизненное сознательное донорство становится настоящей палочкой-выручалочкой для ученых, поэтому новая программа привлекла к себе немало внимания.]]></text>
</doc>
