<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Люди с редким феноменом афантазией не могут представить того, чего не видят]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для большинства людей способность мысленно представлять разные вещи, визуализировать в мозгу объекты, ситуации и процессы, кажется естественным явлением. Например, представить себе бесконечную череду овечек, перепрыгивающих забор, чтобы это монотонное зрелище помогло уснуть. Тем удивительнее узнать, что есть люди с врожденной «афантазией», которые не способны на такое в принципе.
Сам термин «афантазия» не слишком точен, потому что речь не идет о фантазии, как таковой. Это не психическое расстройство, не недуг и не особенность мышления, а нечто вроде врожденной слепоты. Те, кто никогда не видел света, не испытывают особых трудностей из-за этого, они научились воспринимать мир иначе, чем зрячие люди. В случае с афантазией речь идет об использовании памяти человека в нестандартном режиме.
В последнем крупном эксперименте на эту тему участникам показывали фото нескольких интерьеров и просили нарисовать их. В первый раз сразу после просмотра изображения, а второй спустя некоторое время, по памяти. Результаты оценивали 2795 экспертов, они изучали предметные и пространственные детали рисунка. Испытуемые с афантазией со вторым заданием не справились, они не смогли воспроизвести объекты на картинке. Вместо этого, например, один из участников начертил прямоугольник и написал на нем «окно».
При афантазии у человека сохраняются все когнитивные способности, но при записи информации в долгосрочную память она попадает туда не в виде образов, а при помощи «вербального кодирования». Такой человек совершенно точно запоминает пропорции, расстояния между предметами, их суть, но не внешний вид. Что еще интереснее, у них нет ложных воспоминаний, например, в том же эксперименте обычный человек дорисовал несуществующее фортепиано в углу комнаты. Потому что оно было там уместно, исходя из общего стиля интерьера, поэтому его мозг и додумал данный объект. При афантазии такое исключено.]]></text>
</doc>
