<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человеческий мозг можно научить видеть мир с помощью звука]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На сегодня в мире существуют люди, которые лишены органов зрения, но научились успешно ориентироваться при помощи методики эхолокации. Но их крайне мало, и это сильно затрудняет изучение данного явления. В 2011 году для проведения эксперимента по изучению работы мозга таких уникумов удалось пригласить всего двоих «эхолокаторов», в нынешнем году ученые сумели собрать уже пятерых. И выяснили – новый навык изменил работу мозга таких людей весьма интересным образом.
При использовании эхолокации человек издает щелкающие звуки языком и слушает, откуда и с какой задержкой приходит отраженный сигнал этой звуковой волны. Точно так же, как это делают летучие мыши, дельфины или военные сонары. Но при измерениях мозговой активности ученые увидели, что обработка сигнала идет в первичной зрительной коре, при том, что зрение у этих людей не работает в принципе. Выходит, мозг произвел «перенастройку», чтобы выделить максимум ресурсов для обработки информации альтернативным способом.
В упомянутом эксперименте три группы по пять человек: слепые, эхолокаторы и зрячие люди, пытались определить, с каких направлений исходят разные звуки в комнате. Их самих в это время изучали на аппарате МРТ и выяснили, что карта активности нейроимпульсов в мозге у эхолокаторов была идентична карте зрячих людей. Но кардинально отличалась от карты у обычных слепых.
Ученым уже известно, что высшие кортикальные области тяготеют к обработке сигналов с точки зрения поставленной задачи, а не природы самого сигнала. И эксперименты с людьми-эхолокаторами подтверждают – их мозг научился «видеть», воспринимать окружающее пространство в трехмерном виде так же, как это делает зрячий человек. Это похоже на то, как компьютер строит 3D-картину объекта на основе удаленного сканирования. С ее помощью можно различить все в деталях и принять эффективное решение. Просто источником сигнала в данном случае служит звук, а не свет.]]></text>
</doc>
