<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые предупреждают: к 2040 году миру угрожает пандемия болезни Паркинсона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Текущее относительное благополучие в сфере здравоохранения и высокие достижения человечества в лечении многих недугов создают опасную пелену самоуверенности. Мир ближайшего будущего – это мир пожилых людей, которым угрожает целый спектр возрастных неврологических заболеваний. Болезни Паркинсона, Альцгеймера и деменция станут обыденным явлением, которое за считанные годы примет форму пандемии. И общество едва ли справится с многократно возросшей нагрузкой из-за обслуживания стариков.
Патрик Брундин, главный редактор специализированного журнала «Journal of Parkinsons Disease», прогнозирует удвоение числа заболеваний Паркинсоном в следующем десятилетии и утроение к 2040-ому. Люди в целом станут жить — а значит, и страдать от болезни — много дольше. Средний срок «дожития» после установки диагноза сегодня составляет 7-14 лет, ежегодно 200 000 людей умирают только от осложнений на этапе лечения, а счет больных в мире пошел на миллионы. И что самое грустное, ученые открывают все новые факторы, которые провоцируют неврологические заболевания.
Порой такие факторы носят парадоксальный характер — например, выявленная еще полвека назад обратная зависимость вероятности заболевания Паркинсоном от увлечения табаком. Если кратко, то кто курит и уже немолод – тому бросать не стоит, риск заболевания резко возрастет. И как совместить это с многочисленными рисками для здоровья от употребления никотина? Внятного ответа нет ни у кого.
Единственным, но глобальным плюсом этой новости Брундин называет следование принципу «Кто предупрежден – тот вооружен». В прошлом веке человечество предприняло колоссальные усилия и, вопреки многим проблемам, сумело победить полиомиелит, корь, сепсис. Борьба с раком и СПИДом идет гораздо успешнее, чем предрекали ранее. Нужно двигаться вперед, честно озвучивать угрозы, искать решение проблем. Старость неизбежна, это факт, но вот пандемию старческих болезней вполне можно предотвратить.]]></text>
</doc>
