<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пользователи интернета раскрыли местонахождение и возраст загадочного монолита из Юты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Департаменте общественной безопасности штата Юта де-факто признали поражение – им не удалось оградить от лишнего внимания непонятный металлический объект, недавно найденный в этих краях. Любознательные пользователи портала Reddit уже вычислили и местонахождение странного предмета, и даже его возраст. Призывы оставить артефакт в покое и не устраивать к нему массовое паломничество также провалились.
Кому не терпится взглянуть, вот точные координаты этого объекта. При изучении окрестностей сразу бросается в глаза наличие немалого числа туристических тропинок и грунтовых дорог, от ближайшей из них путь к призме через ущелье всего 800 м. На Reddit уже подсчитали, что нужно будет проехать полтора часа от шоссе, а потом еще немного пройтись пешком – это вовсе не несусветная глушь, как преподносилось изначально.
Если верить архиву спутниковых снимков проекта Google Earth, таинственный объект появился в ущелье между августом 2015-го и октябрем 2016-го, а потому крайне сомнительно, что его заметили только недавно. Но весьма вероятно, что он появился даже раньше. В интервью изданию The New York Times лейтенант Ник Стрит из Департамента общественной безопасности обмолвился, что на самом деле властям было известно о странной призме еще с 40-50 гг. прошлого века. Информацию не афишировали, потому что никто не мог объяснить, как под носом у инспекторов некто доставил в каньон оборудование для резки твердых пород и с ювелирной точностью установил тяжелый металлический столб.
Власти штата Юта настаивают на том, чтобы любопытствующие воздержались от посещений «монолита». В стране эпидемия коронавируса и перемещения людей крайне нежелательны, плюс на носу зима – в горах это очень опасное пора года.]]></text>
</doc>
