<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[МКС скоро станет самым холодным местом в известной Вселенной]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA планирует отправить на Международную Космическую Станцию уникальный научный инструмент «Cold Atom Lab» или «Лабораторию холода», которая сформирует внутри себя область пространства с самой низкой температурой в известной нам части Вселенной. Физики хотят воспользоваться вакуумом космоса, чтобы приблизиться к абсолютному нулю настолько близко, насколько это никогда еще не получалось в экспериментах на Земле.
Делается это вовсе не с праздной целью установления рекорда. Для Cold Atom Lab запланирована серия эпохальных опытов по квантовой механике и физике Ефимова. Последняя в теории описывает объединение при полном нуле трех групп частиц и получение молекул из трех атомов, которые имеют огромные размеры и очень удобны для изучения.
В 2001 году Нобелевскую премию по физике выдали за получение конденсата Бозе-Эйнштейна, при котором атомы переходят в низкоэнергетическое состояние и ведут себя как одна волна, а не отдельные частицы. Однако вредная земная гравитация заставляет их оседать на дно емкости и на проведение опытов не хватает времени. В космосе же физики надеются контролировать конденсат по 10 секунд и более – желающие провести эксперименты с этой «волшебной» субстанцией уже выстраиваются в очередь.
Атомы почти не имеют энтропии, поэтому при приближении к абсолютному нулю в космическом вакууме помехи окружающей среды минимизируются. И разные квантовые состояния длятся гораздо дольше, что дает редчайший шанс изучить их «в живую». Cold Atom Lab очень сложный инструмент, запуск которого неоднократно откладывали, но теперь в NASA уверены, что доставят его на МКС в течение нескольких месяцев.]]></text>
</doc>
