<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шмели научились ускорять созревание цветов с помощью стимулирующих укусов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После зимней спячки шмели просыпаются очень голодными, но из-за капризов погоды на растениях еще может не быть цветов с нектаром. В таких условиях вместо того, чтобы голодать и рисковать погибнуть, эти умные насекомые прибегают к физической стимуляции цветения растений. Исследователи из ETH в Цюрихе (Швейцария) детально изучили этот процесс и пришли к неожиданным выводам.
Наблюдая за голодными шмелями, ученые увидели, как те при помощи мандибул и лапок за секунду проделывают в листе растения пару небольших сквозных отверстий. Им не нужен сам лист, его не портят и не относят в гнездо, как строительный материал, просто оставляют на растении. Чем голоднее шмель, тем быстрее и больше дырок он делает.
Ученые взяли два контрольных растения, черную горчицу и томат. Часть растений позволили обрабатывать шмелям, другую ученые продырявили вручную, плюс оставили контрольную группу. По сравнению с ней томат с укусами шмелей начал цвести на 30 дней раньше, а горчица на 17 дней раньше. Рукотворные отверстия ускорили цветение томата на 5 дней, а горчицы на 8 дней.
Вероятно, шмели во время укуса передают растениям некий специальный химический сигнал, без которого стимуляция происходит не так эффективно. Но есть и другая теория, по которой если шмели умрут от голода, то не смогут опылить цветы, а это уже угроза для самих растений. И поэтому те реагируют на отверстия в листьях, как на команду к срочному действию в общих с симбионтом интересах. Неизвестно как зародился такой необычный естественный прием, но его существование показывает, насколько гибким и сложным может быть механизм эволюции.]]></text>
</doc>
