<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли клетки мозга, которые присущи только людям]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Института болезней мозга Алена обнаружили в посмертных образцах коры головного мозга человека новый тип нейронов. За свою форму они получили название «нейроны-шиповники», а их истинное предназначение сильно обрадовало и огорчило ученых. С одной стороны, это большое открытие, а с другой – старые модели и методы изучения мозга теперь можно выкинуть на помойку.
Нейроны-шиповники отличает очень компактное, густое расположение нервных волокон вокруг центра, что ранее не встречалось у главного подопытного объекта – мышей. Помимо формы эти нейроны выделяет и уникальный генетический код, а также механизм образования связей-синапсов. Установлено, что нейроны-шиповники – ингибиторы, они прямо влияют на работу соседних нервных клеток, запуская или подавляя активность отдельных генов.
По косвенным признакам нейроны шиповники не разбросаны по коре мозга, а располагаются в стратегических точках и отвечают за контроль над реализацией некоторых его функции. Однако это теория, область дальнейших изучений, сейчас же ученых волнует иное. Во-первых, отдаленно похожие крупные нейроны с веретенообразной формой есть в мозге развитых социальных существ – китов, обезьян. Во-вторых, они гарантировано отсутствуют у грызунов и это большая проблема.
Выходит, что человеческий мозг, как высокоразвитого существа, еще больше отличается от мышиного, чем мы полагали ранее. И как теперь моделировать его работу на грызунах, как испытывать новые препараты, как проводить исследования, если мы заранее знаем, что у них и у нас в мозгу все устроено и должно работать иначе? Людей в качестве подопытных существ использовать нельзя, а обезьян и китов на всех не напасешься. Проблема.]]></text>
</doc>
