<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Регулярные инъекции наночастиц способны сжечь «пивной живот»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В организме человека есть два типа жира – условно полезный «бурый» и вредный «белый», который так легко накапливается на животе и бедрах. В Университете Пердью разработали лекарство для превращения одного типа жира в другой, а для достижения наилучшего эффекта препарат хотят вводить точечно, в виде инъекций из наночастиц. Несколько сеансов уколов – и организм сам начнет бороться с ожирением.
Механизм превращения белого жира в бурый основан на блокировке сигнальной системы, существующей между клетками жировой ткани. Клетки жира способны влиять на гены соседей и превращать их в свое подобие, причем белый жир явно доминирует над бурым. Но если заблокировать эту связь, его распространение остановится. И вместо отложений бесполезного сала в организме будут накапливаться нужные нам запасы энергетических веществ.
Блокировку межклеточных связей вызывает препарат Дибензазепин, который ученые предлагают упаковать в крошечные капсулы диаметром 200 нанометров с полимерной оболочкой. Она растворяется достаточно медленно, поэтому все вещество будет поглощаться только близлежащими клетками и не распространится по организму. Вместо принятия таблеток и микстур делается один укол в целевую область – со временем белый жир в ней самостоятельно заместится бурым.
Опыты на откормленных мышках показали, что идея более чем работоспособна, и помимо снижения объемов жира у зверьков уменьшается риск диабета и прочих болезней, связанных с ожирением. Планы применения инъекций наночастиц на людях пока не озвучены, но технология работоспособна и отнюдь не является фантастикой.
Подробности этого исследования были опубликованы в журнале Molecular Therapy.]]></text>
</doc>
