<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые воссоздали идущий на Нептуне «дождь из алмазов» с помощью рентгеновских лазеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Не обязательно лететь на окраину Солнечной системы, чтобы увидеть природное чудо, если у вас есть мощные лазеры и смекалка. В лаборатории SLAC Стенфордского университета сумели добиться условий, при которых полистироловая крошка превращается в настоящие алмазы. Правда, настолько мелкие, что интересны они лишь науке.
Атмосфера Нептуна богата метаном, соединением углерода и водорода, из которых также состоит пластик. Всего-то и требовалось, что применить к нему чудовищно огромное давление, для чего был использован инструмент Matter in Extreme Conditions (MEC), часть самого мощного рентгеновского лазера в мире Linac Coherent Light Source (LCLS). Недавно его модернизировали, доведя величину магнитного поля до 17 Тесла, в том числе, и для этого эксперимента.
Лазерное излучение MEC породило в пластике ударные волны такой силы, что атомы углерода были «выдавлены» из вещества и превратились в крошечные обособленные алмазы. Их размеры всего несколько нанометров, тогда как на Нептуне, согласно расчетам, могут образовываться булыжники весом в миллионы карат. Но и там, и тут речь идет о настоящих алмазах.
Проку от драгоценных крошек никакого, время их существования составило доли секунды, пока работали лазеры. Однако ученые получили наглядное представление о том, как может формироваться необычный дождь из алмазов и какие процессы могут протекать в атмосфере Нептуна. Плюс сделали первый шаг к разработке технологии синтеза синтетических нано-алмазов – для нужд будущих отраслей промышленности, которые пока еще не существуют.
В ближайших планах этой команды ученых смоделировать атмосферу иных планет Солнечной системы.]]></text>
</doc>
