<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кухонный биореактор из Финляндии позволил вырастить съедобную биомассу из клеток растений]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Четыре года назад в Лондоне группе ученых удалось создать из живых клеток кусок говядины, из которого затем был приготовлен первый в мире «синтетический» гамбургер. Его существенный недостаток — блюдо оказалось очень дорогим: 5 лет исследований обошлись в кругленькую сумму – 300 тыс. долларов. Деньги на это пожертвовал один из основателей Google Сергей Брин.
Однако идея выращивать продукты питания в специальных биореакторах становится все более актуальной. По мере роста численности населения сокращаются площади сельскохозяйственных угодий, поэтому уже сейчас требуются новые технологии для решения проблемы дефицита продовольствия.
Одним из мировых лидеров в этом направлении является VVT Technical Research Centre, расположенный в городе Эспоо, Финляндия. Исследователь центра Лаури Ройтер разработала небольшой биореактор, по своему виду напоминающий капсульную кофеварку, внутри которого созревает съедобная клеточная биомасса. В настоящее время ученые экспериментируют с клетками арктической ежевики, клубники, березы и различных трав.
Пищевой рацион человека включает в себя порядка восьми культур, при этом «за скобками» остаются тысячи других вполне съедобных растений, многие из которых содержат полезные элементы. Как утверждают ученые, культивируемые клетки обладают рядом преимуществ перед натуральным продуктом.
Не менее важно, что использование технологии клеточного выращивания обеспечит сохранность многих видов редких растений. Ученые не сомневаются, что со временем производительность биореакторов многократно возрастет, и выращенные в них продукты станут пищей для будущих поколений.
По мнению Лаури Ройтер, в недалеком будущем уже в своих домашних биреакторах люди смогут выращивать индивидуальное питание, подобно домашнему хлебу или йогурту.]]></text>
</doc>
