<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые научились предсказывать решения человека за 11 секунд до их появления в мозгу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Издание Scientific Reports опубликовало выдержки из работы австралийских нейроисследователей, которые разработали метод прогнозирования работы мозга человека. Им удалось, поставив испытуемым задание, заблаговременно предсказать их ответ на него. Подобные разработки помогут в создании передовых нейроинтерфейсов.
Участников эксперимента поочередно подключали к аппаратуре для контроля активности мозга, после чего показывали принципиально разные изображения – горизонтальные и вертикальные полосы красного и зеленого цветов. Нужно было выбрать один из узоров, мысленно сосредоточиться на нем, после чего подтвердить выбор кнопкой. На весь процесс отводилось 20 секунд, и в среднем уже за 11 секунд до нажатия кнопки ученые могли просчитать, какой выбор сделает тот или иной доброволец.
Так как выбор производился без каких-либо явных критериев, наобум, то говорить о каком-то расчете, обдуманном решении не приходится. С другой стороны, решение все же принималось, так как человек сосредоточил внимание на одном из узоров. Но почему именно на этом? Что подтолкнуло его к такому решению? Авторы исследования полагают, что мозг постоянно вырабатывает «виртуальные» решения, как только человек сталкивается с ситуацией, требующей выбора и принятия решения. Происходит это на бессознательном уровне, а когда затем активируется сознательный процесс, мозг просто подхватывает самую яркую из уже готовых идей.
Если это рассуждение верно, то нет особых проблем перехватить мысль-сигнал до того, как мозг оформит ее в решение и даст команду, например, руке — нажать вон ту кнопку. В эксперименте это получилось частично, но в будущем можно будет создать такой нейроинтерфейс для протеза, с которым инвалид сможет вновь управлять конечностями буквально «движением мысли», интуитивно.]]></text>
</doc>
