<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хотите бегать эффективнее — свяжите свои ноги вместе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда исследователей и инженеров из Стэнфордского университета разработала радикально новый метод повышения эффективности человеческого бега. Они связали обувь испытуемых прочной короткой резиновой лентой, что хоть и кажется шуткой, но на самом деле скрывает за собой сложный и продуманный научный анализ. Эксперимент подтвердил правоту исследователей – этот странный трюк снизил расход энергии при беге на 10 %.
Человек, как ни парадоксально это звучит, очень плохо бегает. Точнее, делает это крайне неэффективно. Из 10 потраченных в процессе калорий лишь 1 расходуется с пользой. Одна из причин в том, что наши ноги не созданы для долгих ритмичных движений, а еще мы не умеем эффективно менять скорость перемещения. Человек невольно старается делать большие, широкие шаги, в беге мы пытаемся подражать грациозным животным, вроде оленей, хотя наши тела устроены принципиально иначе.
При беге трусцой обычный человек поддерживает средний темп 90 шагов в минуту. Если бы он делал более короткие шаги, он бы тратил меньше энергии, но тогда ему пришлось бы увеличить скорость движения, а это неестественно и неудобно. Простая резинка, которая не дает поставить ноги слишком далеко друг от друга, компенсирует этот недостаток. Шаги становятся короче, а темп бега быстрее – испытуемые со связанными ногами легко пробегали 100 шагов в минуту.
Это чем-то напоминает греблю или работу в тренажере – кода тело жестко ограничено оборудованием, человек быстро приспосабливается выполнять короткие, энергоэффективные движения. Никто из участвовавших в эксперименте не жаловался на неудобство, привыкание происходило быстро и естественно. Вы можете попробовать эту методику сами, все что вам понадобится — это пара кроссовок и отрезок резинового жгута в 25 % длины вашей ноги.]]></text>
</doc>
