<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый вид пластиковых отходов маскируется под обычные камни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Масштабы и опасность загрязнения планеты пластиковым мусором ннеобходимо срочно пересмотреть, потому что теперь он способен маскироваться под другие предметы и потому оставаться незаметным. Речь идет о материале «пиропластике», который косвенно создан самой природой, хотя и чужд ей. Ученые понятия не имеют, насколько много его уже накопилось в мире, но образцы найдены по обе стороны Атлантического океана на обширных территориях.
Ученый-эколог Эндрю Тернер из Университета Плимута и его коллеги провели исследование 165 кусков пластика с пляжей залива Уитсанд в Корнуолле (Британия). А затем сравнили их с образцами из Испании, Ирландии и с Оркнейских островов. Они выяснили, что пиропластики в основном состоят из полиэтилена, с вкраплениями полипропилена. Это стандартные материалы для упаковки, они стали сырьем, из которого природа и создает пиропластик.
Изучив образцы, ученые пришли к выводу, что исходные полимеры сначала расплавились или сильно размягчились, а затем подверглись эрозии волнами и ветром. Из-за этого они стали очень похожи на обычные камешки, гальку на пляжах, но только формой и внешним видом. Внутри это все тот же пластик, причем в нем достаточно вредных примесей, вроде хромата свинца, который ранее применялся для окрашивания бесцветных полимеров. Это подтверждает теорию о возрасте пиропластиков, потому что такие добавки запрещены уже много лет, а процесс эрозии тоже не быстр. А значит, вновь открытые загрязнители образуются уже давно – на протяжении десятков лет, не менее.
На данный момент ученые не могут предложить эффективный метод обнаружения пиропластиков. Ведь просеивать миллионы тонн песка и гальки в поисках «фальшивых» камешков абсолютно невозможно. Специалисты склоняются к мысли, что придется выделить пиропластик в отдельный вид загрязнения, воздействие которого на природу еще только предстоит изучить.]]></text>
</doc>
