<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Протесты против прививок поставили США на грань эпидемии кори]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В округе Кларк, штат Вашингтон (США), местные власти объявили режим чрезвычайной ситуации из-за угрозы эпидемии кори. Уже подтверждено 23 случая заболевания среди детей, причем число больных удвоилось буквально с прошлой недели. Причина появления столь редкой болезни – этот регион известен большим количеством семей, которые отказываются от прививок.
В период 2017-2018 годов в округе Кларк официально были освобождены от прививок 8 % всех детей. И неизвестное количество взрослых – врачебная тайна не позволяет вести статистику. Лишь 1 % из отказников имеют медицинские противопоказания к прививкам, все остальные освобождены из-за религиозных или личных требований их родителей. Таким образом, в округе проживает гарантировано меньше привитых людей, чем требуется для порога в 92-94%, позволяющего пассивно предотвращать распространение заразных заболеваний, вроде кори.
Сейчас сотрудники медицинских служб рекомендуют населению отказаться от посещения таких общественных мест, как медицинские учреждения, церкви, школы, спортзалы, лаундж Delta Sky международного аэропорта Портленда, магазины Ikea, Dollar Tree, центр Moda. И напоминают, что достаточно просто посидеть в одной комнате с больным корью, чтобы заразиться. Инфекция будет еще два часа оставаться в воздухе коридора, через который прошел больной, а от одного человека может заразиться 90 % его окружения. В том случае, если у них нет прививок.
На сегодня, отчасти принудительно, 20 из 23 больных детей получили необходимое лечение, плюс прививки против кори. И это крайне раздражает уже самих медиков, потому что им приходится исправлять ситуацию, которая была полностью предотвратимой. Причем крайне малыми усилиями, практически без затрат, но коль жители округа Кларк сделали свой выбор, все произошло, как по учебнику. Зато теперь одним наглядным примером для отказников больше – прививки против болезней не просто нужны, а необходимы.]]></text>
</doc>
