<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Южное полушарие Земли поразила самая сильная погодная катастрофа в истории]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Под конец марта на мозамбикский город Бейра обрушился сильный шторм, но его жителям было уже нечего терять – за неделю до этого поселение на 90 % уничтожил тропический циклон «Идай». Этот комплексный природный катаклизм прозвали «Южной катастрофой», потому что невиданной силы ураган обрушился на регионы, которые исторически никогда не сталкивались с чем-то сильнее обычного шторма. И эксперты опасаются, что теперь подобное будет происходить по всей планете.
Циклон «Идай», как и все остальные циклоны, характерные для юго-востока Африки, пришел из перегретого Индийского океана. Остывать этот водоем в обозримом будущем не станет — напротив, температура воды в нем (как и во всех океанах мира) повысится на 2-3 градуса. Плюс ее — воды — станет больше за счет таяния ледников. Ученые прогнозируют, что количество тропических штормов (80-100 в год) в целом не увеличится, но вот сила особо мощных циклонов возрастет едва ли не кратно. А их маршруты теперь почти всегда будут выходить на сушу и продвигаться далеко вглубь нее.
Опыт Нью-Орлеана и урагана Катрина показал, что инженерные сооружения бессильны перед критической нагрузкой. Огромная нагонная волна делает бессмысленной эвакуацию – так, ураган Хайян погубил 6000 человек в 2013-ом. Супер-циклоны, как монстроидальный «Сэнди» в 2012-ом, могут совершать непредсказуемые повороты, а при хорошем разгоне заходить вглубь континентов на сотни километров — добираясь, например, до американских Великих озер. Сбежать в пригород, отсидеться на холме и вернуться домой у жителей прибрежных городов больше не выйдет.
Что еще хуже, запредельной силы ураганы и циклоны разрушают саму сушу, провоцируют эрозию, уничтожают береговую линию, повреждают инфраструктуру. Прежние методы защиты людей, основанные на тысячелетнем опыте жизни у моря, теряют актуальность. А районы, считавшиеся относительно спокойными, вроде Ирландии или атлантического побережья Канады, теперь находятся в зоне риска. И с каждым годом он все растет и растет.]]></text>
</doc>
