<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крошечное устройство ускорит интернет в 100 раз с помощью «скрученного» света]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Свет – самая быстрая известная нам субстанция (а также волна), поэтому есть все основания использовать его для сверхбыстрых систем связи. Характерный пример – волоконная оптика. Она дает нам возможность отправлять сообщения с фантастической скоростью. И это – не единственный ее козырь. При определенных условиях, если «свернуть» свет в спираль, можно многократно увеличить объем информации в каждом сообщении.
Традиционно технология волоконной оптики передает информацию в виде светового импульса, что подсказало ученым идею поэкспериментировать с увеличением полосы пропускания, изменяя «форму» света. В качестве особо перспективного был задействован метод «скручивания» лучей в форме штопора, а степень скручивания получила название «орбитальный момент света» — ОАМ (orbital angular momentum).
Это выглядит примерно так. Вместо уже знакомой схемы — «одна длина волны – один канал информации», в каждом «повороте» света можно кодировать еще одно значение, а при увеличении количества таких «витков» объем передаваемой информации будет увеличиваться кратно.
Но передать информацию – только полдела. Ее еще нужно декодировать на другом конце «провода». Ныне действующие приемные декодирующие устройства, как правило, очень громоздки и занимают много места. Сделать их более компактными взялись исследователи Королевского технологического университета Мельбурна и Университета Вуллонгонг (Австралия).
Они сумели создать устройство, которое работает благодаря дополнительному маталлооксидному датчику (CMOS). Эти чипы преобразуют входящие фотоны в электроны, что дает возможность считывать данные с помощью обычных электронных устройств. Однако, прежде чем свет попадает на датчик, он проходит через другой слой, который «распутывает» «скрученный» свет.
В итоге, получается эффективная и рентабельная система, которая способна увеличить доступную нам скорость передачи информации в 100 раз уже в ближайшие годы.]]></text>
</doc>
