<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гигантские древние крокодилы были идеальными охотниками на динозавров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Айовы (США) провели большую работу по обобщению данных об ископаемых останках дейнозухов – гигантских крокодилов, живших 80 млн лет назад. Результатом стала новая классификация этих существ, было выделено три вида: базовый Deinosuchus riograndensis, близкий к нему D. hatcheri и недавно идентифицированный D. schwimmeri. Первые два жили в западной части Северной Америки, третий терроризировал болота и водоемы Миссисипи.
Размеры всех трех видов отличались незначительно, на пике роста дейнозухи могли весить более 8 тонн и иметь длину тела более 12 м. Примечательны их зубы – в среднем они были размером с банан. Это однозначный признак хищника, причем доминирующего, потому что противостоять укусу таких зубов не могли даже прочные панцири древних черепах. Расчеты показывают, что сила укуса крупного дейнозуха могла достигать 356 450 Н, что вдесятеро больше аналогичного показателя тираннозавра.
Ученые пришли к выводу, что у дейнозухов вряд ли были естественные враги. Как и современные крокодилы, они охотились на мелководье, пожирая динозавров и других существ, пришедших на водопой. Все следы зубов дейнозухов на костях их жертв приходятся на конечности и копчик – монстр мощной хваткой утаскивал их под воду, где уже неторопливо пожирал.
Такое крупное существо всегда голодно, поэтому в рационе дейнозухов были и крупные рыбы, а также прочие водные обитатели. Некоторые факторы указывают на наличие у этих предков крокодилов специализации. Так, восточные дейнозухи предпочитали морскую пищу, включая акул, тогда как западные целенаправленно охотились на динозавров. Они частенько убивали других крупных хищников, вроде тираннозавров, в борьбе за охотничьи угодья.
Череп дейнозуха рядом с черепом современного аллигатора]]></text>
</doc>
