<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицинское растение из Китая научилось прятаться от людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человек и его деятельность уже давно стали решающим фактором в эволюции нынешней живой природы. Свежее доказательство тому пришло из Института ботаники Куньмина (Китай), где изучили феномен растения Fritillaria delavayi, известного как рябчик Делавея. Его численность резко сократилась в последние годы, но при тщательной проверке оказалось, что количество растений, на самом деле, не уменьшилось. Просто они научились прятаться – и не от кого-нибудь, а именно от людей.
Жители горного региона Хэндуань издавна собирают рябчик Делавея для производства народного снадобья от кашля. Дело это не простое – растение растет на осыпающихся каменистых склонах, в ход идут только луковицы, на 1 кг лекарства нужно не менее 3500 луковиц. Но луковицы начинают вырастать только на пятый год жизни рябчика Делавея, что делает невозможным массовый сбор. Однако спрос на лекарство постоянно растет и сборщики столкнулись с дефицитом сырья.
После того, как при очень благоприятной весне очередной урожай оказался на удивление скудным, вопросом занялись всерьез. И быстро выяснили, что растений не стало меньше, но они стремительно поменяли окраску. Были ярко-зеленые и хорошо заметные на фоне серо-бурых камней, а теперь потускнели, начали визуально сливаться с ними. Китайские ученые проверили феномен экспериментально, показав фото рябчика Делавея десяткам людей, и у всех были проблемы с обнаружением замаскировавшихся растений.
Рябчик Делавея не входит в кормовую базу животных провинции Хэндуань, его единственные враги – люди. На это указывает и тот факт, что механизм маскировки основан на изменении цвета в видимом диапазоне, а не запаха или формы, потому что только люди ведут поиск растений при помощи зрения. Пока что это лишь концепция, научная идея, а точный механизм влияния человека на эволюцию горных растений еще предстоит изучить. Тем более, что в природе известные и иные схожие примеры – например, ценный снежный лотос тоже изменился и стал походить на обычные злаки, чтобы его реже вырывали из земли.]]></text>
</doc>
