<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как наша Земля выглядит для инопланетян из далекого космоса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мы привыкли видеть фото нашей планету из близкого космоса, где она почти всегда напоминает голубой шар, а при должном удалении – маленькую голубую точку. Но что, если попробовать взглянуть на Землю из другой галактики и понять — как нас видят обитатели других планет? Ученые из Корнельского университета попробовали смоделировать, как будет выглядеть наша планета для астронома далекой цивилизации.
Дело в том, что Земля для наблюдателя из другой галактики – типичная экзопланета, которую тамошние ученые, как и наши, будут искать по косвенным признакам. Значит, если мы поймем, как наш мир выглядит при взгляде с той стороны, то улучшим свои навыки поиска экзопланет. Да и просто любопытно – если инопланетяне тоже используют видимую часть спектра, какой они видят нашу Землю?
Для такого моделирования ученые взяли порядка 10 000 снимков планеты с космического аппарата Cornell, размещенного между Землей и Солнцем. Съемка велась на разных длинах световых волн, которые затем упростили до точек, а из точек составили графики изменения светимости планеты в течение двух лет. Это примерно отражает то, что видит наблюдатель издалека – как меняется светимость космического тела в зависимости от движения относительно своей звезды, от погоды на поверхности, от смены суток и т.д.
Кривые изменения блеска наложили на реальные данные о погоде и географические карты, после чего дали команду компьютеру отыскать закономерности. Результат представлен на картинке – темные линии примерно отражают границы континентов, видно соотношение суши и воды на планете. И пусть данные не слишком точны, это все равно прогресс в изучении экзопланет, возможность взглянуть на далекие миры новым способом.]]></text>
</doc>
