<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи протестировали древние каменные орудия современными инженерными методами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда археологов с помощью современных инженерных методов подвергла испытаниям каменные орудия, изготовленные нашими далекими предками – Homo habilis (Человеком умелым). Как оказалось, наши пращуры умели виртуозно подбирать камни для определенного вида деятельности.
В Олдувайском ущелье на севере Танзании в слоях отложений, сформировавшихся около 1,8 млн. лет назад, уже давно были обнаружены простые каменные орудия, созданные Homo habilis. Этот ранний представитель человеческого рода со смешанными чертами человека и обезьяны уже был прямоходящим. Примерно 1,2 млн. лет назад на смену ему пришел Homo erectus (Человек прямоходящий), способный создавать более сложные каменные орудия.
Археологи, работавшие в Олдувайском ущелье десятилетия назад, заметили, что вымершие древние люди – гоминиды предпочитали определенные виды камня для определенных типов инструментов. К примеру, кварцит лучше подходил для изготовления режущих инструментов с острыми «чешуйчатыми» краями, в то время как базальт и другие виды вулканических пород – для более крупных рубящих инструментов – ручных топоров.
Антрополог Кентского университета Аластер Ки и его коллеги с помощью современных инженерных методов попытались смоделировать то, как подбирали материалы при создании инструментов Homo habilis и Homo Erectus. В качестве образцов были отобраны наиболее распространенные породы для изготовления каменных орудий – базальт, шерт (кремнистый сланец) и кварцит.
Специальная машина опускала каждый остро заточенный образец на секцию ПВХ-трубы толщиной 2 мм и регистрировала величину усилия, необходимого для ее разрезания, а также площадь прогнувшейся поверхности. Для проверки долговечности инструментов исследователи разрезали дубовые ветки.
Самым острым оказался кварцит, от которого ненамного «отстал» шерт. Самые низкие «режущие» характеристики оказались у базальта. Судя по всему, наши предки использовали кварцит и шерт при изготовлении быстрорежущих инструментов для «тонкой» работы, в то время как более крепкий базальт лучше подходил для каменных топоров.]]></text>
</doc>
