<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые успешно имплантировали мышам крошечные человеческие мозги]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Университета Солка (США) рапортовали о прорыве в работе с мозговыми органоидами, чей срок жизни теперь стал почти неограничен. Им удалось решить вопросы снабжения клеток кислородом и питательными веществами по всему объему органоида, без отмирания отдельных участков. Для этого исследователи имплантировали человеческие мозги лабораторным мышам и они там успешно прижились.
Мозговые органоиды – это искусственные структуры, выращенные из стволовых клеток, которые имитируют человеческий мозг в миниатюре. Впервые их создали еще в 2013-ом, а сегодня ученые могут выращивать самые разные виды органоидов, чтобы изучать на них патологии, аномалии развития, последствия травм и воздействия на мозг разных факторов. Важной проблемой было обеспечение их жизнедеятельности – даже в специальной питательной среде органоиды выживали не дольше 5 недель.
Специалисты из Университета Солка решили использовать готовую, созданную природой систему жизнеобеспечения мозга лабораторных мышей, для чего вырезали фрагмент размером с чечевичное зерно и заменили его органоидом, закрыв место разреза прозрачным окошком. Примерно 80 % всех имплантов успешно прижились и после 12-ой недели даже начали отращивать совершенно новые нейроны, адаптируясь к окружающей среде. Рекорд жизни человеческих органоидов в мозге мыши составил 233 дня!
Как только приживаемость органоидов стала очевидной, немедленно возник вопрос из области биоэтики: мы создали мыше-человека? Как будет вести себя существо с частичкой мозга иного, высокоразвитого вида? Ответ: никак, мыши остались мышами и на всех тестах показали такие же результаты, как и их не прооперированные сородичи. Грызуны выполняют лишь функцию инкубатора, живой фабрики по выращиванию органоидов – новый вид существ таким способом получить не удастся.]]></text>
</doc>
