<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Теперь криминалисты могут вычислить вас по крошечному кусочку одного волоска]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Издание для экспертов-криминалистов «Journal of Forensic Sciences» опубликовало отчет о новом методе анализа волос для идентификации их владельцев. В отличие от прежних способов, точность определния выросла в разы, а для работы специалистам нужно менее 1 % от прежде использовавшегося материала. Фактически, это означает, что человека можно идентифицировать по крошечному фрагменту одного волоска.
Внимание ученых, как и прежде, приковано к генетически вариативным пептидам (ГВП). Это последовательности белков, которые формируются в организме в особых условиях, что резко повышает их индивидуальность. Они не уникальны, как код ДНК или отпечаток пальца, но в среднем шанс совпадения ГВП у двух людей не более 1:1 000 000. Поэтому точно установить принадлежность образца сложно, зато очень просто отсеять непричастных к происшествию.
В прошлом для изучения волос их приходилось уничтожать, чтобы обнаружить фрагменты ГВП. Это было затратно и увеличивало риск ошибки. Сегодня ученые применяют масс-спектрометры для проведения спектрального анализа, поэтому работать стало проще, а результаты стали надежнее. Однако в отчете «Journal of Forensic Sciences» прямо сказано, что в качестве улики или официального доказательства для суда такие данные применяться не могут.
Главный недостаток идентификации людей по волосам в длительности процедуры – на анализ даже одного волоска требуется около суток, что для серьезных расследований является немалым сроком. Волоски не могут служить прямой уликой, но их изучение удобно для сужения круга подозреваемых. Например, если на одном месте преступления обнаружены волосы, а на другом кровь, то при их изучении можно существенно сократить число попадающих под подозрение лиц.]]></text>
</doc>
