<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Упражнения на выносливость отодвигают старость эффективнее силовых]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все медики, биологи и физиологи однозначно рекомендуют вести активный образ жизни и использовать физические нагрузки для улучшения качества — а, главное, длительности жизни. Но до недавних пор это было, скорее, противопоставление сидячему, пассивному образу существования – вот тот точно сокращает года, поэтому нужно делать прямо наоборот. Теперь же настало время взглянуть на ситуацию иначе и выяснить, какие упражнения реально увеличивают человеческий век.
Но как это измерить? Проще, чем кажется – все наши хромосомы на концах имеют заглушки-теломеры. Эти образования медленно, но непрерывно деградируют, и когда они полностью изнашиваются, наступает смерть клетки. Ученые из Лейпцигского университета провели эксперимент, чтобы понять влияние физической активности организма на теломеры. В тестах приняли участие 266 добровольцев, которых поделили на группы: марафонского бега, фитнеса и силовых упражнений на тренажерах. Участники контрольной группы не занимались упражнениями вообще.
Все добровольцы полгода занимались по обособленной программе, которую можно было корректировать. У всех участников взяли образцы теломер, чтобы изучить происходящие изменения. Оказалось, что у первой группы (бегуны) активность фермента теломераза повысилась, а сами теломеры остановили разрушение и даже немного приросли.
У второй группы (фитнес) показатели остались в норме, теломеры не изменились, у третьей же (силовые упражнения) исследователи увидели типовую картину – на фоне роста мускулатуры состояние самих теломер ухудшалось. Не быстрее, чем у обычного человека, да и самочувствие подопытных было в норме, что позволило сделать вывод – данный вид физических нагрузок может быть полезен, но жизнь не продлевает. Фитнес, гимнастика, работа с умным тренером могут замедлить процесс старения, ну а постоянная размеренная нагрузка, тренировка выносливости, может даже продлить жизнь человека. Это подходит и под логику эволюции – легкий, подвижный предок людей полагался на выносливость, чтобы преодолевать все испытания, которые выпадали на его долю.]]></text>
</doc>
