<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые предлагают «притушить» солнечный свет для борьбы с глобальным потеплением]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Основной причиной появления ураганов является нагрев океанской воды в тропиках, и 2017-ый год показал, что интенсивность этого процесса возросла многократно. От повышения температуры атмосферы гибнут кораллы, тают ледники и разгораются чудовищные лесные пожары. Ученые из университета Бедфордшира (Великобритания) полагают, что человечеству самое время заняться агрессивной геоинженерией.
В качестве начального шага для изменения условий на планете Земля они предлагают «приглушить» солнечное свечение, снизить количество получаемого от звезды излучения. Для этого нужно создать «ядерную зиму» в миниатюре – насытить верхние слои атмосферы аэрозолями на основе двуокиси серы. Вещество будет отражать некоторое количество солнечных лучей обратно в космос и нагрев тропосферы замедлится.
О технической стороне задачи, реализации проекта, речи пока не идет – все ограничивается компьютерным моделированием. А оно показывает, что океан не только не будет перегреваться, но даже немного остынет, что снизит количество ураганов. И это даст кораллам больше времени на восстановление, но прочие аспекты перепадов температуры на планете поддаются просчету с большим трудом.
Геоинженерия может стать предметом серьезных дискуссий в научных кругах XXI века. С одной стороны, влияние человека на климат уже неоспоримо и этому процессу давно пора придать хоть какой-то порядок. А с другой почти все единодушны в том, что если совершить некие глобальные изменения, то отменить их последствия будет практически невозможно. Так что поговорка про «семь раз отмерь, один отрежь» в случае воздействий в масштабах планеты становится как никогда актуальной.]]></text>
</doc>
