<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Большинство писателей «слышат» голоса своих персонажей у себя в голове]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Профессиональные авторы могут настолько погружаться в собственные произведения, что начинают «слышать» голоса своих персонажей в голове. Исследователи из Университета Дарема в сотрудничестве с газетой The Guardian опросили 181 профессионального писателя. 63 % авторов «слышат», как их персонажи говорят в момент, когда они пишут, а 15 % могут сами вступать с ними в диалог.
Не у всех опыт «общения» со своими персонажами был идентичным, хотя во многом идеи перемежались. Некоторые авторы могут контролировать и надиктовывать воображаемые диалоги, но более 60 % опрошенных уверяют, что их персонажи действуют независимо, а сами писатели словно находятся в роли зрителя.
Авторы исследования считают, что объяснение может быть связано с нашими внутренними монологами. «Большинство из нас склонно пытаться предвидеть, что другие люди говорят и делают в повседневной жизни», – комментирует исследователь английской литературы Джон Фоксвелл. – «Писатели строят для своих персонажей те же личностные «модели», что и для реальных людей, просто они внедряют их в свои произведения».
Интересно, что опрос не выявил никакой связи с фактом, имел ли автор воображаемого друга в детстве. Некоторые заявляют, что голос пришел во время переживаний сродни галлюцинациям, и большинство из них случилось в момент, когда автор засыпал или просыпался.
Разумеется, данный опрос является субъективным. Мы можем лишь констатировать, что этот феномен довольно распространен среди писателей и здесь прослеживаются определенные закономерности. Исследователи поясняют, что слышать голоса своих персонажей в голове не является психическим отклонением, а лишь интересной особенностью творческих людей, помогающей им создавать шедевры.]]></text>
</doc>
