<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почти 400 лекарств и методов лечения признаны устаревшими и опасными для пациентов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицина, как и любая наука, находится в процессе постоянного развития, когда новые знания и способы их применения должны приходить на смену прежним. Но из-за множества предрассудков, обширной коррупционной составляющей и элементарной перестраховки этот процесс в мировом масштабе опасно затормозился. Таковы результаты 15-летнего исследования темпов обновления медицинской сферы в США и Великобритании.
Ученые насчитали 396 методов, инструментов, лекарств и концепций лечения, которые не просто устарели, а уже представляют косвенную угрозу для пациентов, а потому нуждаются в замене. Хуже всего дело с областью сердечно-сосудистых заболеваний, где 20 % всех методик признаны критически рискованными. Еще 15 % ошибок приходится на витамины и лекарства, 20 % на медицинские процедуры и 33 % – на общие виды медицинских практик, включая все виды контакта врача и пациента.
Как свежий пример, приводится ситуация с препаратом «Avastin», который рекомендовали в 2008-ом для лечения рака молочной железы, но отозвали уже в 2011-ом. Потому что на практике он не улучшил выживаемость пациенток, тогда как затраты достигали $88 тыс. на курс. Финансовые потери – вот главная причина, по которой американские врачи бьют тревогу. В США в период 2013-2015 гг. затраты на услуги здравоохранения выросли на 20%, причем лекарства стали стоить дороже всех процедур. И при этом среди них огромное количество не соответствует заявленной эффективности.
Это не какой-то заговор фармацевтических гигантов, а свидетельство общей деградации отрасли. Например, по некоторым данным, в рамках программы Medicare (национальная американская программа медицинского страхования пожилых людей — прим. ред. Techcult.ru) было впустую потрачено $8,5 млрд. на бесполезные, но популярные лекарства. Произошло это потому, что бездействие еще более разрушительно – врачи не спешили идти против политики руководства и поднимать шум по поводу обнаруженных недостатков. Как следствие, проблема достигла текущих невероятных масштабов.]]></text>
</doc>
