<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Этот крохотный червячок — одно из самых громких существ мирового океана]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Оказывается, не нужно быть очень большим или очень сильным существом, чтобы издавать по-настоящему громкие звуки. Для этого даже не обязательно иметь специальные органы — более того, до недавнего времени ученые вообще предполагали, что существа с мягким телом не способны шуметь в принципе – просто нечем. Но небольшой морской червячок Leocratides kimuraorum радикально изменил представление об этом вопросе.
Полихетовый червь Leocratides kimuraorum был открыт только в 2017-ом, японскими учеными, которые изучали морских губок. Они являются основной пищей данных червей, но в силу малых размеров хищников, всего 2,9 мм в длину, на одной губке нередко оказываются несколько особей одновременно. Между ними разворачивается жесткая борьба за источник питания, а главный их инструмент для сражения – звуковые импульсы.
В лабораторных условиях ученым удалось детально изучить этот процесс. Стоит двум червям столкнуться, как они разворачиваются друг к другу ротовыми отверстиями. Червь накачивает в глотке пузырек воздуха, а затем с усилием «лопает» его, выпуская ударную волну наружу. Сила звука при этом достигает 157 дБ, а конфликтующих червей отбрасывает в разные стороны, что и прекращает ссору. Ученые полагают, что это особый вид коммуникации между ними.
Для сравнения, до этого самым громким из маленьких существ считался рак-щелкун, охотничья клешня которых может щелкать с громкостью до 189 дБ. Однако механизм образования звука в этом случае принципиально иной, поэтому щелчки раков можно услышать и обычным ухом. Черви же для стороннего наблюдателя очень тихие, и силу издаваемого ими звука удалось измерить только при помощи приборов, поэтому они и оставались так долго неизвестными науке.]]></text>
</doc>
