<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американский профессор объявил проект китайских рукотворных лун невозможным]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несколько дней назад власти китайского города Чэнду опубликовали свой план проекта искусственных лун. Несколько спутников с огромными зеркалами могли бы висеть над городом и отражать на поверхность Земли свет, который заменил бы ночное освещение. Это значительная экономия ресурсов и выгодный пиар-проект, но у него нашлись серьезные просчеты.
Адъюнкт-профессор аэрокосмических технологий из Техасского университета в Остине, Райан Рассел, предметно раскритиковал и саму идею, и проект. Ключевой момент в том, что для освещения конкретного города, как точки на поверхности Земли, спутник нужно будет вывести не просто на орбиту, а на геосинхронную орбиту. А это высота порядка 35 тыс. км над поверхностью планеты, но никак не 450-500 км, как было указано в СМИ.
Если поставить спутник на низкую орбиту, те самые 400 км, для наблюдателя с Земли он будет летать с бешеной скоростью. И вместо стабильного источника света жители Чэнду будут видеть яркое пятно света каждые пару часов. А если вывести спутник с зеркалом на геосинхронную орбиту, то на таком огромном расстоянии свет от него просто рассеется. Получится аналог очень яркой звезды, либо придется наращивать размеры зеркала настолько, что проект упрется в пределы технических и финансовых возможностей.
Сам по себе проект рукотворной луны, которая стала бы альтернативным ночным светилом, многократно описан и имеет право на существование. А вот с технической реализацией человечеству еще придется подождать, и амбиции властей Чэнду тут никак не помогут ускорить процесс. Хотя, возможно, чиновники просто случайно озвучили часть более амбициозного плана китайских властей. Например, создание вереницы спутников на низкой орбите, которые следуют друг за другом и освещают город с символическими интервалами темноты. Или зеркала из сверхтонкой пленки диаметром в несколько тысяч км, которое растянут между несколькими спутниками.]]></text>
</doc>
