<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биоповязка с аденозином эффективно сращивает сломанные кости]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Университета Дьюка в Северной Каролине (США) разработали технологию управляемой концентрации аденозина в местах повреждения костей. Это позволит влиять на скорость и качество срастания костной ткани. В основе идеи лежит принцип бандажа – прямо на кость хирургическим путем накладывается специальная биоповязка с активными веществами.
Проблема срастания костей после переломов в том, что основным рабочим веществом в этом процессе выступает аденозин, который имеет также широкий спектр иных функций. Это одно из фундаментальных веществ, востребованное в разных частях организма. В ответ на травму тело начинает выделять большие, даже избыточное объемы аденозина, но как только запускается процесс заживления костной ткани, поток иссякает. Из-за этого в естественных условиях кости срастаются как придется, но ученые хотят контролировать данный процесс.
Идея лежит на поверхности – если аденозина в достатке, нужно просто удерживать его в области раны как можно дольше. Для этого и решено было применить повязку с молекулами бороната, который легко образует связи с аденозином. Но они не вечны и по мере ослабевания связей аденозин будет выделяться обратно, участвуя в процессе заживления. А сама повязка со временем распадется на нейтральные соединения.
В экспериментах на подопытных мышах наилучшие результаты удалось получить там, где применялись повязки с большой концентрацией бороната и бандаж, предварительно насыщенный аденозином. В течение трех недель наступило полное восстановление сломанных костей. Однако у процесса нашлись некоторые побочные эффекты, поэтому исследования продолжатся.]]></text>
</doc>
