<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый вирус сможет прицельно бить по раковым клеткам и их приспешникам]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из сложностей борьбы с карциномами в том, что их прикрывают от иммунной системы организма окружающие их клетки – фибробласты. Они действуют сообща, и чтобы справиться с проблемой, ученые из Оксфорда разработали идею вируса с двойным объектом для атаки, чтобы бил сразу по обоим видам клеток.
За основу взяли уже проверенное оружие, специфический вирус «enadenotucirev», который хорошо показал себя в охоте за карциномами – убивал только их, не трогая здоровые клетки рядом. Ученые перепроектировали генетический код и теперь при контакте с карциномой вирус начинает вырабатывать особый белок. Он служит сильной приманкой для убийц – T-клеток, разновидности лимфоцитов, которые будут атаковать фибробласты.
Что крайне важно, нигде, кроме как в раковой клетке, этот белок не вырабатывается. И поэтому мощный иммунный удар будет совпадать с атакой вирусом самой карциномы, а после остатки вещества растворятся в крови. Это первый в истории пример такого двойного воздействия, но ученые опасаются, что он может нечаянно превратиться в «ковровую бомбардировку». Призыв белка очень силен и в критической ситуации может собрать слишком много лимфоцитов в одной точке, из-за чего под удар попадут и полезные фибробласты.
Пока что опыты на мышах показывают неплохие результаты без побочных эффектов, но проводить испытания на людях еще рано. Вся трудность в том, чтобы синхронизировать удары по карциноме и фибробласту, по времени и силе, а этого пока никто не делал. Но если это удастся, получится сформировать натуральный природный иммунный ответ на опасное заболевание, чего и добиваются ученые.]]></text>
</doc>
