<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стало возможным идентифицировать человека по волоску с любой части тела]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские биологи и криминалисты совершили прорыв в судебно-медицинской экспертизе. Они разработали метод идентификации человека по волосам с произвольной части тела. Тест не привязан к ДНК – вопреки расхожему мнению, волосы для такого анализа подходят только в исключительных случаях. Вместо этого специалисты сосредоточились на аминокислотных маркерах протеинов, из которых состоят волосы.
Идею подсказала сама природа – как отдельный объект, волосинки хрупкие, а добыть ДНК можно только из определенной части. Все остальное заполнено волокнистым белком кератином, которого хоть отбавляй, что и обеспечило обширную базу для исследований. Ученые при помощи масс-спектрометрии научились выделять и анализировать аминокислоты в белках волос, которые и стали своего рода маркером, персональным идентификатором организма, на котором они выросли.
Кератин в волосах при подходящих условиях сохраняется до 250 лет, что делает его удобной уликой. Еще в 2016-ом появилась соответствующая методика идентификации, но криминалисты ее забраковали, так она была привязана к волосам с головы человека. А на практике чаще находят волосы с рук и особенно лобка – важнейшая улика при изнасилованиях. За прошедшие годы команда химиков во главе с Фанни Чу, аспирантом Мичиганского государственного университета, доказала, что аналогичные маркеры можно выявить в любых волосах человеческого тела.
В процессе исследования были разработаны методы статистического сравнения аминокислотного следа, что позволило сразу указать, откуда взят образец волос – с головы, рук или лобка. Точность идентификации повысилась до уровня, когда можно обнаружить одного виновного из 10 млн. подозреваемых. И для этого достаточно волосинки длиной всего 2-3 см – вот почему метод называют прорывным.]]></text>
</doc>
