<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Важные новости: оказывается, диабет 1-го типа – это два разных заболевания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На протяжении последних нескольких тысяч лет диабет был и остается неизменным «спутником» человечества. Пока все попытки избавиться от него не принесли особого успеха.
Диабет – аутоиммунное заболевание. Суть его заключается в неспособности организма поддерживать необходимый уровень глюкозы в крови вследствие атаки иммунной системы на бета-клетки поджелудочной железы. На сегодняшний день известны две разновидности этого заболевания – диабет 1-го и 2-го типа.
Также известно, что диабет 1-го типа – это пожизненное заболевание, диагностируемое у детей и подростков. В отличие от него, диабет 2-го типа – заболевание, как правило, приобретенное и намного более распространенное. На него приходится до 90 % всех случаев болезни. В группе риска – люди после 40-45 лет с наследственной предрасположенностью к заболеванию, страдающие ожирением и проблемами с обменом веществ.
Результаты недавнего исследования, проведенного учеными Эксетерского университета (Великобритания) показали, что, оказывается, диабет 1-го типа является не одним заболеванием, а подразделяется на два неизвестных ранее подвида – T1DE 1 и T1DE 2, имеющие существенные различия.
Так T1DE 1 свидетельствует о нарушении работы клеток поджелудочной железы, отвечающих за выработку инсулина у детей до 7 лет. T1DE 2 диагностируется у детей, начиная с 13 лет. Разница между ними заключается в количестве проинсулина – прекурсора инсулина, вырабатываемого бета-клетками поджелудочной железы. По словам исследователей, дети в возрасте от 7 до 13 лет могут «подхватить» любое из этих заболеваний.
Результаты работы ученых прокомментировала директор по исследованиям благотворительной организации Diabetes UK Элизабет Робертсон:
«Эпоха, когда мы сможем остановить иммунную атаку, которая является причиной диабета 1-го типа, находится уже в пределах нашей досягаемости. Но для того, чтобы лечение стало эффективным, необходимо по-настоящему разобраться с особенностями этого процесса».]]></text>
</doc>
