<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В болоте нашли дерево возрастом 2624 года — одно из древнейших на планете]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа ученых под командой геолога Дэвида Шталя из Университета Арканзаса опубликовала свежие данные изучения зарослей болотного кипариса в районе Черной реки в Северной Каролине. После того, как в 80-е здесь было найдено дерево возрастом 1700 лет, 6,5 тыс. гектаров земель были превращены в заповедную зону. И это принесло свои плоды – недавно ученые нашли в этом районе два новых кипариса-долгожителя.
Район Черной реки оказался настоящей кладезью для открытий — и это при том, что из-за былых вырубок ради ценной древесины здесь осталось менее 1 % от исходного объема леса. Кипарисы растут вдоль всей реки и почти все они старые — настолько, что давно сгнили изнутри. Это не позволяет взять пробы и измерить их возраст, поэтому команда Шталя тратит много усилий на поиск целых деревьев.
Ученые разработали инструмент, который позволяет брать пробы без вреда для деревьев. С его помощью они и определили, что возраст образца BLK232 составляет 2088 лет, а дерево с индексом BLK227 старше Навухондосора II – ему уже 2624 года! Это ставит его на пятое место среди мировых деревьев-долгожителей. Но куда интереснее не просто возраст, а следы изменений климата за это время, которые в случае с болотным кипарисом очень четко отпечатываются на древесных кольцах.
Так, команда Шталя уже выяснила, что в 1587 году в этом регионе разразилась сильная засуха, которая продлилась не менее двух лет. Вполне возможно, что именно это и погубило колонию переселенцев «Роанок», чей быстрый упадок до сих пор является предметом слухов и легенд. Шталь не исключает, что дальше в болоте вдоль реки найдутся и более старые деревья, которые станут живыми историческими документами и расскажут о былых временах.]]></text>
</doc>
