<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЭЭГ позволит предсказать, будет ли работать для человека конкретный антидепрессант]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование, посвященное активности мозга, позволило ученым спрогнозировать реакцию организма человека на антидепрессанты. И косвенно предсказать эффективность их использования. Работы проводились в рамках проекта EMBARC (Establishing Moderators and Biosignatures of Antidepressant Response for Clinical Care) по разработке новых методов диагностики.
В опыте с изучением электроэнцефалограмм приняло участие 300 пациентов с диагнозом «депрессивное расстройство», которым в случайном порядке назначили или 8-недельный курс антидепрессанта сертралина гидрохлорида, или плацебо. Записи ЭЭГ велись с равными промежутками по мере всего курса лечения, основное внимание уделили активности в ростральной передней коре головного мозга. По предыдущим исследованиям ясно, что именно здесь наблюдается самый яркий ответ нервной системы на антидепрессанты.
Данные ЭЭГ легли в основу персонального профиля пациентов, и после их анализа врачи составили прогнозы реакции конкретного человека на антидепрессант, которые соответствовали клиническим наблюдениям. Разница – во времени для получения результатов. При изучении ЭЭГ оказалось достаточно считанных недель, чтобы сделать достоверный вывод о том, будет ли назначенный препарат эффективен. И это дает шанс своевременно скорректировать курс лечения и минимизировать риски.
ЭЭГ выступает как новый, любопытный биомаркер состояния пациента, который ранее для установки диагноза при лечении психических расстройств не использовался. В этом и суть проекта EMBARC — отыскать и протестировать такие биомаркеры, которые позволят создать новые, эффективные методы диагностики. И дадут возможность заранее прогнозировать реакцию людей на лекарства, наркотики, психотерапию и прочие виды воздействия, чтобы минимизировать риск врачебной ошибки при выборе метода лечения.]]></text>
</doc>
