<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вакцины на базе РНК защитят посевы лучше пестицидов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным Министерства сельского хозяйства США, в развитых странах из-за сорняков и прочих вредителей теряется до 25 % всего урожая, в державах третьего мира до 50 %. И это только потому, что производство и применение пестицидов поставлено на поток, а не будь их – люди бы получали меньше трети выращиваемых растений. Но и вред от пестицидов огромен, поэтому над их заменой бьются лучшие умы человечества, и теперь они предлагают пустить в ход генетическое оружие.
Ученые из Хельсинки создали биополимер на основе РНК вредителя, который структурно идентичен его ДНК, но весь наполнен «багами» и «глюками», если использовать сленг программистов. Это не токсин, а своего рода саботажник – биополимер будет взаимодействовать с ДНК атакуемого организма в процессе репликации генов, но из-за его испорченной структуры правильно собрать из аминокислот нужный белок не получится. Процесс воспроизведения клеток застопорится и живое существо погибнет.
Биполимер с подсадной РНК взаимодействует только с генами конкретного вредителя, он безвреден для самого обрабатываемого растения и прочей живности на полях. Это разовое оружие, которое быстро разлагается в естественной среде, и не накапливается, в отличие от пестицидов. Ученые не скрывают, что идею генетического саботажа подсмотрели у самой живой природы и просто адаптировали ее под нужды сельского хозяйства.
Одна беда – фермеры нуждаются в тоннах защитных средств, а биополимер пока создан только в лабораторных условиях и очень дорог в производстве. Поэтому вся надежда на бактериофаги — разновидность вируса, которые как раз и генерируют свои паразитные РНК, чтобы внедрять в другие клетки и заражать их. Нужно просто научить бактериофаги создавать «правильную» РНК, и тогда в нашем распоряжении появится ферма по выращиванию генетического оружия.]]></text>
</doc>
