<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На японских пляжах нашли тонны следов атомной бомбардировки Хиросимы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В лексиконе работников туристической сферы Японии скоро может появится новое слово: «хирасимейты». Так группа исследователей под руководством геолога Марио Ванье окрестила свою жутковатую находку – миллионы крошечных стеклянных сфер, которые вынесло на пляжи в окрестностях города Хиросимы. Это следы первого и самого ужасного в истории боевого применения атомного оружия.
В 2015-ом Ванье, занимаясь изучением морских экосистем, собрал образцы песка на пляже Мотоуджина неподалеку от Хиросимы. Внимание ученого привлекли стеклянные сферы диаметром 0,5-1 мм, которые напоминали музейные образцы с мест падения астероидов. По его расчетам сферы составляют 0,6-2,5 % от всего песка на пляжах в радиусе 11 км от Хиросимы, всего же их здесь может быть не менее 3100 тонн. И это лишь те, что лежат на берегу.
Идея о связи сфер с атомным взрывом сразу получила массу подтверждений. Во-первых, они состояли преимущественно из железа, кремния и кальция. А Хиросима тех времен была наводнена конструкциями из дешевого бетона, нержавеющей стали и мрамора. Во-вторых, в Лаборатории Беркли нашли в микроструктуре образцов специфические кристаллы, которые образуются при температурах от 1800 °C и выше. В-третьих, аналогичные сферы уже находили ранее на местах проведения атомных взрывов.
«Вот есть большой город, а через считанные секунды его нет. Вопрос: куда подевался город, весь тот материал, из которого он состоял? Один из ответов находится у меня в руках», говорит Ванье.
Испаренное силой взрыва вещество разлеталось по округе, выпадало на землю и остывало в виде крохотных сфер. И теперь эти «хирасимейты» могут стать новыми артефактами, памяткой для тех, кто не хочет забыть ужасные последствия атомных бомбардировок.]]></text>
</doc>
