<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Северный магнитный полюс Земли стремительно смещается в Сибирь]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым пришлось обновить Всемирную магнитную модель на год раньше, потому что естественное смещение северного магнитного полюса Земли приняло неожиданно быстрый темп. Относительно недавно он стабильно и неспешно дрейфовал по территории Канады, но в последние годы начал резко и быстро смещаться в сторону Сибири. Это наверняка приведет к сбоям или обширной корректировке международной навигационной системы.
Магнитный полюс, в отличие от географического, который расположен на оси вращения планеты, не привязан к конкретной точке пространства. Это динамическая позиция, которая зависит от характеристик магнитного поля Земли, а на те влияют и толщина коры планеты, и процессы в ее металлическом ядре, и активность Солнца, и еще ряд факторов. Разница между полюсами географическим и магнитным, на который указывает компас, может достигать нескольких градусов, и навигационные пособия содержат инструкции по вычислению этих значений.
В эпоху ГЛОНАСС и GPS старые магнитные компасы все еще остаются в строю — более того, являются законодательно обязательными для целого ряда объектов. Наблюдения за поведением магнитного поля планеты ведутся с 1590 года, сегодня для этих целей работает 120 специальных лабораторий, не считая спутников. Всемирная магнитная модель обновляется каждые 5 лет, чтобы при определении местоположения штурманы всегда имели точнейшие коэффициенты.
Очередное обновление было запланировано на стыке 2019-2020 годов, но уже в конце 2018-го выяснилось, что скорость смещения северного магнитного поля достигла 55 км в год. Пришлось срочно проводить перерасчеты и выпускать внеплановое обновление карт. Причина такого поведения электромагнитного поля Земли пока неизвестна. Сейчас наблюдается нечто вроде двух больших петель — канадская и сибирская «половинки» полюса. И канадская быстро ослабевает, тогда как сибирская стремительно набирает силу.]]></text>
</doc>
