<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицинский справочник возрастом 3500 лет пролил свет на секреты мумификации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представители Лувра и Университета Копенгагена договорились опубликовать в 2022 году совместно свои половинки Карлсбергского Папируса. Это справочник по медицине, написанный в Древнем Египте в 1450 году д.н.э., во время правления Тутмоса III из 18-й династии. Он считается вторым по величине и значимости подобным документом древности и совсем недавно ученые извлекли оттуда новые, доселе неизвестные секреты создания мумий.
Технология мумификации – один из главных сакральных символов, священное знание Древнего Египта, которое жрецы тщательно оберегали и передавали преимущественно в устной форме. Кстати, тот факт, что созданные ими мумии прекрасно сохраняются на протяжении тысяч лет, подтверждает реальную ценность этих методов. Известно всего два письменных описания процесса и теперь к ним добавилось третье.
Так, ученые узнали о строжайшем графике мумификации: после извлечения внутренних органов 35 дней отводится на пропитку тела бальзамом, еще 35 на отведение влаги и сушку. Все процессы сгруппированы в комплекс из 17 отдельных операций, который повторяется каждые четыре дня. Льняная ткань применялась не только из-за дороговизны и статуса элитной вещи, она также обеспечивала антимикробную защиту. А тугое пеленание позволяло создать вокруг тела внешний защитный каркас – в первую очередь, для защиты от влаги и насекомых.
На первом этапе тело усопшего обрабатывали соединениями на основе натрия в виде порошка. Жрецы применяли смесь естественного происхождения, в ее состав входили декагидрат карбоната натрия, бикарбонат натрия, хлорид натрия и сульфат натрия. Для обработки лица использовался другой рецепт, здесь первое место отводилось ароматическим веществам растительного происхождения, которые варили вместе с клеем для получения мази, а ее наносили на кусок ткани красного цвета, уложенной на лицо трупа. Надо понимать, что все действия по мумификации носили окончательный характер, после завершения работ мумию передавали родственникам для захоронения, ее никогда не предполагалось вскрывать и вообще что-либо с ней делать.]]></text>
</doc>
