<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые засняли редкий феномен, из-за которого глаза людей светятся в темноте]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры-биомедики из Дартмутского колледжа (США) сумели доказать реальное существование загадочного свечения в глазах, на которое многократно жаловались пациенты, проходящие радиотерапию. При помощи новой камеры CDose ученым впервые удалось зафиксировать это свечение, получив документальное подтверждение. Оказалось, что речь идет о знаменитом «излучении Черенкова», порождаемом заряженными частицами.
Широкой аудитории черенковское излучение больше всего известно по призрачному, холодному голубому мерцанию ядерных реакторов в охлаждающей жидкости. Оно возникает, когда заряженная частица движется через диэлектрическую среду быстрее, чем допускает лимит скорости света в этой среде. Во время радиотерапии организм человека также подвергается облучению и при определенных условиях прохождение частиц через стекловидное тело (прозрачное содержимое глазного яблока – прим. ред. Техкульт) как раз и порождает такое свечение.
Черенковское излучение внутри ядерного реактора
Обнаружить данное свечение крайне трудно, оно кратковременное, неяркое и происходит нерегулярно. Глаз – это не лампочка, которая способна светиться постоянно. Сами же пациенты видят эти вспышки только потому, что они происходят в непосредственной близости от фоторецепторов, причем при закрытых веках, именно внутри глаза. Неудивительно, что долгое время зафиксировать загадочный феномен было фактически невозможно.
Открытие крайне интересно тем, что черенковское излучение – не просто свечение, а сложный многогранный эффект, который в физике используют для анализа поведения и характеристик частиц. И теперь, зная природу «света из глаз», можно отыскать закономерности и лучше изучить влияние радиотерапии на человеческий организм. А заодно и исследовать радиоактивные частицы в целом, ведь энергия свечения далеко не символическая и может представлять угрозу или, наоборот, нести пользу.]]></text>
</doc>
