<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые наконец разобрались, почему виноград в микроволновке излучает плазму]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 1995-м молодой физик Аарон Слепков наткнулся на сайт, на котором был представлен эксперимент с выделением ионизированного газа из ягоды винограда под воздействием микроволнового излучения. Будущего ученого настолько поразило, что на обычной кухне можно получить такой сложный физический эффект, что это стало его мечтой. Спустя двадцать лет Слепков, ныне уже профессор, детально описал суть и метод воспроизведения этого процесса.
В начальных экспериментах он пытался повторить старый метод, в котором требовалось частично разрезать виноградинку, оставив перемычку из кожуры между половинками. Именно она и была той точкой, в которой генерировалась плазма. После 12 загубленных микроволновок и многих килограммов испорченных продуктов профессор понял, что виноград и кожура не при чем. Нужны две произвольные сферы, наполненные жидкостью, которые соприкасаются, и вот точка их соприкосновения и будет местом появления плазмы.
Микроволны являются разновидностью света, у них общая электромагнитная природа, поэтому сферические предметы с жидкостью служат своего рода линзами, собирая и усиливая излучение. Можно взять пару перепелиных яиц, вишен, гидрогелевых шариков – результат будет примерно одинаков. Профессору в его опытах удалось разделить собственно генерацию плазмы, как вторичный эффект, и процесс фокусировки излучения между сферами, поэтому данный аспект описан очень детально.
В итоге эксперименты Слепкова со сферами и микроволнами привели к новым открытиям в передовой области физики, называемой наноплазмоникой. Выяснилось, что при определенных условиях две наночастицы под воздействием сильного излучения будут вести себя аналогично виноградинкам в микроволновке. А если экспериментировать со свойствами материала, то можно вместо генерации плазмы воздействовать на свет и, теоретически, «упаковать» его в очень компактном объеме. И пусть это уже слишком сложно для понимания даже коллегами Слепкова, сама концепция о том, как фрукты в микроволновке двигают вперед мировую физику, находит среди них очень широкий резонанс.]]></text>
</doc>
