<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Слабая электростимуляция мозга позволяет «омолодить» память на 50 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Воздействие на разные участки мозга электричеством – весьма перспективная область биомедицинских исследований. Новые открытия в этой сфере совершаются практически каждый месяц. Последним стали результаты исследований Роба Рейнхарта, нейробиолога из Бостонского университета, который сумел компенсировать старческое ослабление «рабочей памяти» простой электростимуляцией мозга.
Условно все виды воздействия электричества на мозг делят на две категории. Глубокое воздействие, при котором электроды внедряют в ткани и направляют разряды к обособленным участкам мозга. И слабая стимуляция, когда импульсы пропускают через кожу, воздействуя на обширные зоны мозга. Рейнхарт выбрал второй метод, так как он куда проще в реализации и менее травматичен для пожилых пациентов.
Нейробиолог отобрал группу добровольцев в возрасте от 20 до 60 лет, которым поручил просматривать картинки из серии «найди 10 отличий» и давать ответы на вопросы. Логично, что «молодые умы» справились с задачей лучше, однако после легкой электростимуляции пожилые испытуемые стали показывать такие же результаты. И спровоцированный эффект наблюдался минимум 50 минут после процедуры. Более того, даже у «тугодумов» из числа молодежи после стимуляции результаты заметно улучшились.
Одной из причин такой реакции может быть восстановление синхронизации медленных «тета-ритмов» в мозге, которая с возрастом начинает деградировать. Другая версия – стимуляция электричеством разрушает неизвестные пока барьеры, и разные части мозга вновь получают возможность работать как единое целое. В любом случае, это лишь начало новых исследований – каждый раз, когда ученые применяют электрический ток, человеческий мозг преподносит им новую пищу для размышлений.]]></text>
</doc>
