<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шотландские ученые нашли способ проверять подлинность любого виски без вскрытия бутылки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых старейшего в Шотландии Университета Сент-Эндрюс разработала технологию на базе лазерной рамановской спектроскопии, которая позволяет определить качество дорого марочного виски не вскрывая бутылку. Увы, но проблема фальсификации дорогих спиртных напитков весьма актуальна во всем мире. В одной лишь Великобритании производители легальной алкогольной продукции теряют из-за этого ежегодно до 200 миллионов фунтов.
Изготовители фальсификата сегодня не жалеют ни сил ни средств, чтобы убедить покупателя в подлинности и безупречном качестве своего «продукта», упаковывая его в фирменную стеклотару и снабжая аутентичными пробкой и этикеткой. Уже придя домой и откупорив заветную бутылку, доверчивый покупатель обнаруживает в ней сомнительную, а иногда и опасную для жизни смесь – например, ароматизированный этанол.
По словам исследователей, идея лазерной спектроскопии для идентификации вина и других веществ не нова, однако прежде при анализе спиртных напитков она была неэффективна.
Дело в том, что стандартная рамановская спектроскопия измеряет рассеивание света при его прохождении через молекулы образца для получения уникальной сигнатуры. Стекло, из которого изготовлена бутылка виски, также рассеивает свет и формирует сильный ложный сигнал, препятствующий проникновению луча внутрь. Из-за этого образец алкоголя приходилось облучать напрямую.
Новая технология позволяет избежать нежелательного эффекта: лазер «стреляет» двумя лучами, один из которых формирует кольцо лазерного света на бутылке, а другой фокусируется на определенной точке внутри содержимого бутылки. Поскольку лучи генерируются из двух разных точек, то детектор отделяет сигнал от стекла от сигнала от виски. Это позволяет быстро определить подлинность напитка, не вскрывая бутылки.]]></text>
</doc>
