<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Врачам из США впервые в истории удалось погрузить человека в контролируемый анабиоз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда врачей Медицинской школы Университета Мэриленда (США) впервые провела операцию по введению человека в состояние краткосрочного анабиоза. Этот термин условный, происходящее с пациентом также можно описать как состояние контролируемой клинической смерти. В это время тело человека экстремально охлаждено, а мозг фактически перестает работать.
Детали эксперимента засекречены, и не стоит ждать какой-либо информации о его успехах или неудачах до конца 2020 года. Отчасти потому, что в качестве подопытных используются не добровольцы, а люди в предсмертном состоянии. Точнее, у команды есть официальное разрешение от властей США применять методику в критических случаях без согласия пациента. Но как все организовано – тайна.
Такой выбор участников вполне оправдан, да и сама методика разработана не для гипотетических длительных полетов в космос или увеличения продолжительности жизни, а в помощь реаниматологам. Предполагается, что в состоянии анабиоза разрушительные процессы в теле человека сильно замедляются. И у врачей появляется несколько дополнительных часов времени, чтобы принять меры, даже если полученные пациентом травмы весьма серьезны.
Главной задачей врачей для введения человека в анабиоз была остановка кровотока, для чего кровь экстремально быстро откачивают из тела, попутно заменяя раствором соли. Он уже охлажден до 10-15 ℃ и снижает температуру всех тканей, включая мозг. В растворе нет кислорода, выработка энергии в теле человека прекращается, деятельность органов останавливается, тело фактически теряет жизненные функции. Но метод потому и называется контролируемым, что ученые знают, как затем запустить сердце и вернуть человека к жизни.]]></text>
</doc>
