<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Физики сообщают: электрон все еще остается круглым и это тормозит науку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В конце минувшего месяце в Гарварде провели значимый для мировой физики эксперимент Advanced Cold Molecule Electron Electric Dipole Moment. Но, ввиду сложности толкования его сути и результатов, информация в СМИ просачивается неторопливо. Ученые попытались в очередной раз «увидеть» и измерить форму электрона, но точности инструментов все же не хватило, и поэтому частица, как и была, остается условно «круглой».
Изначально электрон считался точкой в пространстве, без конструкции и формы, но с ярко выраженным отрицательным зарядом. Потом, по мере развития науки, к нему добавились небольшой угловой момент и совсем уж крошечное магнитное поле, что стало проблемой. Чтобы возникло магнитное поле, нужны два разных полюса, хоть на сколько-нибудь отодвинутые друг от друга в пространстве. То есть, некоторый, пусть и ничтожный, диаметр у электрона должен быть – этот параметр именуется электрическим дипольным моментом (ЭДМ).
От ЭДМ зависит и размер электрона, и его форма, например, он может быть похож на грушу или мяч для регби. Стандартная модель предсказывает, что так и есть — даже известна расчетная теоретическая величина ЭДМ 10-38 см. Осталось подтвердить, а еще лучше опровергнуть это на практике, чтобы получить новые сведения. Увы, физикам из Гарварда хоть и удалось измерить ЭДМ с беспрецедентной точностью 10-29 см, но они все равно «увидели» только круг. Поэтому официально электрон – круглый, хотя это и парадокс.
В чем же причина уныния? Чтобы приобрести сложную форму, электрон должен подвергаться влиянию неизвестных пока субатомных частиц, которые очень интересно найти — или хотя бы подтвердить, что они действительно есть и влияют на микромир. Далее, Стандартная модель, описывающая ЭДМ электрона, полна пробелов и физики-теоретики давно мечтают получить веский повод официально опровергнуть ее постулаты, чтобы предложить новые модели и теории. Увы, электрон все еще круглый.]]></text>
</doc>
