<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Витаминные и минеральные добавки признаны бесполезными для обычных людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная команда ученых завершила метаанализ крупнейшего за последние годы исследования и пришла к выводу, что большая часть популярных минеральных и витаминных добавок в мире не приносит никакой пользы здоровью. За период с 2012-го по 2017-ый было проведено 179 полномасштабных клинических исследований, цель которых – проверить взаимосвязь между приемом добавок и риском сердечно-сосудистых заболеваний. А также всех распространенных смертей от «изнашивания» организма.
Главными «обвиняемыми» были витамин C, витамин D, кальций и поливитамины, как наиболее часто встречающиеся в коммерческих препаратах. По мнению одного из авторов проекта, доктора Дэвида Дженкинса, при большой выборке различных пациентов им не удалось обнаружить положительного влияния от приема этих веществ на здоровье людей. Данные даже не выходят за пределы статистической погрешности – вы никак не поможете профилактике инсульта, если будет принимать добавки на регулярной основе.
Ни пользы, но и никакого вреда от приема витаминных и минеральных добавок нет. Врачи были удивлены этим фактом, ведь реальный дефицит данных веществ вредит здоровью, и это тоже доказанный факт. Оказалось, что истина лежит в области не медицины, а экономики – затраты на введение в рацион добавок в конечном итоге не окупаются. Выгоднее тратить деньги просто на еду, традиционно считающуюся здоровой, чтобы и насыщаться, и получать искомые витамины и минералы.
Исключение, и это подчеркнули многие авторы исследования, составляют клинические случаи, когда дополнительные дозы витаминов назначены врачом не для профилактики болячек, а для компенсации их нехватки. Это относится к беременности, аномалиям в развитии, нарушениям гормонального уровня, мутациям и т.д. Витаминные добавки как лекарство есть благо, но они же для профилактики болячек в целом здорового человека – пустая трата денег.]]></text>
</doc>
