<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Австралии появились на свет уникальные «полуидентичные» близнецы — второй раз за всю историю человечества]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В австралийском Квинсленде появились на свет младенцы, которые относятся к редчайшему полуидентичному типу. Это всего второй официально зарегистрированный случай в истории человечества. И первый, который обнаружен при помощи генетического тестирования.
Обычно у людей один сперматозоид оплодотворяет одну яйцеклетку, но если повезет и второму, то на выходе получается два эмбриона, два организма, чьи ДНК совпадают на 50 %. В другом, менее распространенном случае, оплодотворенная яйцеклетка может разделиться на две своих копии и тогда появятся идентичные близнецы, ДНК которых на 100 % одинаковы. А вот если два сперматозоида оплодотворят одну яйцеклетку, то получаются полуидентичные близнецы, у которых материнская часть ДНК одинакова, а отцовская различается.
Данный случай интересен тем, что особое состояние близнецов определили еще до рождения. Когда УЗИ показало два амниотических мешка в одной плаценте, стало понятно, что это идентичные близнецы. Но повторное исследование через 8 недель показало, что это мальчик и девочка, что является нонсенсом. Возникла версия о полуидентичных детях и для ее проверки взяли пробы – генетический анализ все подтвердил. Эти малыши одинаковы лишь на 89 %.
Как правило, если в яйцеклетку проникают два сперматозоида, получается коктейль из тройного набора хромосом, который является нежизнеспособным. Добавим к этому естественный защитный механизм яйцеклетки, который пропускает только один сперматозоид, и получается, что рождение таких близнецов – событие небывалой редкости. Во избежание неуместного внимания врачи сохраняют данные об этих детях в тайне.]]></text>
</doc>
