<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Определена первая десятка животных, которых нужно истребить как можно скорее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кольцехвостая коати
Пока экологи и зоозащитники оплакивают истребленные человеком в прошлом виды флоры и фауны, вроде стеллеровой коровы и сумчатого волка, биологи формируют новые списки на умерщвление. Делается это по заказу властей Европы, где сложилась крайне опасная ситуация с некоторыми инвазивными видами. Пришлые существа вторгаются в местные экосистемы и ставят их на грань разрушения, поэтому человеку приходится вмешиваться, используя самые радикальные методы.
Просто выдать охотникам и рыбакам разрешения на массовый отстрел и вылов нельзя, нужен системный подход, иначе можно натворить еще больших бед. Задача по изучению кого, каким способом, по какому графику и с привлечением каких именно сил и средств уничтожать, оказалась чрезвычайно сложной. Тем более что речь идет обо всем континенте и множестве разных климатических, экономических и сельскохозяйственных зон.
На помощь пришли ученые, солидный коллектив из Университета Ньюкасла, Университета Кордовы и Бельгийского агентства природы и лесов. По итогам их исследования составлен список из 10 видов, которые нужно истребить на территории Европы в первую очередь. Например, водные гиацинты – «убийцы» экосистемы реки Гвадиана. Ржавые и пресноводные раки, с которыми устали бороться в США и Канаде. Агрессивная птичка майна из сковорцовых терроризирует все Пиренеи и уже добралась до Португалии.
Золотая яблочная улитка замучила фермеров в бассейне реки Эбро, хищная кольцехвостая коати пожирает мелких животных, берберская жаба и красный бюльбюль активно завоевывают территории. Китайская рыбка северный змееголов пока не попала в Европу, но ее категорически нельзя сюда пропускать. Как и мадагаскарскую лозу Cryptostegia grandiflora, которую в Австралии назвали сорняком №1. Список начальный, он еще будет пополняться.]]></text>
</doc>
