<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США зафиксирована смерть от чрезвычайно редкого вируса, переносимого клещами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В округе Альстер штата Нью-Йорк царит тихая паника – местные жители принимают максимум мер защиты от укусов клещей. На днях здесь скончался человек, который заразился от клеща вирусом Повассан, перед которым современная медицина бессильна. Единственной позитивной новостью является то, что данная болезнь крайне редка — в США, например, за последнее десятилетие от нее скончалось всего лишь 12 человек. Но огорчает, что в случае заражения шансов на спасение почти нет.
Вирус Повассан, названный по месту его открытия в Канаде, ранее встречался преимущественно в Приморском крае России и нескольких штатах США – Висконсин, Нью-Йорк, Миннесота, Массачусетс. За год фиксируется всего несколько десятков случаев заражения. Но все меняется, и недавно ученые выявили вирус в клещах, паразитирующих на оленях. А это значит, что область распространения вируса может существенно увеличиться.
Это вирус из рода флавивирусов, который поражает мозг и нервную систему, так что участь выживших хуже, чем погибших. Он становится причиной развития менингита, энцефалита, потери координации и контроля над мышцами, судорог, провалов в памяти, психических расстройств. Целевого лечения от вируса Повассан не существует, антибиотики тут бессильны, остается только оказывать зараженным поддерживающую терапию, надеясь на выносливость организма.
Главная опасность вируса Повассан в скорости развития болезни — он начинает активную деятельность уже через 15 минут после укуса клеща. Через неделю, которая может протекать и без симптомов, человек уже оказывается глубоко болен. Поэтому самый действенный метод борьбы – минимизировать вероятность укуса клеща. Это поможет защититься и от заражения другими инфекциями.]]></text>
</doc>
