<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи ведут раскопки жуткой «башни черепов» ацтеков в центре современного Мехико]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пять лет назад мексиканские археологи совершили жутковатое, но любопытное открытие – они обнаружили Уэй-Цомпантли, она же «башня черепов». Это уникальное строение, которое ацтеки возвели буквально накануне своего завоевания конкистадорами, но оно не успело им пригодиться. Особенности башни в том, что вместо камней в кладке использованы человеческие черепа, и недавно в этом месте были найдены еще 119 останков сакральных жертв.
Современный мегаполис Мехико раскинулся вокруг руин былой ацтекской столицы Теночтитлана, а Темпло Майор – его историческая область, где и расположены древние храмовые постройки. Здесь же обнаружена башня Уэй-Цомпантли, что уже признано величайшей находкой десятилетия. Сначала археологи раскопали северо-восточную сторону и поразились, насчитав в стенах строения 484 черепа. Теперь дело дошло и до восточной стороны, а количество черепов уже превысило 600.
Башня имеет диаметр 4,7 м, она была построена в самом конце XV века, буквально за пару десятилетий до того, как Теночтитлан был разрушен конкистадорами Кортеса. Изначально ученые считали эти события связанными напрямую – при постройке таких религиозных сооружений ацтеки применяли черепа врагов, башня служила концентратором силы, вдохновляя воинов на победы. Но испанцы пришли слишком рано и накопленного могущества Уэй-Цомпантли не хватило, чтобы помочь отстоять Теночтитлан.
Новые находки все меняют, среди мужских черепов оказалось немало женских и детских. Это останки сакральных жертв, а не воинов, они были принесены в угоду богам – по древней вере ацтеков жертвоприношения нужно совершать постоянно, чтобы Вселенная не прекратила свое существование. В некотором смысле конструкция из черепов должна называться «Башней жизни», потому что была посвящена продлению существования людей, а не их уничтожению. Но это тоже пока только теория.]]></text>
</doc>
