<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Из доклада МВФ: киты – решение проблемы изменения климата]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые опубликовали результаты проведенного по заданию МВФ исследования «Природное решение проблемы изменения климата». Одним из них стал вывод о существовании готового и эффективного инструмента поглощения углекислого газа. Точнее, это лучшее из всего, что создано самой природой – млекопитающие группы «киты». По эффективности утилизации СО2 они заметно превосходят даже растения.
Еще год назад именно растения – в частности, огромные леса Амазонки и Сибири – считались лучшим оружием в борьбе с выбросами углекислого газа. Группа экологов во главе с Томасом Краутером рассчитала, что среднестатистическое дерево поглощает 24 кг CO2 в год, что за сто лет жизни растения даст 2,4 тонны. Но затем были изучены и прочие природные поглотители этого газа, в результате чего лидером оказался... кит, со средним показателем в 33 тонны углекислого газа за жизнь.
Киты оказались кладезью сюрпризов, так как ранее никто не изучал их с такого направления. Мало того, что животное поглощает за свою жизнь огромное количество газа, после смерти кита он вместе с тушей оказывается на большой глубине под давлением, откуда уже не может вернуться в атмосферу. А отходы пищеварения китов служат первоклассным естественным удобрением для фитопланктона, который также прекрасно улавливает диоксид углерода – до 40 % от общемирового уровня.
Самое интересное, что людям ничего не нужно делать, чтобы стимулировать этот механизм, разве что навсегда и для всех стран мира запретить китовый промысел. Если деревья нужно целенаправленно высаживать миллионами штук, то в случае с китами достаточно просто «отойти и не мешать». Авторы доклада для МВФ прямо говорят, что сегодня в вопросах спасения климата один кит стоит тысячи деревьев.]]></text>
</doc>
