<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Русская «белуха-шпион» отказывается покидать норвежские воды, все чего она хочет — это играть с людьми]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Довольная белуха – вот что я первым увидел в иллюминаторе каюты, когда проснулся поутру», рассказал СМИ Йорген Ри Виг. Сотрудник Норвежского управления рыболовства находился на дежурном патрулировании вблизи Хаммерфеста и уже успел познакомиться с китом, которого окрестили «русским шпионом».
А как еще назвать животное, которое несколько дней подряд курсирует вдоль одного побережья, с радостью и любопытством встречая каждую лодку? За неделю кит проплыл менее 46 км, что аномально мало для такого животного, а интерес белухи к людям сложно объяснить даже возможным фактом дрессировки. Животное до сих пор не получило какого-то прозвища и теперь превратилось в большой вопрос для местных властей – что с ним делать?
Все, кто контактировал с «русским шпионом», отмечают его беззаботность и дружелюбие – животное, кажется, обожает выставлять из воды нос, чтобы его почесали люди. Белуха не выпрашивает еду, но и не отказывается от угощений. Сейчас, когда сбруя с креплением под неизвестное оборудование снята, кит свободен. Но по каким-то причинам он не спешит покидать норвежские воды, и это озадачивает военных и политиков.
Пресса тоже рада такому поводу вспомнить страшилки и резонансные инфоповоды последних лет. О таинственных русских субмаринах, которые так и не нашел шведский флот, о неопознанных самолетах над Балтикой, о странных людях на безлюдных островах. Неужели эти коварные русские действительно проводят спецоперации у берегов скандинавских стран, а любознательная белуха – их матерый агент? Сейчас всерьез обсуждается выделение средство на поимку и перевозку белухи в Исландию, в заповедник, за 1250 морских миль.]]></text>
</doc>
