<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бактерии-анаэробы помогут производить пластик без капли нефти]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хотя наш мир сегодня страдает от загрязнения пластиковыми отходами, человечество не в силах отказаться от данной категории материалов. Большая часть пластика сделана на основе этилена, который добывают из сырой нефти и природного газа, что служит веским аргументом в пользу добычи этого ископаемого сырья. Однако недавнее открытие американских ученых может все изменить – они научились получать этилен в больших объемах от бактерий.
Ученым и ранее были известны микроорганизмы, естественный метаболический процесс которых построен на поглощении серы, а конечным продуктом является этилен. Но эти бактерии – аэробы, для жизни им нужен чистый кислород, который в сочетании с этиленом является очень взрывоопасной смесью. Пока колония бактерий невелика, риск тоже минимален, но промышленная выработка этилена таким способом почти гарантировано ведет к катастрофе.
Исследователи из Университета штата Огайо, которые занимались этой задачей, после череды поисков вышли на бактерию под названием Rhodospirillum rubrum. Она анаэроб, живет и производит этилен в бескислородной среде, что стало настоящей находкой. Ученые тщательно проанализировали ее метаболические реакции и убедились, что могут легко стимулировать бактерию на производство неожиданно больших объемов этилена.
Процесс изучения практического применения Rhodospirillum rubrum находится пока на стадии лабораторных опытов, но ученые уже рассуждают о новой ферментной системе с большим потенциалом. Получение пластика без переработки нефти – лишь начальный этап, будущее химической промышленности за использованием биологических систем, которые позволят эффективно перерабатывать все виды доступного нам сырья.]]></text>
</doc>
