<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Антарктике вырастили первый урожай овощей без грунта и солнечного света]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда человек отправится за пределы Земли, хотя бы к близкому Марсу, ему придется взять с собой не еду, а технологии создания еды в условиях, кардинально отличающихся от нашей планеты. Потому что никаких консервов не хватит – пищу насущную нужно воспроизводить. Недавно в экспериментальной оранжерее в Антарктике добились успехов в этом направлении.
Немецкая станция Neumayer III расположена на побережье шестого континента, достаточно далеко от полюса. Но здесь тоже бесполезно уповать на помощь природы, поэтому ученые воспользовались шансом и построили полностью рукотворный высокотехнологичный парник. В нем автономная система водоснабжения, изолированный от станции климат-контроль, искусственное освещение и система слежения за уровнем углекислого газа.
Ученые используют комбинированные методы выращивания съедобных растений, не фокусируясь исключительно на гидропонике. А недавно они получили первый полноценный урожай. Это 4 кг салата, 18 свежих огурчиков и целых 70 редисок – больше, чем нужно для праздничного ужина. Теперь, когда принципиальная возможность выращивать растения без солнечного света и грунта доказана, встает вторая задача: как увеличить урожайность?
Потенциал антарктической лаборатории ограничен, ее невозможно расширить, обустроить больше грядок, остается только совершенствовать технологии роста растений. Исследователи уверены, что за месяц выйдут на потоковое овощеводство и будут собирать по 5 кг свежих продуктов в неделю. С перспективой продолжать это хоть круглый год, ведь если работа огорода никак не зависит от природных циклов на планете, то он может давать один урожай за другим постоянно. То, что и нужно первым колонистам на Марсе.]]></text>
</doc>
