<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лечебный гидрогель поможет избавиться от рака кожи без химиотерапии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские исследователи провели серию экспериментов по проверке новой концепции лечения онкологических заболеваний кожи. Таких, как меланома – смертельная форма рака, которая нередко становится заметной лишь тогда, когда уже началось воздействие на лимфатическую систему. Этот процесс можно задержать или даже остановить при помощи мощной химиотерапии, но придется подвергнуть стрессу весь организм, тогда как очаг болезни – вот он, на виду.
Когда опухоль скрыта в недрах тела, вопрос даже не возникает, но если раковые клетки прямо на коже, то нельзя ли разработать методику, которая их убьет извне, а не изнутри? Да, можно – американские ученые экспериментируют с различными модификациями гидрогеля, как основы для химиотерапевтических средств. По сути, это разновидность мази с «ядом против рака» – в качестве рабочего вещества был применен паклитаксел.
Дозу токсина завернули в оболочку из поверхностно-активных веществ, а затем покрыли несколькими слоями фосфолипидов. Полученная комбинация способна проникать сквозь многочисленные слои кожи и быстро добираться прямиком к раковым клеткам. Во время экспериментом с грызунами, чтобы избежать метастазов внутри тела, исследователи вместе с внешними компрессами проводили еще и инъекции этого вещества.
В ходе опытов комбинация уколов с применением мазей обеспечила в два раза лучший эффект подавления раковых клеток, чем только инъекции химиотерапевтического вещества. Это еще далеко не панацея, и о разработке аналогичных средств для людей речи пока не идет. Но уже сейчас можно представить себе будущее, в котором вместо того, чтобы ложиться в больницу ради утомительной и болезненной химиотерапии, можно будет обойтись курсом мазей у себя дома.]]></text>
</doc>
