<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Коварная биоловушка не даст вирусу гриппа добраться до своей цели]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Немецкие ученые сумели обезвредить вирус птичьего гриппа при помощи нового оружия – фагового капсида. Это синтетическая структура на базе естественного бактериофага, которая маскируется под целевые клетки и провоцирует вирус атаковать себя. При достаточном количестве фаговых капсидов они способны перехватить весь объем вирусов прежде чем те причинят вред организму.
Идея создания такого оружия против гриппа в прямом смысле лежит на поверхности – поверхности самого вируса, которая покрыта шипами из гемагглютинина. Они выступают в роли ключей, прикрепляясь к молекулам сахара на поверхности клеток легких. Для образования надежной связи требуется очень точное совпадение химических структур двух сторон, зато после образования разорвать ее очень трудно.
Ученые из Берлина создали точные модели этих сахарных оболочек, после чего взяли безвредный бактериофаг Q-бета с подходящей структурой, и «натянули» эту оболочку на него. Эта поливалентная каркасная молекула содержит 180 идентичных белков, которые расположены точно так же, как и трехвалентные рецепторы гемагглютинина на поверхности вируса. Будь вирус «поумнее», он бы имел шанс распознать подвох, но в данном случае модифицированный бактериофаг является идеальной ловушкой для вируса гриппа.
Испытания на животных подтвердили математические модели – бактериофаг надежно инкапсулировал вирус, предотвращая его размножение в легких. Что еще лучше, он показал эффективность сразу против нескольких штаммов. То есть средство пригодно в качестве дежурного решения для сезонных заболеваний, и на его основе можно сравнительно быстро разработать вакцину против новых штаммов. Это не значит, что лекарство появится уже завтра, но сама технология открывает обширные возможности для вирусологов.]]></text>
</doc>
