<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые отыскали антибиотик в обычной грязи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Открытия медиков и ученых начала XXI века дискредитируют достижения их коллег столетие назад – сегодня внимание приковано к микроорганизмам, устойчивым к антибиотикам, вместо самих лекарств. Передовые умы осознают, что открытие резистентной ко всем антибиотикам бактерии произойдет очень скоро, они вынуждены торопиться с поисками решения. По традиции, оно изыскивается в самых странных местах.
Группа ученых из институтов Ваксмана и Рутгерса выделила компоненты будущего «супер-лекарства» из токсинов, которые генерируют бактерии, живущие в грязи. Внезапно выяснилось, что это кладезь полезных веществ – среда бедна пищей и все микроорганизмы в ней сражаются за жизнь, эволюционируя невиданными темпами. Некоторые научились убивать конкурентов при помощи того, что ученые окрестили «псевдоуридимицином» (pseudouridimycin).
Сильный, эффективный природный яд – и он может убить, в том числе, те самые бактерии, которые научились игнорировать антибиотики! В первых же лабораторных опытах добытый в грязи токсин лихо уничтожил 20 разновидностей «супер-бактерий», включая стрептококки и стафилококки. А чтобы открытие выглядело еще внушительнее, ученые поспешили заявить, что эти вредные микробы вряд ли сумеют быстро адаптироваться к новой угрозе.
Безопасен ли страшный псевдоуридимицин для человека? Судя по первым данным – вполне, но клинические исследования начнутся только в следующем десятилетии и ранее 2030-го на появление нового сверхэффективного антибиотика рассчитывать не стоит. И даже после того, как его возьмут на вооружение, это будет лишь отсрочка печального конца – вместо бесконечной комбинация ядов и противоядий нам нужно изыскать иной метод борьбы с болезнетворными бактериями.]]></text>
</doc>
