<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медийная мультизадачность необратимо меняет структуру нашего мозга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вам знакома ситуация, когда вы включаете телевизор или запускаете программу на ноутбуке, а сами тут же берете в руки смартфон и потом лишь изредка поднимаете глаза на большой экран? Это состояние именуется «медиа-мультизадачностью», и привычка к нему наблюдается уже у 178 млн. людей только в США. В понимании психофизиологов она считается новой поведенческой проблемой, отклонением — потому что такая постоянная смена объекта внимания пагубно влияет на работу памяти и мозга.
Серьезные исследования только начались, и выводы пока противоречивы. Ученых настораживает тот факт, что привычка к работе в многозадачной среде провоцирует структурные изменения мозга. То есть, из привычки новый паттерн превращается в образ жизни, изменить который будет уже непросто. Да и нужно ли вообще? Когда в автомобилях начали появляться первые радиоприемники, многие опасались, что звуки будут отвлекать водителей. Но сегодня мы видим, как люди разговаривают по телефону за рулем при помощи гарнитуры, и ничего страшного не происходит (но это справедливо только для гарнитуры!).
С другой стороны, пациенты с выраженным многозадачным мышлением проваливают тесты по концентрации внимания, даже в самом легком случае отставая на 8-10 % от нормы. У многих развивается деградация рабочей памяти — например, они даже не пытаются запомнить номер телефона или иную короткую комбинацию цифр, а сразу записывают или копируют в приложение. Куда я положил этот листок минуту назад? Кто из коллег ко мне заходил в кабинет, а кто звонил, и что именно они от меня хотели по тому вопросу? Отвлекающие факторы становятся серьезной проблемой, это начинает мешать выполнять основную работу.
Исследования показали более слабое, чем у обычных людей, развитие области передней поясной извилины в мозге «многозадачников». И это сразу ставит вопрос – они приобрели это свойство из-за изначальной физической предрасположенности или привычка к мультизадачности не позволила мозгу развиваться иначе? Точных ответов, как возникает это отклонение, пока нет. Но то, что мультизадачности стоит избегать из-за рисков утраты концентрации, ученые утверждают однозначно.]]></text>
</doc>
