<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нашествие кузнечиков на Лас-Вегас видно даже из космоса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В неукротимом Лас-Вегасе вынужденное затишье – местные жители и гости города не торопятся выходить на улицы. Там, среди многочисленных огней рекламы, роятся миллиарды кузнечиков, прибывших сюда на прошлой неделе. И хотя специалисты говорят, что эти насекомые безвредны для людей, желающих прогуляться сквозь «метель из кузнечиков» немного.
Насекомых не просто много, а чрезвычайно много, из-за чего их скопления начинают отражать радиолучи и сбивать с толку метеорологические радары. Есть проблемы и у военных на близлежащих авиабазах, но полеты пока не отменяли. Поговаривают, что при хорошей погоде космонавты на МКС даже видят темные пятна роящейся над городом живности. И это продлится еще минимум неделю.
Причина нашествия кузнечиков хорошо известна – дожди. В 2019-ом пустыни Невады получили неожиданно много осадков, что привело к повышению общей влажности и создало идеальные условия для бледнокрылых кузнечиков (Trimerotropis pallidipennis). Обычно они рассеяны по всем пустынным частям США, но обилие влаги заставило насекомых собраться в низменности Лас-Вегаса.
Подобное явление за последние полвека фиксировали 4 или 5 раз, рассказывает Джефф Найт, государственный энтомолог из Департамента сельского хозяйства Невады. И для ученых нашествие кузнечиков сюрпризом не стало — они предсказали его заранее на основе анализа погодных условий. Другое дело, что и толку от этой информации не много – остановить орды насекомых нереально, только и остается, что предупредить все службы. Но они и так научены на личном опыте, потому что в последние годы через Лас-Вегас с удивительным упорством летают то божьи коровки, то бабочки, то летающие муравьи, и к помехам на радарах здесь привыкли.]]></text>
</doc>
