<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологи вскрыли пещеру Бога-Ягуара майя, которая простояла нетронутой 1200 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Баламку, она же «Пещера Бога-Ягуара», была впервые обнаружена в 1966-ом, но почти сразу же вход в нее запечатали по указу властей. Спустя более чем полвека старожилы показали археологам ее местоположение и первые же сделанные внутри находки указывают, что придется переписать историю знаменитого древнего города Чичен-Ица. А вместе с ней и историю заката цивилизации майя.
Примерно в 800 г.н.э., с началом эпохи Закатной Классики народа майя, жители полуострова Юкатан столкнулись с чудовищной засухой. В поисках влаги они начали заселять сеноты – естественные разветвленные пещерные системы, проточенные подземными водами. Там майя нашли не только воду, но и новую надежду, новую веру. И более 200 найденных «на пороге» Баламку артефактов подтверждают эту догадку.
Исследовать пещеру крайне сложно, здесь мало расчищенных мест и кое-где приходится проползать по ходам высотой всего 40 см. Плюс змеи и насекомые, плюс нехватка воздуха – археологи в восторге от таких условий. Никто не жалуется, наоборот, так как Баламку крайне негостеприимное и труднодоступное место, пещеру не разграбили за прошедшие 1200 лет. И благодаря этому, здесь сохранилось множество крайне любопытных артефактов.
Здесь уже найдены уникальные керамические сосуды с иконографией Тлалока, бога воды и плодородия. Есть остатки семян, кости и следы древней пищи. Много ручных инструментов и бытовых вещей, подставки под благовония и рисунки на стенах. Пещера уходит далеко вглубь земли, и есть вероятность, что она связана с пирамидой Эль-Кастильо, она же Храм Кукулькана, в 3 км отсюда. Изучение фантастической находки только начинается!]]></text>
</doc>
