<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые только что обнаружили пропавшую половину материи нашей Вселенной]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нет ничего триумфальнее для ученого, чем момент, когда теоретические выкладки подтверждаются практическими исследованиями. Особенно, если между ними лежит несколько десятков лет совершенствования технологий и инструментов. Еще в прошлом веке астрофизики догадывались, что большая часть реальной или барионной материи должна быть сосредоточена где-то между галактиками и звездами. Но разглядеть ее удалось лишь сегодня.
Для понимания масштабов открытия: по текущей модели мироздания Вселенная на 95 % состоит из загадочной темной материи, плюс темной энергии, а остальные 4,6 % – это обычная, привычная нам материя из электронов и протонов. Но когда ученые посчитали количество вещества в звездах, горячих газах галактических скоплений и в межзвездной среде, его там оказалось на 50 % меньше, чем нужно. Где спряталось остальное?
Оказалось, что вещество есть, но из-за запредельно низкой плотности «увидеть» его невозможно. Пришлось задействовать эффект Сюняева-Зельдовича, который описывает изменения свечения реликтового излучения при взаимодействии с горячим, но невидимым газом межзвездных пустот. Данные с орбитальной обсерватории Plank для 260 000 пар галактик показали – между ними протянулись тонкие газовые нити, в которых и сосредоточены недостающие 50 % реальной материи.
Ученые не просто нашли якобы пропавшую материю Вселенной, они еще раз подтвердили и уточнили модель ее устройства. Многомерная система с крупными и мелкими узлами, созданными гравитационными силами, между которыми протянулись незримые устойчивые связи. Фундаментальные теории, некоторым из которых более полувека, получают свое подтверждение – мы все лучше узнаем, как устроен мир вокруг.]]></text>
</doc>
