<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как Антарктида помогает изучать историю древней Римской Империи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С недавних пор льды самого южного континента очень полюбили ученые-историки, потому что там отыскалась бесценная и безграничная «библиотека» знаний о прошлом нашего мира. У ледяного щита Антарктиды есть замечательное свойство – он никогда не тает. Некоторые прибрежные зоны подвержены воздействию климата, но если знать, где бурить, можно отыскать лед любого возраста, который сформировался в конкретный исторический период нашей планеты.
Ранее информация о составе такого льда интересовала лишь климатологов и геологов, как источник сведений о геофизических процессах в прошлом Земли. С новыми научными методиками спектр извлекаемых данных возрастает, и сегодня, например, историков очень интересует содержание свинца в атмосфере в последние 2-3 тыс. лет, во времена существования уже развитых цивилизаций. Конкретно – Древнего Рима.
В римских шахтах добыча и производство свинца и серебра шли бок о бок, с образованием большого количества выбросов в атмосферу при переплавке породы. В эпоху расцвета империи она была одним из главных «генераторов» свинцовых отходов в древнем мире. И потому, когда ученые нашли в антарктических льдах необычайно мощные пласты оксидов этого металла, то «обвинили» в этом Древний Рим.
Много свинца в воздухе означало, что в те годы римская империя получила и пропорционального много серебра, одного из индикаторов состояния экономики. Это период с 27 г.д.н.э по 180 г.н.э, известный как «Pax Romana», эпоха расцвета и стабильности империи. Но во льдах нашлись и противоположные следы резкого снижения концентрации свинца, что соответствует временам эпидемий, войн и прочих катаклизмов. Поэтому исследования продолжаются.]]></text>
</doc>
