<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Австралийские ученые нашли первый в мире биомаркер депрессии и биполярного расстройства]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Австралии научились точно определять уровень белка, который называется нейротрофическим фактором головного мозга или BDNF. Он считается ответственным за обновление нейронов и служит своего рода индикатором «здоровья» мозга. Чем ниже уровень BDNF, тем выше вероятность развития таких недугов, как болезнь Альцгеймера, склероз, а также множества психических расстройств.
Медики и раньше пытались использовать BDNF для анализа состояния мозга человека, но сталкивались с противоречивыми результатами. Сегодня уже известно, что есть несколько форм этого белка – помимо зрелой версии под названием mBDNF существует еще и версия-прекурсор proBDNF. Оказалось, что они выполняют принципиально противоположные биологические функции, поэтому тесты на уровень белка в целом не имеют смысла.
Заслуга австралийских ученых в том, что они научились различать эти версии белка и точно измерять концентрацию именно mBDNF. После открытия они провели большое тестирование с участием людей, страдающих самыми разными заболеваниями мозга и расстройствами психики. Первые же проверки показали, что уровень mBDNF никак не влияет на склонность к суициду, в чем его подозревали раньше.
А вот с биполярным расстройством и депрессией картина иная, здесь выявлена четкая корреляция с низким уровнем белка. Это проверено экспериментально, при приеме антидепрессантов уровень mBDNF вырастал, состояние пациентов тоже улучшалось. Ученые пришли к выводу, что концентрация белка в 12,4 нг/мл может служить уверенным индикатором психического нездоровья человека. Подобный простой и понятный биомаркер поможет врачам точнее ставить диагнозы.]]></text>
</doc>
