<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На древнеегипетских фресках возрастом 4600 лет обнаружили вымерший вид гусей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Даже самые примитивные наскальные изображения на самом деле являются уникальными научными памятниками, источниками ценнейших знаний о природе древних времен. Например, наличие в сцене охоты носорога или буйвола позволяет определить, в каких регионах и в какое время существовали эти животные. Но все становится еще интереснее, когда на великолепно сохранившихся разноцветных и очень детализированных фресках из Древнего Египта ученые находят неизвестный доселе вид.
Фрески «Гуси Мейдума» были открыты еще в 1871 году, это часть украшения усыпальницы древнего принца, построенной 4600 лет назад. Стараниями итальянского египтолога Луиджи Вассалли этот «величайший художественный шедевр Древнего Египта» был сохранен практически идеально. Им восхищались именно как произведением живописи, наряду с изображениями леопардов, собак и белых антилоп, пока в наши дни фреской не заинтересовался эволюционный биолог Энтони Ромилио из Университета Квинсленда в Австралии.
Всех гусей на фресках изначально отнесли к трем видам: большие белолобые гуси (Anser albifrons), серые гуси (A. anser) и краснозобые гуси (Branta ruficollis), которые встречаются и сегодня. Некоторые неточности списали на стиль работы древнего художника, но Ромилио углядел в них подсказки. Он внимательно изучил изображения и сумел доказать, что птицы на рисунке принципиально отличаются от краснозобых гусей.
Ромилио пришел к выводу, что на фреске изображен вид гусей, которые существовали и имели важное значение для древних египтян 4600 лет назад, но потом вымерли. Данное изображение, по сути, единственное оставшееся доказательство их существования. Но оно открывает новое направление для исследований – есть версия, что тысячи лет назад северные земли Африки были не пустыней, а зеленым садом, а Сахара и вовсе считалась раем для фермеров, которые могли разводить там гусей.]]></text>
</doc>
