<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сенатор Калифорнии требует прекратить «войну с мнимыми наркотиками» и легализовать психоделики]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сенатор Скотт Винер представил законопроект, который окрестили самой радикальной инициативой в отношении наркотиков за всю историю США. Политик не призывает, а практически открытым текстом требует прекратить «порочную» практику борьбы с распространением и употреблением психоделических веществ. С его слов, нетерпимость к психоделикам и так называемая «война с наркотиками» уже без малого сотню лет наносят ущерб стране – пора с этим покончить.
Документ подготовлен в соавторстве с Междисциплинарной ассоциацией психоделических исследований, которая стоит в авангарде научных изысканий применения психоделиков для лечения психических заболеваний. Там заявляют, что у современных американцев массово выявляют тяжелую депрессию и ПТСР, «психическое здоровье нации» находится под ощутимой угрозой. И в таких условиях было бы преступно запрещать людям искать альтернативные способы лечения – например, при помощи психоделических опытов.
Индустрию надо декриминализировать сразу и целиком, в частности не только разрешить полную свободу хранения, употребления и распространения психоделиков, но и отменить предыдущие судимости за их использование. При этом Винер настаивает, что продажа наркотиков – это все же зло, поэтому вместо прямой торговли нужно ввести механизм «социального обмена». Трактовка термина весьма широка и включает «меры противодействия уничтожению бесчисленных древних практик растительной медицины».
Законопроект не уточняет порядок использования пока еще запретных веществ, но позиционирует себя как противоположность рекреационной модели, на основе которой сейчас в США распространяется каннабис. Список психоделиков, которые предлагается легализовать: мескалин, псилоцибин, псилоцин, LSD, диметилтриптамин, ибогаин, кетамин, экстази. О веществах других групп речи не идет.]]></text>
</doc>
