<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Предложен план спасения Земли от глобального потепления — и он требует радикальных действий]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Межправительственная группа экспертов по изменению климата (IPCC) представила отчет о реальных и скорых последствиях глобального потепления. И подготовила детальный план действий по спасению планеты и человечества от этого явления. Главный постулат – времени для маневров больше нет, действовать нужно прямо сейчас и предельно жестко.
Общемировая температура уже выросла на 1° в сравнении с доиндустриальным уровнем, и наша задача – удержать к 2050 году рост на уровне 1,5°. Потому что если воздух прогреется на все 2°, то нас ждет неурожай основных злаков, риса, кукурузы и пшеницы, всплеск малярии и лихорадки денге. И, как следствие, тотальное обнищание миллионов людей, провал многих программ благотворительности, разрушение социальных институтов, голод, войны и вымирание целых континентов. Но шанс остановить это есть.
Во-первых, все энергетики мира должны забыть об угле в принципе, а на каждую выхлопную трубу всех механизмов придется надеть уловитель CO2. К 2050-ому нужно перевести на возобновляемые источники энергии 85 % всей генерации в мире, остальное – АЭС или установки на природном газе. Количество выбросов CO2 нужно повсеместно сократить на 90 % за счет перехода на электроэнергию и водородные технологии. Уже через 15 лет самолеты должны стать гибридными, а корабли двигаться за счет энергии ветра и солнца.
Там, где нынче поля и пастбища, придется насадить леса, на крайний случай посевы рапса и других культур, используемых для выработки энергии. Еду нужно получать из вертикальных городских ферм, где симбиоз новейших ГМО-культур и микробов позволит собирать достаточно большой урожай с минимальным расходом удобрений и воды. На побережье появятся огромные фермы по производству съедобных водорослей, а кому захочется деликатесов, сможет купить биосинтезированные аналоги мяса, рыбы и экзотических фруктов.
Если говорить языком чисел, этот план достаточно реалистичен. Но как заставить мировые правительства уничтожить многочисленные традиционные производства, вынудить миллиарды людей экономить и жертвовать своим комфортом, а корпорации – отказаться от обогащения и мобилизоваться ради призрачной идеи спасения всего человечества? Простого и понятного ответа на этот вопрос нет даже перед лицом глобального кризиса.]]></text>
</doc>
