<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA опубликовало первые результаты знаменитого «эксперимента с близнецами»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представители NASA сделали обнадеживающее заявление, из которого следует, что ставить крест на полете человека на Марс еще рано. В ходе прошлого эксперимента с братьями-близнецами Скоттом и Марком Келли были обнаружены труднообъяснимые, но интересные вещи. И они указывают на то, что человеческий организм готов целенаправленно мутировать, только бы выжить в экстремальной среде космоса.
Полный отчет о секретных прежде результатах эксперимента будет опубликован в будущем, поэтому информация носит обрывочный характер. А главная суть заявления – предпосылок к подготовке полета человека на Марс больше, чем факторов риска. В частности, многие ученые из NASA теперь твердо уверены, что первооткрыватели смогут продержаться 2,5 года полета туда и обратно, если только обеспечить их защитой от радиации.
Оказывается, во время пребывания в космосе иммунная система астронавта Скотта Келли постоянно наращивала свою мощь, будто готовилась отразить атаку. Его тело перешло почти в непрерывной режим повышенной боевой готовности, организм постоянно ощущал опасность и проверял свои резервы в поисках ответного решения. И это наблюдалось не только на клеточном, но и на генном уровне – анализы крови показали экспрессию генов, что считается надежным показателем эволюционных процессов.
Скотт Келли пробыл на МКС всего один год, а изменения в его организме и генах были обнаружены только в сравнении с образцами из тела его брата-близнеца Марка. Других надежных источников данных у ученых пока нет, поэтому делать конкретные выводы пока не следует. Но специалистов из NASA радует уже тот факт, что человек оказался способен к внутренним изменениям и трансформации, чтобы выжить в экстремальной среде. Значит, шансы астроавтов пережить полет на Марс многократно возрастают.]]></text>
</doc>
