<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жизнь в городских условиях порождает новые виды существ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Совместное исследование американских и канадских ученых показало, что урбанистическая среда за последнее столетие превратилась в мощный эволюционный механизм. Со всего мира стекаются сведения о закреплении у животных мутаций, которые помогают им выжить в человеческих городах.
Клювы зябликов в Англии видоизменились, чтобы подходить к типовым кормушкам. В канализационных туннелях под американскими мегаполисам найден новый вид москитов. Хохлатые ящерицы Пуэрто-Рико отрастили длинные, цепкие пальцы – ученые расходятся в догадках зачем. А в китайских водоемах стали вылавливать рыбу, которой нипочем пестициды и нитраты, которые используются в сельском хозяйстве и смываются в реки.
В живой природе темпы появления новых мутаций сравнительно невелики, но вблизи промышленных объектов такой уровень различного загрязнения, что этот процесс ускоряется в разы. На условную тысячу погибших мутантов всегда находится выжившая особь, которая даст потомство. А так как заселенные человеком территории нередко перегорожены дорогами, стенами и каналами, то создаются изолированные зоны, в которых быстро формируются новые виды живых существ.
Главными факторами урбанистической эволюции ученые называют: искусственное освещение, рукотворные туннели (как территория обитания), замена естественной почвы бетоном и асфальтом, наличие широкого спектра загрязнений с мутагенным фактором. Мир окончательно вступил в эпоху антропоцена, когда именно действия человека стали маховиком эволюции. Только не надо обольщаться – мы ни на йоту не контролируем этот процесс генетического сдвига, а лишь наблюдаем за некоторыми его проявлениями.]]></text>
</doc>
