<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Различные ракообразные уже пять раз эволюционировали в крабов независимо друг от друга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биологи уже много лет наблюдают за странным процессом, который окрестили «крабификацией». Это процесс эволюции самых разных групп ракообразных в крабов – причем он происходил уже пять раз в совершенно разных контекстах.
В чем заключается суть крабификации? Животные, обитающие в сходных условиях, сталкиваются с различными трудностями, которые подталкивают их к приобретению схожих эволюционных преимуществ. Таким образом, разные животные могут эволюционировать независимо друг от друга, но двигаться в своем развитии в сторону конкретной наиболее оптимальной формы. Или, например, спонтанно приобретать похожие характеристики, будучи в совершенно разных группах. Птицы и летучие мыши умеют летать, используя для этого механические крылья, но принадлежат к совершенно разным видам. Птицы и млекопитающие являются теплокровными, но и те и другие произошли от других групп существ, которые были холоднокровными.
Разные крабы, в свою очередь, приобрели одну и ту же специфическую форму независимо друг от друга, что весьма необычно. Их сравнивают с галапагосскими птицами, которых изучал Чарльз Дарвин. Но крабы развили специфические характеристики спонтанно, а не под давлением изоляции и специализации, как это было с галапагосскими вьюрками. Причем все пять случаев крабификации ракообразных объединяет не только приобретенная животными форма тела, но и строение нервной и кровеносной систем и многие другие параметры.
Статья, посвященная столетию наблюдений за процессом крабификации, была опубликована в журнале Biological Journal of the Linnean Society Оксфордского университета.]]></text>
</doc>
