<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рак мочевого пузыря успешно лечится... сибирской язвой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Пердью (США) разработали экспериментальный метод борьбы с раком, в основе которого лежит применение крайне неожиданного инструмента – сибирской язвы. Они превратили опаснейший микроорганизм в оружие, которое использует его способность крайне быстро поражать живые ткани. Раковые клетки оказались столь же уязвимы, как и все прочие, вопрос стоял один – как поразить только их?
Один из авторов исследования, Рубен Клаудио Агилар, объясняет выбор мочевого пузыря в качестве первоначальной цели. Во-первых, рак этого органа очень распространен и часто имеет рецидивы. Во-вторых, его лечение простое, но крайне неприятное и болезненное для пациентов. Но главное – и это третье – мочевой пузырь уже самой природой создан как защитная емкость, которая выдерживает воздействия токсинов. Фактически, это почти аналог лабораторной пробирки.
Результаты визуальных анализов тканей собаки с раком мочевого пузыря
При стандартном лечении через мочеиспускательный канал вводится катетер и по нему в пузырь подается лекарственная смесь. Она остается внутри несколько часов, после чего сливается через тот же катетер. Ученые решили заменить смесь дозой сибирской язвы, помещенной в питательную среду с ингибиторами роста. Попадая внутрь пузыря, болезнь мгновенно начинает атаковать открытые раковые клетки, но не может выйти за пределы защитного слоя органа.
Эксперименты показали удивительные результаты – язва уничтожает раковые клетки за считанные секунды, поэтому весь сеанс лечения занимает всего три минуты. Опыты подтвердили эффективность и безопасность метода при работе с мочевым пузырем человека в лабораторных условиях, а также при лечении животных с раком пузыря. Что интересно, на здоровых животных смесь с язвой никак не действовала, что подтверждает безопасность ее применения. На очереди клинические испытания на добровольцах.]]></text>
</doc>
