<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Физики нашли способ «спасти» кота Шредингера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Йельского университета сумели разработать детектор квантовых скачков и экспериментально проследить, как происходит этот процесс. Полученные сведения позволили им спроектировать концепцию механизма обратного процесса — предотвращения квантового скачка. В теории это может стать решением знаменитого парадокса, которое позволит «спасти» кота Шредингера.
Исследователи работали с кубитами в виде искусственных атомов, пытаясь решить одну из проблем квантовых вычислений. Каждый раз, когда субъект взаимодействует с кубитом, тот может совершить квантовый скачок — перейти в иное состояние, причем вероятность этого нельзя предсказать, что мешает строить долгосрочные планы для системы квантовых вычислений. Ученые поставили задачу попытаться предугадать начало скачка, получить сигнал заранее, чтобы иметь возможность отреагировать на него.
В эксперименте кубит в герметичном алюминиевом корпусе подвергается облучению от трех микроволновых генераторов в трех плоскостях. Четвертый луч контролирует саму емкость с кубитом. Пока кубит пребывает в стабильном состоянии, он испускает фотоны, а те бомбардируют корпус, что и фиксируется датчиками. Исчезновение фотонов означает, что кубит изменился и находится на пороге квантового скачка. Оказалось, что это не мгновенный процесс – после серии из 6,8 млн. экспериментов было доказано, что квантовый скачок протекает по одинаковому сценарию и напоминает не «щелчок тумблера», а скорее «скольжение слайдера».
Ученые признают, что так и не смоли научиться точно предсказываать время наступления квантового скачка – он может произойти и в следующую минуту, и через сутки. Но они получили шанс зафиксировать начало процесса, что обеспечивает крошечный промежуток времени, в течение которого можно отправить стабилизирующий импульс, чтобы вернуть кубит в прежнее состояние. В случае с котом Шредингера это выглядело бы как попытка приоткрыть коробку и тут же просунуть в щель противоядие, чтобы спасти животное, которое, возможно, только что получило порцию яда.]]></text>
</doc>
