<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гравитация влияет на то, как мы принимаем решения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человек, как и все существа планеты Земля, в ходе эволюции адаптировался к жизни в условиях стабильной гравитации. До начала полетов в космос нам не приходилось сталкиваться с изменением гравитации, поэтому нашему организму не было нужды измерять ее и реагировать на смену обстановки. Но теперь, когда люди всерьез планируют полеты к Марсу и далее, влияние гравитации на сознание — и в частности, на принятие решений — становится насущной проблемой.
Вестибулярный аппарат человека содержит камешки-отолиты, которые плавают в жидкости, и под воздействием силы притяжения стремятся занять стабильное положение относительно Земли. Если человек наклоняется, меняет положение тела, отолиты сдвигаются, и это порождает сигнал в нервной системе. Но в невесомости они остаются неподвижны, и это сбивает наш мозг с толку — что сказывается в моменты принятия решений.
В упрощенной форме вертикальное положение тела организм воспринимает как состояния активности, а горизонтальное – как покоя. В период активности мозг склонен искать новые решения, изобретательно подходить к решению любых вопросов и отваживаться получать новый опыт, сделав что-то в первый раз. Разум в состоянии покоя просто повторяет рутинные, шаблонные решения, что во многих ситуациях может являться ошибкой. В космосе это чревато катастрофой.
В экспериментах в лондонском университете Royal Holloway испытуемых заставляли решать творческие задачи, меняя положения их тел. И оказалось, что в состоянии лежа люди более склонны ленится, повторять привычные схемы, игнорировать критику и доводы, чем в состоянии стоя. Пока подготовка космонавтов идет с максимальным усердием и в невесомость отправляются лучшие из лучших, этот фактор не стоит остро. Но в будущем, когда полеты станут массовыми, нам потребуется найти решение этой необычной проблемы.]]></text>
</doc>
