<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования показывают: мы ощущаем вкус не языком, а мозгом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новые открытия обернулись крахом старых теорий и поставили перед учеными еще более сложные задачи. Исследователи из Корнелльского университета в Нью-Йорке сумели доказать, что при отключении определенных участков мозга подопытные мыши начинают путать горькую и сладкую пищу. Это означает, что язык — лишь сенсор, который поставляет информацию в островковую кору мозга, где и происходит истинное определение вкуса.
Опыты на мышах, а затем и людях, показали, что рецепторы языка служат только для сбора данных о химическом составе пищи. Интерпретацией же этих данных занимается кора мозга, и самое сложное в том, что здесь происходит не распознавание вкусов по простой схеме «горькое-сладкое», а формирование сложной реакции организма на то, что попало в рот. При анализе снимков МРТ мозга подопытных во время тестов ученые столкнулись с обширным «зашумлением» – один раздражитель вызывал сразу несколько реакций.
Например, при поглощении чего-то кислого проявляется реакция на сам вкус, плюс реакция отвращения, которые создают комбинированный отклик нервной системы на еду. Сладкая еда вызывает хорошо заметную активность части островковой коры, которая выглядит на снимках как своеобразное «пятно». Однако при сопоставлении данных разных людей выяснилось, что его расположение не совпадает. Само пятно, как реакция на сладкий вкус, наблюдается всегда, но его размеры и положение в мозгу разных людей сильно варьируются.
Ученые пришли к промежуточному выводу: мозг не определяет вкусы, как таковые. Вместо этого он задействует шаблоны, сформированные по мере развития данной живой особи, чтобы выразить ее реакцию на анализируемое вещество. То есть, почти все зависит от личного опыта, и поговорка «на вкус и цвет товарищей нет» основана на реальных факторах. Но вот как именно формируются эти шаблоны в мозгу, как научится ими управлять, еще только предстоит выяснить.]]></text>
</doc>
