<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США обсуждают идею национальной криптовалюты «Америкоин»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инвестор из Кремниевой долины и сопредседатель компании OpenAI, Сэм Альтман, предложил разработать криптовалюту, которая станет копией или «официальным представителем» американского доллара в цифровом мире. Название отыскалось быстро — «Америкоин», а вот с техническими и практическими аспектами введения новой валюты возникли различные сложности.
Необходимость в америкоине сторонники Альтмана обосновывают просто: мир перешел в цифровую эпоху, пора прощаться с бумажными и металлическими деньгами. В 2018 году Федеральная резервная система США потратила $860 млн. только на обеспечение физических аспектов использования доллара – бумагу, краску, металлы, электричество для печатных станков и т.д. А сколько еще расходов несет замена ветхих купюр и проблемы с фальшивками? И все лишь для того, чтобы классический доллар просто существовал.
Виртуальных долларов тоже уже хватает, но они неподконтрольны государству и не имеют статуса национальной валюты. По сути, нужно просто поэтапно перевести все американские деньги в цифровой формат, по проверенной технологии криптовалют. Изъять у населения 10 % долларов, сгенерировать столько же америкоинов и раздать взамен, потом повторить и т.д.
Да вот беда, смартфоны есть лишь у 75 % американцев, а надежный доступ к Интернету у 70 %. С программным обеспечением для работы с криптовалютами и вовсе хаос, сплошное засилье авантюристов и хакеров, которые будут рады устроить «перераспределение богатств», пользуясь финансовой и технической неграмотностью широких масс населения. Поэтому торопиться, как минимум, не стоит. А вот заняться обсуждением национальных криптовалют лучше заранее.]]></text>
</doc>
