<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли особый способ варки риса, который избавляет зерна от мышьяка]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Согласно последнему исследованию ученых из Университета Шеффилда в Великобритании, из 55 сортов риса, продаваемых в этой стране, минимум в половине концентрация мышьяка превышает норму. Ситуация с бедными странами, где рис является основной пищей, но никаких нормативов по мышьяку нет и в помине, еще хуже. Недавно британские ученые всерьез занялись этим вопросом и разработали такой способ варки риса, который позволяет избавить его от опасного вещества.
О наличии мышьяка и других токсинов в рисе люди знали издавна и просто мирились с этим. Нельзя перевести все поля на орошение только чистой ключевой водой, чтобы прокормить целые нации требуется заливать огромные площади. При этом грунтовые, а также сточные воды оказываются на полях, а рис впитывает того же мышьяка в 10 раз больше, чем зерновые культуры. Больше всего в такой ситуации страдают дети до 5 лет, чей организм особенно уязвим к токсинам.
Справедливости ради, методы очистки риса от мышьяка тоже изобрели далеко не вчера, и все они сводятся к обработке зерен водой, которая должна вымыть вредные вещества. Увы, вместе с ними вымываются и полезные, поэтому главной задачей ученых из Шеффилда был поиск оптимального, сбалансированного метода. Таковым в итоге названа комбинация пропаривания с абсорбцией.
Чтобы правильно сварить рис, нужно вскипятить воду в соотношении к крупе 4:1, засыпать рис и оставить на 5 минут. Затем всю воду необходимо слить – она унесет с собой мышьяк. Наливаем в рис чистую воду в соотношении 2:1 и оставляем вариться на небольшом огне под крышкой до готовности. Способ позволяет легко вымыть 55 % и 73 % неорганических веществ из коричневого и белого риса соответственно. Метод универсален, однако ученые уточняют, что его нужно адаптировать под местные сорта риса и качество воды.]]></text>
</doc>
