<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если переработать весь пластиковый мусор на планете, можно купить Apple, Amazon и Google]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У британского Королевского статистического общества есть традиция формировать «главное число года», которое должно запечатлеть для истории его дух и символику. В 2017-ом им стало число 69 – столько американцев гибнет в среднем за год от газонокосилок. А в этом году главным числом выбрано 90,5 – столько процентов пластикового мусора в мире никогда не попадет в переработку.
Не стоит усматривать абсурдность или оторванность от жизни в таких исследованиях. 69 стало решающим аргументом, когда разразился ожесточенный спор о том, стоит ли запрещать въезд в США мигрантам, среди которых, якобы, множество людей, склонных к насилию. Слово взяли статистики и внезапно оказалось, что мигранты убивают всего 2 человек в год, тогда как сами американцы истребляют по 11 737 своих соседей за тот же период. Даже газонокосилки, инструмент мирный, и то гораздо опаснее приезжих – 69 оказало большое влияние на американское общество в 2017-ом.
За последние 60 лет, с начала массового производства пластика, в мире накоплено 6,3 млрд. метрических тонн пластиковых отходов. И из них 90,5 % никогда не будут переработаны, если не случится какой-то научно-технической революции или иного радикального события. Но что такое эти 90,5%? Как их измерить привычными мерками, осознать масштабы происходящего? Например, если разложить мусор по пластиковым же пакетам, получится 7,2 триллиона пакетов. Представьте себе дорогу до Луны, выложенную из этого хлама – это была бы длинная лента шириной в 2 км!
Не впечатляет? Ну, да, Луна далеко, а вот экономические проблемы касаются всех. Статистики подсчитали, что при нынешних расценках на прием пластикового мусора для переработки в одном полном пакете сырья примерно на $1. Значит, вокруг нас валяется $7 триллионов – если бы кто-то переработал хотя бы половину, он мог бы приехать в Кремниевую долину и просто начать скупать все IT-компании подряд, не глядя на ценник. Но нет, 90,5 % этого богатства так и будет засорять океаны и страны третьего мира, а мы будем продолжать провоцировать климатические катастрофы, чтобы к 2050 году накопить уже 12 млрд. метрических тонн пластикового мусора.]]></text>
</doc>
