<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бактерии Deinococcus radiodurans прожили целый год в открытом космосе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Длительное пребывание в космосе негативно сказывается на здоровье человека. Так, у находившегося целый год на борту МКС американского астронавта Скотта Келли изменились концевые участки хромосом – теломеры и микрофлора кишечника. Его кости частично утратили плотность, в результате чего у него еще три месяца спустя после возвращения болели ноги.
В открытом космосе условия абсолютно несовместимы с жизнью земных существ из-за жесткого ультрафиолетового излучения, вакуума, резких перепадов температуры и микрогравитации. Однако столь очевидный факт опровергли бактерии Deinococcus radiodurans, сумевшие выжить после года пребывания на специальной платформе за бортом МКС.
Еще пять лет назад была сформирована международная команда в рамках миссии Tanpopo, проводившая эксперименты с обладающими невероятной живучестью бактериями снаружи японского модуля Kibo.
В начале обезвоженные на Земле микроорганизмы были доставлены на МКС и помещены на специальную платформу, полностью открытую воздействию космической среды. Правда, клетки находились за стеклянным окном, блокирующим ультрафиолетовое излучение с длиной волн меньше 190 нанометров.
После столь экстремального годового эксперимента бактерии были возвращены на Землю, где в них полностью восстановили уровень воды и сравнили с контрольными образцами. Уровень выживаемости бактерий с МКС оказался значительно ниже и уцелевшие бактерии немного отличались от своих земных сородичей.
Еще одна маленькая подробность, обнаруженная учеными и которую они не могут пока объяснить – у бактерий из космоса появились крошечные бугорки на поверхности. Помимо этого, у них увеличилось число некоторых белков и молекул мРНК.
Результаты этих исследований помогут понять возможность полезных бактерий выживать во внеземной среде и сопровождать человека в межпланетных миссиях.]]></text>
</doc>
