<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тысячелетиями индейцы Северной Америки курили вовсе не табак]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Считается, что курение на североамериканском континенте зародилось еще 5000 лет назад и со временем стало важнейшим атрибутом всех общественных и религиозных мероприятий коренных народов. Однако именно табак для этих целей стали применять не позднее 500 лет назад. Ответ на вопрос, что же курили индейцы в более древние времена, попробовали дать исследователи из Университета штата Вашингтон (США).
Исследование велось по новой методике, где предметом интереса являются не просто следы химических соединений (маркеры, вроде никотина или кофеина), а различные метаболиты. Это промежуточные продукты переработки растений, в том числе, при употреблении в пищу или при сжигании в трубке. По сравнению с одиночными следами вещества каждый метаболит представляет собой целый альбом разных маркеров, что значительно увеличивает точностью идентификации найденного.
Именно изучение метаболитов в нагаре древних трубок, чей возраст составляет минимум 1400 лет, и вывел ученых на конкретное растение – сумах голый, лат. Rhus glábra. Кандидат почти идеальный, уже хотя бы потому, что это едва ли не единственное растение, естественным образом произрастающее во всех 48 континентальных штатах США. Неважно, богатым было племя или бедным, торговало ли оно с соседями или жило уединенно, у всех был доступ к источнику сырья для курительных смесей.
Сумах голый считается целебным растением, в нем много дубильных веществ, его добавляют в чай, а дым применяют для ингаляций. Использование высушенного растения в качестве альтернативы табаку вполне логично, как и то, что с появлением самого табака индейцы все равно предпочитали добавлять в него легкодоступный сумах. Следы таких смесей найдены в курительных трубках более позднего периода.]]></text>
</doc>
