<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Галюциногенные грибы узаконили в США, как прорывное средство от депрессии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Управление по санитарному надзору за качеством пищевых продуктов и медикаментов США официально причислило вещество псилоцибин к категории препаратов, используемых для прорывной терапии. Это позволит на законных основаниях развернуть клинические испытания вытяжек из галлюциногенных грибов для лечения тяжкого недуга современности – хронической депрессии. Безопасность малых доз псилоцибина для организма человека уже была официально доказана ранее.
Термин «прорывная терапия» был введен в 2012-ом, как способ обойти бюрократию и дать шанс врачам подтвердить эффективность спорных видов лечения ускоренным путем. Этот метод не гарантирует появления нового лекарства, но позволяет опробовать в клинических условиях экзотические методики, если от них есть реальная польза при лечении конкретного заболевания. В случае с псилоцибином и депрессией неофициальные исследования ведутся десятки лет и эффективность давно доказана – на словах. Теперь появился шанс узаконить эту практику.
Некоторые специалисты откровенно удивлены таким шагом со стороны государства, потому что признание псилоцибина надежным лекарством вынудит переделать ограничительный протокол №1 (Schedule 1 control). Он запрещает ввоз и распространение в США веществ с эффектом формирования зависимости, даже если у тех есть большой медицинский потенциал. Когда марихуану официально признали лекарственным средством и рекомендовали ее пациентам, чиновники сделали «исключение исключений» для одного-единственного каннабидиола «Epidiolex», но так и не поменяли сам протокол.
Если псилоцибин станет лекарством, большие реформы в американской медицине неминуемы, а это наверняка рикошетом ударит по остальным странам. Например, уже сейчас многие медики и биологи работают над сбором доказательной базы, которая позволит перекроить прежние критерии оценки наркотиков и опасности зависимости от них. Ведь если на практике люди нередко десятилетиями выживают, компенсируя проблемы со здоровьем приемом запрещенных препаратов, то продолжать занимать архаичную позицию тотального запрета всех наркотических веществ, как минимум, нелогично.]]></text>
</doc>
