<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Причина ухудшения зрения космонавтов — воздействие невесомости на внутричерепное давление]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-01-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным опубликованного недавно исследования, основной причиной ухудшения зрения космонавтов является негативное воздействие микрогравитации (невесомости) на внутричерепное давление. Решение этой проблемы крайне важно ввиду начала подготовки к пилотируемой миссии на Марс к 2030 году.
В частности, исследователи утверждают: ухудшению зрения астронавтов способствует постоянное внутричерепное давление, сопутствующее состоянию невесомости. Это удалось установить по результатам обследования восьмерых добровольцев, прошедших специфическое лечение рака мозга с помощью так называемого резервуара Оммайя, представляющего собой тонкий силиконовый катетер со специальным портом.
Для имитации микрогравитации были проведены несколько параболических полетов, в ходе которых участники эксперимента получали свою «порцию» невесомости в течение 20 секунд.
Показания внутричерепного давления в момент невесомости ученые сравнили с показаниями, когда испытуемые лежали лицом вверх или вниз в условиях лаборатории. Было обнаружено, что при невесомости показания были чуть ниже «земных».
Известно, что в задней части глаза в разное время суток давление меняется. Когда человек стоит, давление внутри черепа минимально, но оно увеличивается в положении лежа.
Параболические полеты показали, что в условиях невесомости циклы давления остаются без изменений. Длительное пребывание в таком состоянии, в частности на МКС, чревато негативными последствиями для зрения.
Чтобы воссоздать «земные» циклы на борту космического корабля исследователи предложили использовать специальную камеру с отрицательным давлением, которая будет одеваться на нижнюю часть тела. С ее помощью будет обеспечиваться отток крови от головы и ниже сердца, также, как это происходит в условиях нормального земного притяжения.]]></text>
</doc>
