<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древние жители Ирландии и Шотландии тысячелетиями делали «болотное масло»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[До изобретения холодильника люди по всему миру искали собственные способы сохранения продуктов. Один из них – болотное масло, которое было в ходу у древних кельтов и их предков. Недавно дублинские ученые подтвердили два факта: это действительно масло из молока коров и его возраст более 3500 лет.
Известно порядка 430 найденных тайников с болотным маслом, из них 274 на географически близких территориях Шотландии и Ирландии. Обычно это некая емкость, деревянная кадка или внутренний орган крупного животного, в которые помещалось масло. Затем сосуд прятался в торфяниках. Это одновременно и консервация, и обработка – в 1995 году было доказано, что уровень патогенов в таком продукте не выше, чем у аналога в морозильной камере.
В 2012-ом на Оксфордском симпозиуме были представлены современные версии болотного масла. Выяснилось, что продукт впитал в себя запахи и вкус окружающей среды и стал в чем-то похож на сыр с плесенью – одни были в восторге от «пикантных ноток», другие даже не смогли отважиться попробовать. Но масло осталось маслом, не прогоркло после нескольких месяцев в болоте, и его успешно использовали в пищу. Как деликатес, по аналогии с продуктом из рациона коренных народов Северной Америки, со схожей технологий производства.
Ученые называют ирландские болота средой с «уникальной химией». Их способность консервировать органические вещества впечатляет, в частности углеродный анализ показал, что некоторые образцы масла были спрятаны в болоте около 1700 г.до н.э. И это не жир животных, судя по данным анализа, а именно молочный продукт, что дает новые представления об уровне развития людей в этих краях в те далекие времена.]]></text>
</doc>
