<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Аляске нашли идеально сохранившегося волчонка ледникового периода возрастом 57 000 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские ученые завершили изучение останков юной волчицы, найденной на Юконе во время раскопки вечной мерзлоты. Они назвали эту находку самым полным сохранившимся экземпляром волка из ледникового периода. Возраст Жур, как прозвали волчицу на диалекте местной народности Т'ондек Хвеч'ин, составляет 57 000 лет – это перепроверено при помощи радиоуглеродного датирования, отбора образцов ДНК и изучения изотопов кислорода.
Жур настолько прекрасно сохранилась, что ученые смогли изучить все виды тканей в ее теле, включая шерсть и подшерсток, мягкий нос и острые зубки. Они заглянули внутрь желудка и обнаружили, что древняя хищница 57 000 лет назад питалась рыбой чавычей, как и современные волки Аляски в определенные периоды года.
Прекрасная сохранность волчицы объясняется ее мгновенной смертью, с большой вероятностью это произошло при обрушении логова. Ее сразу завалило мерзлой землей и льдом, поэтому падальщики не добрались до тела. Однако возникает вопрос – почему рядом с Жур никого не нашли? У волков в помете всегда несколько детенышей, но Жур погибла в одиночестве. Возможно, мать-волчица начала выносить волчат из норы по одному и не успела спасти только Жур.
Такая находка тем интереснее, что Аляска, в отличие от Сибири, на них совсем не богата. Потребовалось нечто беспрецедентное, вроде глобального потепления, чтобы условия здесь начали меняться, а мерзлота стала отдавать скрытые в ней диковинки. Кстати, изучение ДНК Жур выявило ее родство с вымершими беренгийскими волками и существующими ныне серыми русскими волками. Это еще одно доказательство существования в прошлом на месте Берингова пролива перешейка, природного моста между Азией и Америкой, по которому мигрировали животные.]]></text>
</doc>
