<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Кровавый» снег в Антарктиде стал еще одним тревожным символом глобального потепления]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Полярники на антарктической исследовательской базе им. Вернадского (Украина) сообщают о ярком феномене – снег на обширной территории в одночасье окрасился в багровые тона. Картина напоминает сцены из фильмов ужасов, однако причина явления прозаична – это просто масштабное цветение водорослей. Все же происходящее настораживает специалистов, которые видят в этом дурные знаки для Антарктики.
Водоросли Chlamydomonas nivalis относятся к зеленым одноклеточным водорослям, они широко распространены в полярных регионах, потому что легко переносят холод. По весне, как только появляется первая талая вода, водоросли очень быстро зацветают. В этот короткий период они еще зеленого цвета, имеют жгутики для перемещения и поглощают много солнечного света.
На следующей, взрослой стадии, водоросли теряют жгутики, оседают на месте, отращивают кератиновую оболочку-броню – защиту от ультрафиолета. Она красного цвета, что и создает характерный визуальный эффект, кроме того, теперь водоросли поглощают гораздо больше тепла. Вокруг них образуется все больше талой воды и начинается буйство жизни, где на водорослях пируют черви и другие мелкие организмы.
Чем быстрее вырастают и краснеют водоросли, тем меньше становится коэффициент отражения света. Вдобавок, они топят снег теплом от Солнца. Подсчитано, что такая активность водорослей создает 15 %-ный вклад в таяние льда Антарктиды, и с каждым сезоном их активность будет только нарастать. Так что багровые снега вокруг украинской станции – действительно недобрый признак. Еще больше жизнь полярников осложняет то, что Chlamydomonas nivalis токсичны для человека.]]></text>
</doc>
