<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что такое «ночной режим» и почему его стоит включить на всех гаджетах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сегодня хорошо известно, что синее свечение мониторов может подавлять выработку мелатонина, который отвечает за естественный сон. В последние годы многие разработчики ПО постарались внести свой вклад в решение этой проблемы — с помощью специальных ночных режимов работы приложений. Ведь влияние правильно подобранного освещения на производительность пользователя не только доказано научно, но и прочувствовано на личном примере тысячами людей. Так что это за ночной режим и зачем он нужен?
Природа и эволюция дали человеческому организму сложный механизм суточного ритма, в основе которого лежит мелатонин. Этот гормон практически не вырабатывается при ярком дневном свете, но с наступлением темноты процесс запускается, а повышение концентрации мелатонина заставляет нас засыпать. И для того, чтобы обмануть свой организм, человек додумался менять освещение на рабочем месте.
Многие приложения-регуляторы манипулируют таким параметром освещения, как температура света. Для дневного света, которому характерны белые и голубые оттенки, это 6500K, вечернее время окрашено в желто-оранжевые оттенки с температурой в 1200K, а ночь представлена холодными синим и черным цветами. Если мы искусственно задержим освещение на вечернем уровне, заблокируем синий цвет, плюс не позволим дисплею переключаться в яркий «дневной» режим, получим идеальные условия для работы в темное время суток.
Большинство «ночных режимов» в современных ОС имеют привязку к реальному световому дню и автоматически корректируют температуру света по мере движения солнца по небу. Другой, простой способ – использовать обычный таймер активации режима. Но вы можете переключать этот параметр и вручную, что удобно, когда нужно работать с графическими редакторами и важно точное восприятие оттенков цвета.]]></text>
</doc>
