<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как записать музыку одной лишь силой мысли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представьте ситуацию – талантливый композитор получает травму и оказывается парализованным, его кипучий разум жаждет творить, но руки не могут взять инструмент и записать мелодию. На помощь ему сможет прийти разработка австрийских ученых «Brain Composer» — новый тип интерфейса для системы обработки импульсов в человеческом мозге.
«Поймать мысль» на современном уровне науки и технологий уже несложно. На голову человека надевают колпак с электродами, которые измеряют активность электромагнитного поля мозга. На экран перед глазами участника выводится последовательность знаков, например, букв алфавита, и он по очереди фокусирует внимание на тех, которые хочет выбрать. Это порождает реакцию среди нейронов, что и фиксирует система. Долго, скучно, но вполне работоспособно.
Система «Brain Composer» отличается тем, что адаптирована для работы с музыкой – вместо букв на экране ноты, музыкальные знаки, кнопки для добавления аккордов и пауз, выбор высоты и длины тона. Оператор должен обладать музыкальной грамотностью, плюс пройти курс тренировки, не особо сложный для тех, кто всерьез занимается музыкой. Также нужны навыки композитора, но их можно развить прямо по ходу работы с системой, которая позволяет записывать, воспроизводить и комбинировать небольшие фрагменты мелодий.
В эксперименте участвовало 18 здоровых добровольцев, учеников начальных курсов музыкальных школ. Все они быстро научились видеть свои мелодии на партитуре, сочинять и играть музыку, даже не прикасаясь к реальным инструментам. На очереди тестирование системы на настоящих инвалидах – если и они смогут сочинять музыку, не вставая с кресла, это станет колоссальным прорывом. Не столько в музыкальном ремесле, сколько в развитии новых, сложных систем нейтроконтроля.]]></text>
</doc>
