<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хохлатые крысы могут убивать ядом, который они наносят на свою шерсть]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Где-то на просторах Танзании или Уганды член племени пигмеев вышел на охоту, чтобы прокормить семью. Для умерщвления животного он полагается не на мощь своего небольшого лука, а на сильный яд, которым смазывает наконечники стрел. Охотник изготовил яд из сока растения акокантера абиссинская (Acokanthera schimperi), но вот что удивительно – по соседству с ним обитает африканская хохлатая крыса, которая тоже использует это растение в аналогичных целях. Только крыса хочет не убивать, а защищаться.
С самого момента своего открытия в 1867 году хохлатые крысы считались ядовитыми. Исследователи и охотники не раз наблюдали, как гиены, молодые львы и собаки умирали от отравлений после того, как хватали крыс пастью. Быстро выяснилось, что яд находится на определенных волосках в шерсти крысы, она как бы покрыта ядовитой меховой броней. Но происхождение этого яда было неизвестным, да и никого не интересовало – считалось, что организм крысы вырабатывает его естественным путем.
Перемены произошли в 2011-м, когда кто-то заметил, что крыса жует кору акокантеры и параллельно вылизывает полоски на своем мехе. Ученые из Кении отловили 25 крыс и записали более 1000 часов видео наблюдений за ними, в результате чего выяснили, что грызуны намеренно занимаются получением ядовитой слюны. Вскрытие показало, что у этих животных необычный четырехкамерный желудок с такой мощной микрофлорой, что токсины растворяются в нем без всякого вреда. А полученная от жевания ядовитая слюна используется крысами как защитное покрытие против крупных хищников.
Яд, который применяют хохлатые крысы – это соединения карденолиды, смертельно опасные для всех млекопитающих даже в микродозах. Налицо причудливый эволюционный «лайфхак», крысы научились создавать и применять яд, который идеально убивает хищников, поскольку сразу же попадает на слизистую оболочку в пасти при контакте с мехом грызуна. Укусил или схватил – тут же отравился – быстро погиб. Для небольших крыс длиной 25-36 см, со смешными мордочками, без когтей и клыков, это отличное и неожиданное средство защиты. Но как крысы научились добывать яд из растений и так эффективно его применять?
Волоски из шерсти хохлатой крысы]]></text>
</doc>
