<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый полный скелет динозавра собрали спустя 162 года после находки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мировая наука развивается вовсе не так планомерно и всесторонне, как нам бы хотелось, очень часто на исследования влияют капризы судьбы. Например, судьба останков скелидозавра, которые могли бы стать первым в истории полностью собранным скелетом динозавра. Но вместо этого кости возрастом 193 млн лет полтора столетия пылились в хранилище Музея естественной истории в Лондоне, и лишь недавно были реконструированы и изучены.
Считается, что самые первые кости динозавров были найдены в 1824 году, а сам термин «динозавр» был придуман Ричардом Оуэном в 1842 году. Первые находки были сильно разрозненными костями, что позволяло сделать выводы только о размерах древних существ, но не об их внешнем виде и строении тел. Как следствие, на первой тематической выставке в лондонском Хрустальном дворце в 1854 году посетители увидели гротескные фигуры из костей и бетона, похожие на варанов-переростков.
Искомый скелет скелидозавра в 1858 году нашел Джеймс Харрисон, в карьере вблизи Чармута в западном Дорсете (Англия). Кости были перемешаны с останками других животных, поэтому осмотревший их Ричард Оуэн из Британского музея велел копать дальше, чтобы собрать больше материала для анализа. Харрисон так и сделал – в течение года он выкопал все недостающие фрагменты, однако интерес Оуэна иссяк и он не стал заниматься находкой.
Спустя 162 года ученый Дэвид Норман из Кембриджского университета наконец выполнил необходимую работу и собрал скелет. С удивлением для себя он обнаружил, что скелидозавр имел рога в задней части черепа, его морда была защищена костяными наростами, а все тело покрыто двумя слоями защиты, в виде костяных щипов и пластин. Из этого был сделан вывод, что скелидозавр являлся прямым предком анкилозавра, который сохранил эту броню, но отрастил помимо нее похожий на тяжелую булаву шипованый хвост.]]></text>
</doc>
