<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Загадочный манускрипт Войнича расшифрован — он оказался пособием по медицине]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Более 100 лет так называемый манускрипт Войнича оставался загадкой. Это текст неизвестного автора, предположительно относящийся к первой половине XV века и написанный на неизвестном языке. Было предпринято немало попыток прочитать (расшифровать) его, в том числе с участием профессиональных криптоаналитиков, но все попытки потерпели неудачу.
Однако и эта тайна не устояла перед мощью современных технологий. Историк телевидения и писатель Николас Гиббс, известный также, как специалист в области средневековой латыни и древней медицины, сообщил, что ему удалось взломать код рукописи Войнича.
Для этого совместно со специалистами библиотеки Йельского университета им пришлось полностью оцифровать текст рукописи. Проанализировав код текста, Гиббс нашел в нем повторяющиеся средневековые латинские аббревиатуры, часто используемые в старинных трактатах о травах. Дальнейшее изучение трав и изображений в рукописи напомнили ему подобные медицинские тексты.
Как только Гиббс понял, что рукопись Войнича представляет собой медицинский учебник, ему стало понятно и содержание иллюстраций. Так изображения лекарственных растений и купающихся женщин – ни что иное, как рекомендации по гинекологии. Как известно, еще древние римляне часто использовали целебные травяные ванны при лечении многих болезней.
Нашли свое объяснение и карты зодиака в тексте. В средние века многие врачи считали, что некоторые лекарства более эффективны в сочетании с определенными знаками зодиака.
По мнению Гиббса, манускрипт Войнича – это, скорее всего, книга, написанная по индивидуальному заказу и посвященная женской медицине.
Любой желающий может самостоятельно ознакомиться с манускриптом на сайте Йельского университета.]]></text>
</doc>
