<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Редкая мутация позволяет 71-летней шотландке не чувствовать боли и стресса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жо Кэмерон (в центре)
До 60 лет жительница Шотландии Жо Кэмерон считала свою жизнь беззаботной и лишенной тревог. Раны не приносили ей боли, заживали почти на глазах, она не переживала о том, что может упасть и больно удариться, даже если это происходило. Роды она восприняла как «занятный процесс», а когда на старости лет врачи растолковали ей, что ее жизнь течет совсем не так, как у других, сильно этому удивилась. И начала сопоставлять факты.
Сейчас Кэмерон 71 год, и она все еще не чувствует боли, но теперь побаивается этого. Несколько лет назад, во время операции на руке, поведение ее организма поставило анестезиологов в тупик, и те отправили женщину на генетическую экспертизу. Там и выяснилось, что она – мутант, но в силу солидного возраста и пошатнувшегося здоровья теперь это чревато проблемами. Кэмерон может по привычке пропустить важный сигнал нервной системы и угодить в больницу уже с осложнением.
Ученые разобрались, что у Жо Кэмерон подавлен ген FAAH, который отвечает за расщепление вещества анандамида, по свойствам идентичного каннабису. Это не такая уж и редкая мутация, но у женщины вдобавок информация об этом гене вынесена в псевдоген, нефункциональный участок ДНК. И поэтому у Жо FAAH вообще не работает, из-за чего она как будто бы постоянно пребывает в легком наркотическом «экстазе»: она расслабленна, спокойна, ее реакции на внешние раздражители сглажены.
Установлено, что концентрация анандамида в организме шотландки стабильно вдвое выше нормы и почти никогда не снижается. Поэтому она в принципе не знала, что такое боль и тревога, пока врачи ей этого не разъяснили. Теперь, окрыленные открытием, британские медики ищут способ безопасно «отключать» ген FAAH, чтобы облегчить страдания людей с хроническими болями.]]></text>
</doc>
