<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Ямале найден гигантский провал в земле: почему это очень плохо]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На севере западной Сибири, на полуострове Ямал, найден уже 17-ый по счету кратер, образовавшийся из гидролакколита или бугра пучения. Открытие случайно сделали журналисты, возвращавшиеся на вертолете из командировки в тундру. Быстро выяснилось, что найденный объект один из самых крупных, имеет 50 м в диаметре, а еще он прекрасно сохранился, что дает ученым надежду узнать много нового о природе этого явления.
Увы, сегодня изучение бугров пучения вызвано уже не столько научным интересом, сколько вопросом выживания людей на огромном пространстве планеты, где все еще есть мерзлота, которую более не называют «вечной». Лед в условиях быстрых климатических изменений стремительно тает, и нынешнее жаркое лето в Сибири показало, к чему это приведет уже в ближайшем будущем. Речь идет об экологической катастрофе в Норильске в конце весны, когда движение грунта разрушило резервуар и в реку попало более 20 000 тонн горючего.
Столетиями вечная мерзлота была природным щитом, который защищал мир наверху от того, что скрыто в недрах земли. Это газ метан, который концентрируется в определенной точке, под давлением раздвигает породу и поднимается на поверхность. В этом месте образуется огромная полость в земле. Поверхность вспучивается и дальше только вопрос времени и погоды, пока эта «крышка» из льда и мерзлой земли не ослабнет настолько, чтобы газ вырвался наружу. На примере уже 17-го провала на Ямале можно видеть, что происходит это в виде взрыва, а куски грунта разлетаются вокруг на сотни метров.
Но ученые опасаются вовсе не новых взрывов и провалов, хотя их появление вблизи инфраструктуры очень опасно. Их тревожит сама тенденция ослабления щита из вечной мерзлоты и выброса метана в атмосферу. Во-первых, это значительно усиливает парниковый эффект на планете. Во-вторых, непонятно, во что превратится тундра, когда вечная мерзлота растает. Что будет на обширных площадях Сибири, какой климат и какие условия там образуются? Похоже, мы узнаем ответ на этот вопрос уже в самом ближайшем будущем.]]></text>
</doc>
