<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самому древнему хлебу в мире больше 14000 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археологам не в диковинку находить следы измельченных зерен на шлифовальных камнях возрастом более 30000 лет, но они не относят это к технологии хлебопечения. Скорее, древние люди раскалывали твердые зерна, как орехи, перед употреблением в пищу. А время появления настоящего хлеба, который станет первым шагом на пути к земледелию и оседлому образу жизни, постоянно сдвигается. Недавно установлен новый рекорд – 12000 лет д.н.э.
В Черной пустыне Иордании, в месте под названием Шубайка-1, в период 2012-2015 гг. в ходе раскопок были обнаружены хижины натуфских охотников-собирателей, которые от прочих отличало наличие каменного очага. А внутри – обугленные обломки костей и остатки растений. Недавно международная группа ученых закончила детальный анализ 24 сохранившихся фрагментов и пришла к выводу, что это самые старые хлебные крошки в мире.
Анализ ДНК показал, что овес, пшеница эйнкорн и ячмень в образцах – это дикие версии современных злаков, еще не подверженные селекции. Зерна измельчили, просеяли, смешали и замесили из них тесто перед тепловой обработкой. Результат очень похож на пресные лепешки из неолитических стоянок в Южной Европе и Турции. И это еще одно доказательство – люди сначала научились печь хлеб, затем оценили преимущества такой еды и это подвигло их начать обработку земли и сеять злаки.
Еще одно косвенное открытие – процесс изготовления хлеба из мелких и твердых зерен диких растений был многократно сложнее, чем современная выпечка из муки. Однако трудоемкая работа давала такой продукт, аналогов которому в природе не было, а потому такая еда быстро стала привилегированной. И умеющие ее изготавливать племена получили шанс совершить революцию, рывок в своем развитии. Но эта гипотеза требует большего количества доказательств, чем есть у ученых сейчас.]]></text>
</doc>
