<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мастерство фотографа позволило разглядеть в морских волнах мифических существ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Премия Photographer of the Year 2018 присуждена Рейчел Талибарт за ее снимок под названием «Nyx»(Никс, она же Нюкта, древняя богиня ночи). Монохромное изображение поражает комбинацией детализированных, четких волн и размытой пелены брызг, из которых действительно могло бы родиться потустороннее существо. Фотография относится к последнему и самом знаменитому циклу работ Талибарт под названием «Сирены»(Sirens).
Как профессиональный фотограф, Рейчел Талибарт состоялась далеко не сразу. В 2000-ом она бросила скучную работу юристом, чтобы заниматься фотографией, к 2008 году полностью перешла на цифровую съемку. Работа над серией «Сирены» началась в 2016-ом, с Ньюхейвен-Бич, в Восточном Суссексе. Талибарт в прямом смысле охотится за штормами – обычная непогода не позволяет стихии разгуляться настолько, чтобы породить шедевр.
Все дело в скорости, ветра и волн, а также возможностях аппаратуры фотографа. Талибарт использует телескопические линзы и сверхбыстрый затвор, со скоростью срабатывания в 1/1000 секунды. Если погода благоволит, она успевает поймать тот момент, когда ветер разгоняет воду и брызги до уровня движения, неуловимого обычным взглядом. И в этот момент создается уникальный снимок, у которого есть шансы попасть в список Sony World Photography Awards.
«Иногда морские волны более красивы, чем страшны, но куда чаще ровно наоборот», рассказывает фотограф. Она не управляет процессом, всегда ощущает себя ничтожным свидетелем великого движения и демонстрации силы дикого, необузданного моря. А любовь к мифологии и древним культурам помогает придать фотографиям этого процесса осмысленность и наделить их персональными чертами.]]></text>
</doc>
