<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая методика позволила уточнить размеры чудовищной древней акулы-мегалодона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мегалодон считается самой крупной акулой в истории планеты Земля, но вот парадокс – мы по-прежнему не знаем его истинных размерах. Живым вымершего 20 млн. лет назад суперхищника никто не видел, а его останков не сохранилось. Как и у современных акул, скелет мегалодона состоял из недолговечных хрящей, а потому единственные доказательства существования этого морского монстра – его гигантские зубы. Из-за этого существует много вариантов оценки размеров акулы и недавно был предложен новый.
Ученые из университетов Бристоля и Суонси (Великобритания) исходили из того, что нам неизвестны прямые потомки мегалодона, на которых он мог бы быть похож. Поэтому они взяли пять наиболее похожих акул: большую белую, сельдевую акулу, лососевую и двух мако, длинноперую и короткоперую. Наблюдение показало, что при нормальном развитии у детенышей всех этих видов пропорции тела сохраняются по мере роста.
Если предположить, что мегалодон жил так же, то можно просто взять кривые роста пяти современных видов акул и на их основе вывести некие усредненные пропорции. Далее подставляем в формулы размеры ископаемых зубов и получаем, что длина тела мегалодона была минимум на метр больше нынешних минимальных значений, 16 м вместо 15. Длина головы составляла 4,65 м, спинной плавник поднимался на 1,62 м, а размер хвоста превышал 3,8 м.
Интересно и то, что в ходе сравнения пропорций тел ученые заново перерисовали форму мегалодона. Альфа-хищник должен быть эффективен в охоте, поэтому монстру приписывали вытянутое тело, адаптированное для скоростного перемещения под водой. Новые данные указывают, что мегалодон был объемным существом, с широкой средней частью тела и, вероятно, вовсе не быстрым.]]></text>
</doc>
