<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наука «Игры Престолов»: сможет ли человек летать на драконе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В связи с началом очередного (и последнего) сезона популярного сериала фанаты строят догадки: как много будет в нем высшего пилотажа на драконах? И ведь наверняка никто не упадет с них в полете, что гарантировано случилось бы в реальности. Понятное дело, драконы – существа вымышленные и вдобавок магические. Однако герои сериала скачут на лошадях и сражаются на мечах в соответствии с законами физики. И по ним Дейнерис Таргариен никак не усидеть на загривке Дрогона.
Ученый и бывший каскадер родео Стивен Уортон при помощи сложных гироскопов и акселерометров замерил максимальное ускорение наездника на спине брыкающегося быка – около 3 G. Военные летчики сталкиваются и с 10-12 G, но драконы в сериале летают на дозвуковых скоростях, да и маневрируют весьма плавно. Для Дейнерис сложность будет в том, чтобы преодолеть инерцию и удержаться на месте, когда на ее 50-килограммовое тело начнет воздействовать сила, равная хотя бы 150 кг.
Дейнерис сидит на драконе как придется, если судить по кадрам из фильма. У нее нет устойчивой позы, нет седла, ноги не упираются в стремена, нет ремней безопасности и держаться приходится за неудобные шипы. Чешуя дракона вряд ли отличается высоким коэффициентом сцепления — скорее, она гладкая. Ширина спины Дрогона, визуально, 2-3 м – девушке придется распластаться в шпагате и в такой позе пытаться перемещать центр тяжести, чтобы не соскользнуть с дракона.
Еще одним набором проблем станут плохой обзор, отсутствие прямого управления и быстрой обратной связи с драконом. Не Дейнерис выбирает маневры, а рептилия, наезднице остается только подстраиваться под движения дракона, а для этого нужна отменная реакция. Но есть и универсальный ответ на все эти замечания: кровная магическая связь. Драконы чувствуют трудности своей человеческой матери в полете и небольшими, малозаметными движениями своих тел помогают ей удерживаться на месте.]]></text>
</doc>
