<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прорыв: ученым удалось записать информацию в синтетических молекулах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В теории, для хранения и передачи информации подходит любой материал, среда или явление, в котором можно реализовать заданную последовательность параметров. Это и бой сигнальных барабанов, и азбука Морзе, и двоичный код в микросхемах. А недавно ученые создали синтетическую молекулу, новое вещество, в самой структуре которого и записана информация. Одна молекула – один массив данных.
Исследователи из Калифорнийского университета в Беркли и Рурского университета Бохума выбрали в качестве перспективного материала металлорганические каркасы (MOF). У них микропористая структура нанометрового размера, в которой к органическим решеткам крепятся ионы произвольных металлов. Меняя вид металла, можно получать MOF с разными физическими и химическими свойствами и применять их в качестве мембран, фильтров, катализаторов и т.д.
Концепция в том, что варьируя расположение отдельных ионов, можно расставить их так, чтобы сформировать код. Для этой цели спроектировали новый MOF-74, в котором оксидный каркас имеет форму стержня, а несколько таких стержней объединены в структуры типа соты. Вдоль этих стержней крепятся ионы свинца, кобальта, кадмия и марганца, расположение которых считывается по технологии атомно-зондовой томографии (APT).
В результате ученым удалось создать молекулу с записанной информацией, а потом прочесть эти данные. Теперь они работают над технологией перезаписи молекул, что не так-то просто – изначально MOF задумывались одноразовыми, с фиксированной структурой. Однако совсем не исключено, что в ближайшем будущем накопители данных в наших гаджетах будут созданы по молекулярной технологии.]]></text>
</doc>
