<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Январь 2020 года стал самым теплым за всю историю наблюдений]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Национальное управление океанических и атмосферных исследований США опубликовало доклад, из которого следует, что прошедший январь 2020 года стал рекордно жарким в масштабах всего земного шара. Данные отчета касаются Северной Америки, но иллюстрируют общую климатическую ситуацию на планете.
Отчасти, виной повышения температуры стали экстремальный полярный вихрь и перепады давления, которые не пропустили арктический морозный воздух в средние широты. Такое аномальное тепло уже натворило немало бед, а прогноз на весну еще хуже.
Из-за того, что январь был теплым и влажным, уровень воды в Великих озерах Северной Америки превысил норму на 15-30 см. Ледяного покрова практически не было, из-за чего всю зиму бушевали сильные шторма. В легкой пресной воде волны образуются чаще и выше, чем в соленой, поэтому у наблюдателей не вызвали удивления 7-метровые валы, которые разбили побережье озера Мичиган от Чикаго до Милуоки. Они нанесли ущерб на сотни миллионов только потому, что озера не замерзли, как положено зимой.
Весна для США охарактеризуется двумя трендами, засухой на западе и наводнениями на юго-востоке. Причиной тому служит существенная разница в давлении на тихоокеанском и атлантическом побережьях. Льды вблизи Аляски растают раньше прежнего, дождей на западном направлении можно не ждать, Техас рискует столкнуться с катастрофической засухой. Миссисипи и юго-восток страны, напротив, затопит еще до начала сезона ураганов, так что катастрофы возможны и там.
Но больше всего американских ученых беспокоит отсутствие признаков Эль-Ниньо (колебание температуры поверхностного слоя воды в экваториальной части Тихого океана, оказывающее заметное влияние на климат – прим. ред. Техкульт), которое не дает о себе знать уже больше года. Это глобальное для обоих американских континентов явление нельзя игнорировать, но стихия подозрительно затаилась.]]></text>
</doc>
