<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Иллюзия Такахаши доказывает, что почти у всех людей есть «слепота на кривизну»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2017-м психолог Коске Такахаши из университета Чуке (Япония) разработал оптическую иллюзию, которая иллюстрирует такое понятие, как «слепота на кривизну». А заодно и служит для выявления его у людей – за прошедшее время выяснилось, что это массовый эффект. Недавно ученый доработал иллюзию, основываясь на новых знаниях о работе мозга, чтобы сделать ее максимально убедительной.
Суть иллюзии в том, что геометрическая форма всех линий на рисунке одинакова, однако наш мозг видит одну половину из них как плавные волны, а вторую как ломаные кривые. Это не проблема глаз, при пристальном изучении отчетливо видно, что кривизна и углы наклонов линий одинаковы. Ошибку допускает именно мозг, причем в тех случаях, когда нужна наиболее точная оценка. Контрастное изображение, на ярком или темном фоне, мы видим без ошибки, но на сером фоне активируется та самая «слепота на кривизну».
Такахаши по мере изучения явления пришел к выводу, что это побочный эффект адаптации человека к условиям цивилизации. В дикой природе четкие геометрические формы встречаются чрезвычайно редко, а среди искусственных вещей, в мире людей, они преобладают. В мозгу человека механизмы распознавания углов и кривых конкурируют между собой, и первый стал доминировать над вторым. Это помогает, например, быстро отыскать инструмент в траве или издалека заметить строение, знак, плавающий предмет среди волн.
Для проверки гипотезы в исходную иллюзию были внесены доработки – линии из однотонных стали пестрыми, в них теперь чередуются темные и светлые участки. Но в одном случае в разные цвета окрашены стороны волны, они стыкуются на вершине и эта разница выглядит как угол с четкими прямыми линиями. Напротив, в другом случае в разные цвета окрашена верхняя и нижняя части волны, это скрадывает изгиб, визуально добавляет ему плавности. Мозг обманывается очень легко, человек будто частично слепнет, и не замечает очевидных вещей.]]></text>
</doc>
