<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Экспериментальное лекарство от старения успешно испытано на людях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из теорий о получении контроля над старением организма гласит, что нужно научиться вовремя удалять из него «одряхлевшие клетки». Это поврежденные и уже не способные делиться клетки, которые все еще принимают участие в жизни тканей и провоцируют негативные реакции. Если их убрать, ситуация нормализуется, так как исчезнет фактор раздражения.
Группа исследователей под руководством Николаса Муси из Техасского университета в Остине провела эксперимент с 14 больными с идиопатическим фиброзом легких. Они применили препараты, которые используются для борьбы с раковыми клетками при лейкемии, разработав комбинацию из дазатиниба и квертицина. В течение трех недель подопытные получили по девять доз этого «лекарства», после чего у них проявились явные признаки улучшения самочувствия.
О полном выздоровлении экспериментальной группы речи не идет, исследователи лишь проверили саму концепцию возможности терапевтического воздействия на дряхлые клетки. Результаты признаны многообещающими, поэтому уже запущены несколько новых экспериментов. В одном из них модифицированная версия антивозрастной комбинации препаратов дается людям с болезнями легких, в другом — с хроническими заболеваниями почек.
Больше всего ученые опасаются побочных эффектов, так как все последствия удаления умирающих клеток они просчитать не в силах. Поэтому эксперименты проводятся на тех пациентах, которым уже терять почти нечего. Но если работы увенчаются успехом, можно будет рассчитывать на скорую разработку универсальной «таблетки от старости» для всех. Или, по крайней мере, это позволит сделать старость менее болезненной и дискомфортной.]]></text>
</doc>
