<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Помимо «жаворонков» и «сов» ученые насчитали еще четыре хронотипа людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российские ученые из РУДН доказали наличие у людей шести хронотипов вместо привычной бинарной системы «совы-жаворонки». Оказалось, что циркадные ритмы устроены гораздо сложнее, чем мы предполагали, и это накладывает определенные ограничения на активность человека в течение суток. Обновленная информация наверняка пригодится студентам и преподавателям при планировании своего расписания.
О наличии нескольких хронотипов, или как их называют «биологических часов», ученые догадывались и ранее. Но требовалось подтверждение, которое и подготовили в РУДН в виде опроса 2300 студентов и преподавателей. Их попросили оценить свою сонливость и работоспособность в разные часы суток, причем в большинстве анкет время было указано произвольное, чтобы избежать шаблонных ответов. По итогам опроса организаторы увидели явственное распределение ответов по шести хронотипам.
Главное доказательство правоты гипотезы – менее 37 % опрошенных смогли сделать выбор между классическими «жаворонком» (13%) и «совой» (23%), две трети участников указали, что относят себя к чему-то иному. В частности, самая большая группа, 24%, высказалась за вечерний тип активности, но не ночной, как у сов. Таким людям трудно дается решать задачи утром, но они постепенно входят в ритм и лучше всего работают во второй половине дня.
Четыре новых хронотипа выглядят так. Во-первых, есть целых 18 % «постоянно сонных» днем людей, без явных периодов прилива сил. Во-вторых, есть 16 % «умеренно активных», активность которых достаточно невысока в любое время суток. В-третьих, их полная противоположность, 15 % «дневных активных» людей, которым свет солнца придает сил. Наконец, есть только 9 % «очень активных днем» людей. Остается добавить, что 5 % опрошенных оказались вне каких-либо категорий, поэтому работа над изучением хронотипов продолжится.]]></text>
</doc>
