<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изучение работы лампочки рыбы-удильщика породило новую загадку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Зубастый монстр из глубины, который заманивает добычу ярким светом прямо себе в пасть, недавно поставил перед учеными новую загадку. Наука уже знала, что источником света в «лампе» рыб-удильщиков являются биолюминесцентные бактерии. Однако недавнее секвенирование их генома заставило биологов задуматься – а какую роль на самом деле в жизни бактерий играет их рыба-хозяин?
Поймать на большой глубине удильщика непросто, материалов для изучения всегда был дефицит, и ученые довольствовались обобщениями. В биолюминесценции ничего удивительного нет, явление симбиоза хорошо известно, поэтому логично предположить – бактерии помогают удильщику приманивать добычу, а тот в благодарность кормит их. Этот дуэт сформировался примерно 100 млн. лет назад и достиг совершенства.
Однако после изучения ДНК бактерий у удильщиков из разных регионов мирового океана ученые с изумлением обнаружили два новых факта. Во-первых, это оказались разные микроорганизмы, общий у них только эффект биолюминесценции. Во-вторых, геном бактерий из рыбы был на 50 % скуднее, чем у их близких родственников. И имел признаки вырождения, псевдогены, которые в скором времени должны атрофироваться и исчезнуть.
Речь идет о важных частях генома, теряя которые, бактерия понижает свои шансы найти пищу и выжить. Но проблемы нет – все необходимое ей предоставляет организм рыбы-удильщика. Детали процесса у разных изученных особей отличаются настолько, что возникла новая теория: рыба влияет на эволюцию бактерий. Она заставляет микробы деградировать и становиться зависимыми от нее, а когда те совсем вырождаются, меняет «начинку» лампочки и начинает процесс заново. Пока это только теория, но она будоражит умы ученых.]]></text>
</doc>
