<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Современные старики сильнее, быстрее и умнее, чем 30 лет назад]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Финские ученые из Университета Ювяскюля провели уникальное исследование, сравнив данные о качестве и продолжительности жизни людей в возрасте 75-80 лет в 1989 году и в 2017-ом. Подобных исследований людей одного возраста с разницей в целое поколение (около 30 лет) в мире практически не проводилось. Выводы противоречивы: современные старики стали жить лучше, а значит дольше, что создает огромную финансовую нагрузку и потому стране нужна социальная реформа.
Еще в 2001 году ВОЗ ввела новую метрику в глобальный анализ жизни людей, названную HALE (продолжительность здоровой жизни). Эксперты пришли к выводу, что простой подсчет прожитых лет вторичен, а на первом месте должен стоять показатель количества лет, прожитых с оптимальным состоянием здоровья. Одна из причин в том, что в новой реальности в развитых странах все больше людей гарантировано пересекают рубеж в 70 лет, но вот вопрос – а как им живется в таком возрасте сегодня?
Согласно исследованиям финнов, современные старики гораздо умнее и интеллектуально богаче своих предшественников. У них выше скорость ходьбы и показатели легких, сила хвата лучше на 5-25%, а сила разгибания в коленях на 20-47%, чем в прошлом веке. Большинство успешно проходит тесты на когнитивные способности, случаев старческого слабоумия стало меньше. В этом ученые видят следствие тех социальных реформ, которые прошли в Финляндии в 1940-х и 1950-х и существенно улучшили качество жизни людей.
Ученые уточняют, что Финляндия во многом обособленная страна, поэтому данные исследования нельзя обобщать на весь мир. Хотя тенденция именно такова – современные старики прожили более комфортную и спокойную жизнь, чем их родители, а потому и показатели HALE у них выше. Но здесь кроется ловушка для социальных служб и властей, потому что такие пожилые люди живут дольше, но после 80 лет HALE всегда падает. Пожилые люди нуждаются в уходе, длительном обслуживании, что требует привлечения многих ресурсов, но к этому готовы далеко не все государства.]]></text>
</doc>
