<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли в недрах Земли «квадриллионы тонн» алмазов — но мы пока не можем до них добраться]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из МТИ раскрыла загадку аномалии «кратонных корней», из-за которой скорость и график прохождения акустических сигналов через определенные участки породы сильно искажался. Речь идет о сейсмических волнах, которые сотрясают недра планеты и пристально изучаются уже не один десяток лет. Причина, вероятно, кроется в несметных залежах богатств в недрах нашей Земли.
Кратоном называется древняя стабильная область земной поверхности, ядро материка, которое давным-давно, от миллиарда лет и больше, не подвергалось разрушительной тектонической активности. У кратона есть своего рода «корни» – скальные выступы размером с гору, направленные вниз, к центру Земли. Вещества, из которых они состоят, очень прочные и твердые, что подтверждается изменением скорости прохождения через них колебательных волн.
Однако в некоторых случаях скорость прохождения волны через конкретные корни кратона в разы превосходит расчетную. Ученые смоделировали условия и выяснили, что для достижения такого эффекта внутри породы должно быть много вкраплений вещества с прочностью алмаза. От 1 % до 2 % – с учетом габаритов самих кратонов, это крупнейшее в истории месторождение драгоценных камней. Счет идет не на миллиарды тонн, а на квадриллионы!
Увы и ах, глубина залегания корней кратона начинается от 150 км и глубже, поэтому при существующих технологиях добраться до них нереально. Да и не рентабельно – при таком количестве алмазы сразу перестанут быть редкостью и потеряют в цене. Зато это дает пищу для размышлений и материал для опытов, ведь тогда нужно пересмотреть многие геологические постулаты.]]></text>
</doc>
