<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA ищет добровольцев, согласных провести 8 месяцев в запертой лаборатории]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пребывание в самоизоляции в период пандемии COVID-19 с трудом далось большинству людей, но были и те, кто провел время с пользой и удовольствием. Для желающих закрепить этот опыт и вдобавок заработать на нем, а также приобщиться к передовой научной мысли, НАСА предлагает ряд необычных вакансий. Соискателям предлагается отправиться в Россию, чтобы провести там восемь месяцев взаперти в симуляторе лунной базы.
Место проведения эксперимента – Институт медико-биологических проблем РАН. В 2011-ом здесь проводились схожие опыты в рамках проекта Mars500, когда моделировались полеты на Марс, и группы космонавтов провели в изоляции 105 и 520 дней. В 2019-ом прошла очередная имитация экспедиции на Луну, совместный проект Роскосмоса и НАСА, который продлился четыре месяца. Теперь его хотят повторить, но увеличить время пребывания людей взаперти вдвое.
Отличие именно этой миссии от предшествующих – в трудовой нагрузке на подопытных, им придется не просто сидеть в четырех стенах, а много и тяжело работать. В ходе эксперимента моделируется реальный процесс обустройства лунной базы, в рамках которого будет выполнен ряд заданий, идентичных реальным задачам будущих колонистов. Ученые не сомневаются, что подготовленный человек выдержит такое испытание, но какова будет эффективность его работы? Особенно с передовым, необычным оборудованием?
Требования к добровольцам серьезные. Знание английского и русского языков, наличие офицерского звания или докторской степени в какой-либо из наук, опыт работы по профессии, возраст от 30 до 55 лет, хорошее здоровье, включая психологическое. А вот о размере вознаграждения пока ничего не известно, кроме того, что условия для сотрудников НАСА и сторонних лиц будут разные.]]></text>
</doc>
