<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Современные охотники-собиратели тоже ведут сидячий образ жизни – но без вреда для своего здоровья]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сидячий образ жизни справедливо считается одной из серьезных проблем человечества, так как приводит к многочисленным заболеваниям. Но в этом кроется и парадокс – в ходе эволюции все живые существа научились сидеть, чтобы отдыхать, экономить энергию, дольше сохранять физиологическое здоровье. Где мы свернули не туда, и почему сидение приносит современному человеку больше вреда, чем пользы, попытался разобраться антрополог Дэвид Райхлен из Университета Южной Калифорнии.
Райхлен изучал быт и особенности жизни народности хадза из Танзании, племени охотников-собирателей, которому чужды блага цивилизации. Они используют те же методы и примитивные технологии, что и их предки столетия назад, питаются продуктами из дикой природы почти без кулинарной обработки. А еще у них невероятно низкий уровень риска сердечно-сосудистых заболеваний – на фоне ожиревших горожан хадза выглядят чрезвычайно выигрышно.
Ученые надели на аборигенов датчики, чтобы собрать статистику об их физической активности, и выяснили, что хадза почти 10 часов в сутки просто сидят отдыхают. Это почти идентично показателям для развитых стран, но странно для народа охотников-собирателей, которых в прямом смысле «кормят ноги». Правда, хадза не столько охотятся, сколько собирают овощи и коренья – они не очень калорийные, а потому их надо много. И при этом много сидят, но никто не страдает от ожирения и не имеет проблем с сердцем.
В ходе дальнейших исследований ученые поняли, что причина в том, как сидят хадза – на корточках, либо стоя на коленях. Их мышцы остаются в небольшом напряжении, а организм в тонусе, в отличие от человека, который развалился на диване или даже напряженно работает, но сидя в комфортабельном офисном кресле. Окончательных выводов Райхлен делать пока не стал, но и так понятно – если мы хотим сохранить здоровье, возможно, нам надо для начала просто научиться правильно сидеть.]]></text>
</doc>
