<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вокруг Стоунхенджа найдено кольцо древних загадочных рвов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские археологи совершили открытие и одновременно признались, что сильно недооценивали потенциал древних строителей. То, что все это время считали просто ямами, провалами в земле или небольшими прудами на границе Стоунхенджа, на деле оказалось рукотворными шахтами внушительных размеров. Они образуют кольцо, которое окружает Вудхендж и замыкается на еще одном старинном объекте – ограждении Ларкхилл.
Вудхендж является хенджем, но вместо камней он был построен из бревен. Этот исторический объект многие считают если и не единым целым со Стоунхенджем, до которого всего 3 км, то, по крайней мере, детищем одной с ним культуры. Если посмотреть на карту расположения открытых ям, то они образуют кольцо диаметром 2 км, в центре которого находится Даррингтон-Уоллс, поселение строителей Стоунхенджа. Вудхендж стоит чуть в стороне от него, а ограждение Ларкхилл как раз на границе круга, образуя нечто вроде въездных ворот в комплекс.
Ямы, на которые ранее не обращали внимания, после детального изучения при помощи геолокатора и взятия проб оказались солидными – диаметр 10 м, глубина более 5 м. Это котлованы или хранилища чего-то важного – возможно, места вооруженных засад или размещения ловушек. Увы, возраст находки порядка 4500 лет, за это время ямы давно завалило грязью и мусором естественным путем. Кроме того, часть была повреждена уже в новое время из-за человеческой деятельности. Ученые отыскали всего 20 ям, хотя расчеты показывают, что их должно быть в разы больше.
Чем было это кольцо ям – оградительной системой, сигнальными маячками или здесь проводились обряды, мы вряд ли уже узнаем. Но очевидно, что строили их люди, разбирающиеся в математике и геометрии, плюс в их распоряжении были инструменты и технологии для столь масштабной работы. Кстати, при строительстве Вудхенджа также были вырыты глубокие шахты – древние строители были куда искуснее, чем мы думаем.]]></text>
</doc>
