<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Коктейль из вирусов поможет безопасно вылечить пищевое отравление]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Традиционно при острых пищевых отравлениях врачи используют антибиотики, которые создают эффект ковровых бомбардировок по сложной экосистеме кишечника. Ученые из Копенгагенского университета решили прекратить эту практику и создать средство точечного поражения микроорганизмов, которые провоцируют отравления людей.
В качестве главного врага взята знаменитая E.Coli, она же кишечная палочка. Идея в том, чтобы выделить несколько видов бактериофагов, которые видят в ней свою добычу, и будут охотиться только за этой бактерией, игнорируя другие. Тогда вместо тактики выжженной земли в кишечнике развернется спецоперация по ликвидации конкретного врага.
Самым сложным в этой идее было создание полигона для проведения тестов. Все существующие модели и системы ориентированы только на проведение биохимических и биофизических процессов, а датских ученых интересовала выживаемость нейтральных микробов при проведении «боевых действий». Поэтому они спроектировали собственную тестовую установку TSI, которая не просто имитирует условия в тонком кишечнике человека, но и была вдобавок заселена нужной флорой, которая успешно там прижилась.
Эксперименты с перспективными фагами позволили выделить три вида, которые успешно выполнили поставленную задачу – убили почти все кишечные палочки и не тронули остальные бактерии. Теперь авторы метода хотят провести эксперименты уже на живых существах, сначала мышках, а потом и людях. Если их ждет успех, то в арсенале врачей появятся новые, щадящие средства для лечения множества распространенных заболеваний.
Тестовая установка, имитирующая человеческий кишечник]]></text>
</doc>
