<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Из-за ошибки фармацевтов у испанских детей появился тяжелый «синдром оборотня»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Испании подали в суд на фармацевтическую компанию Farma-Química Sur, по вине которой у 17 малышей проявился «синдром оборотня», он же гипертрихоз. Он приводит к повышенной скорости роста волос, а сами они становятся жесткими и густыми. Родители были шокированы, когда увидели, как нежный «пушок» на их малышах превращается в подобие звериной шерсти.
Основная причина развития гипертрихоза – генетические мутации, передающиеся по наследству. Из-за них члены некоторых семей выглядят подобно сказочным оборотням — в Средние века это приводило к нешуточной травле. Сегодня же врачи быстро выяснили, что с генами у пострадавших детей все в порядке. Кроме того, их удивила география распространения проблемы – случаи были зафиксированы в Кантабрии, Валенсии, Андалусии и Гранаде.
Полиция выяснила, что единственный общий фактор, это употребление детьми лекарства от кислотного рефлюкса под названием омепразол. Но оно никак не связано с гипертрихозом, поэтому следователи взялись за изучение условий производства препарата. Там тоже все было в порядке, но выяснилось, что готовый препарат продается оптом, а расфасовкой и поставками в аптеки занимаются сторонние компании. На складе одной из них и обнаружилась неприятность – по невыявленной причине омепразол засыпали в емкости из-под миноксидила. Очень мощного лекарства против мужского облысения.
Если бы емкости прошли стерилизацию, как того требуют правила, проблемы бы не возникло. К счастью, короткий прием стимулятора роста волос не навредил малышам, скоро их организмы придут в норму. Чего не скажешь о ситуации с Farma-Química Sur, против которой по требованию разгневанных родителей возбудили несколько уголовных дел. Путаница с детскими лекарствами – это не шутка, а серьезное преступление.]]></text>
</doc>
