<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мумия в уникальном грязевом коконе стала свидетельством древней аферы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые в истории мумия из Древнего Египта обнаружена в непривычном облачении – тело замуровано в многослойный кокон из грязи и ткани. Открытие сделали австралийские ученые, изучившие подарок Сиднейскому музею от известного коллекционера викторианской эпохи Чарльза Николсона. Мумия возрастом 3400 лет интриговала их с момента первого сканирования на томографе в 1999-м, когда выявили странности внутри кокона.
В период с 1294 г. д.н.э. по 945 г. д.н.э. в Древнем Египте в моду при погребальных церемониях вошла смола, которую применяли для пропитки полотна. Николсону ушлые торговцы древностями продали как раз такую мумию, но умолчали, что она поддельная. Анализ показал, что тело принадлежит женщине, умершей в 1207 г. д.н.э, а вот сам гроб с женским же именем «Меруа» создан не ранее 1000 г. д.н.э., на 200 лет позже. Зато он был красиво украшен, поэтому аферисты и соорудили «полный комплект», положив мумию в чужой пустой гроб.
Что интересно, афера вышла двухуровневой. Изначально не у тела, а уже у мумии была сильно повреждена левая нога, вероятно, расхитителями гробниц. Чтобы скрыть данный факт, а также придать мумии богатый вид, но при этом не тратить дорогую привозную смолу, ее обернули в ткань, на которую нанесли несколькими слоями смесь жидкой грязи, соломы и речного ила. Дополнительный наружный слой льняной ткани раскрасили в белый цвет толченым кальцитом, на который нанесли узоры красной охрой.
Затем, уже в XIX веке, мумия получила глубокие повреждения головы и шеи, затронувшее все слои грязевого кокона. Чтобы она не развалилась, внутрь вставили металлические штифты – это уже новая, не древнеегипетская технология. Покрытие восстановили на скорую руку, и уже в таком виде мумия попала в австралийский музей.]]></text>
</doc>
