<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Томска установили: волки обладают самосознанием]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самосознание – признак высокого интеллектуального развития живого существа. Простейший тест на самосознание – реакция на свое зеркальное отражение. К примеру, животное, находясь перед зеркалом, начинает относиться к отражению, как к конкуренту, оказавшемуся на его территории, и проявляет к нему агрессию. И, напротив, существо, которое увидев себя в зеркале, предпринимает попытки изучить увиденный объект, как самого себя, демонстрирует таким образом признаки самоосознания.
Ученые установили, что самосознанием обладают некоторые виды млекопитающих: в частности, человекообразные обезьяны, дельфины, слоны, из птиц – вороны, а среди морских обитателей – скаты манта.
Однако у зеркального теста есть немало противников, которые предлагают не ограничиваться им. Так, сотрудники Томского государственного университета, их коллеги из Института эволюции и экологии Конрада Ленца, и Университета Пердью предложили свой тест, основанный на обонянии. В нем перед животными устанавливают своеобразное запаховое «зеркало».
Главным объектом изучения стали волки. Хищники всегда идентифицируют себя, сородичей из стаи, либо чужаков по запаху мочи. В качестве теста им предложили чистые запахи и варианты с примесью анисового масла. На изучение «своих» и «родственных» запахов волки предпочитали не тратить много времени.
Однако все менялось, когда появлялся запах чужака или свой с примесью аниса. Реакция – возросший интерес к незнакомому запаху и даже попытки перенести его на себя. В результате многочисленных экспериментов было установлено: волки по запахам четко определяют разницу между собой, своими сородичами и чужаками, что свидетельствует о наличии у них самосознания, пусть и очень примитивного.]]></text>
</doc>
