<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все железные инструменты Бронзового века имеют внеземное происхождение]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кинжал Тутанхамона
Человек начал работать с металлами на постоянной основе примерно в 3300 г. до н.э., но лишь спустя 2000 лет освоил технологию высокотемпературной плавки, что позволило получать железо из руды. Эти 20 столетий названы Бронзовым веком, за счет преобладания в обиходе изделий из данного сплава, поэтому крайне редкие железные вещи той поры имеют статус артефактов. Но откуда они взялись?
Мифы разных народов говорят о дарах богов – чудесных предметах, прилетевших с небес, из которых затем искусные мастера уже и сделали такие вещи, как кинжал Тутанхамона или Сирийский кулон возрастом более 4 тыс. лет. В современной интерпретации это означает, что древние кузнецы работали с метеоритным железом. То есть, не сырьем, а уже готовым материалом, который оставалось только размягчить и придать ему форму.
Метеориты на Земле редкость и это отлично сочетается со статусом артефактов – на планете существует не так много настоящих железных предметов из Бронзового века. Но действительно ли они изготовлены из метеоритного железа? Альберт Джамбон из Национального центра научных исследований (CNRS) во Франции использовал флуоресцентный рентгеновский спектрометр, чтобы измерить точные комбинации примесей металлов в доисторических изделиях.
Во всех официально зафиксированных металлических метеоритах содержание никеля и кобальта превышает показатели в обычном железе земного происхождения. И ту же самую картину Джамбон увидел при исследовании артефактов из музеев. Везде, без исключения, были прямые указания на метеоритное железо. Выходит, древние легенды не лгут и чудесные вещи прошлого действительно имеют внеземное происхождение.]]></text>
</doc>
