<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые Ганы нашли способ бороться с детской пневмонией с помощью бусин]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным ВОЗ в 2015 году причиной 16 % случаев смертей детей в возрасте до 5 лет стала пневмония. Точнее, ее запущенные случаи, когда болезнь не сумели диагностировать вовремя, что является главной проблемой для таких стран, как Гана. Местные жители не настолько образованы и дисциплинированы, чтобы обеспечить профилактику болезни, самостоятельно изучить симптомы и обратиться к врачу до того, как станет поздно.
Основные симптомы пневмонии: лихорадка, учащенное дыхание, кашель и прочие проблемы, связанные именно с дыханием. Матери должны уметь быстро, по аналогии с проверкой пульса, анализировать характер дыхания ребенка, выявлять опасные закономерности и делать вывод. С этой целью ученые Ганы разработали методику подсчета вдохов и хрипов при помощи обычных бусин и простой математики.
Бусины используют в четках и мусульмане, и христиане, это всеми приемлемый культурный символ. Их удобно носить с собой – комплект представляет собой одноминутный таймер, на котором можно выложить бусинами почерк дыхания ребенка. Здесь используется светофорный цветовой код: если по итогам замеров в линии преобладают красные бусины, нужно бежать к врачу. Желтый — признак опасности, зеленый узор успокоит материнское сердце.
Обучение счету на бусинах занимает 4-8 недель, после чего эффективность распознавания признаков пневмонии возрастает до 85 %. Самое же важное, со слов сотрудников главной больницы в Аккре, столице Ганы, что теперь происходит рациональное перераспределение обязанностей. Мамы сами диагностируют болезнь и приводят на лечение только детей, которым оно реально нужно, врачи же вместо обслуживания огромных очередей могут сосредоточиться на своей основной работе.]]></text>
</doc>
