<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На планете зафиксировано появление нового летального и неизлечимого супергрибка]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[О резистентных супербактериях и вирусах, в борьбе с которыми бессильны антибиотики, стараниями СМИ наслышаны все. Но приставка «супер», с тем же негативным значением, применима и к грибкам, конкретно – к виду Candida auris, который уверенно распространяется по миру. Он легко заражает и убивает пациентов больниц, которые поступают туда в ослабленном состоянии.
Впервые C. auris обнаружили у японской пациентки в 2009 году. В 2016-ом семеро первых зараженных появились в США, через год их было уже более сотни, сегодня только подтвержденных случаев 587. Грибок давно проник в такую густонаселенную страну, как Индия, заразил людей в Южной Корее, добрался до Южной Америки. Полем битвы с ним стали в первую очередь больницы – в Великобритании пришлось закрыть отделение интенсивной терапии после того, как у семи десятков побывавших там пациентов обнаружили Candida auris.
Грибок смертелен – из 372 пациентов, заразившихся в испанской больнице, 41 % погибли в течение 30-ти дней. C. auris весьма коварен, так как не имеет выраженных симптомов, почти всех заразившихся пытались лечить от супербактерий. Мысль о том, что это может быть грибок, пришла только во время обработки помещений – зловредный организм нашелся на стенах и оборудовании палат даже спустя несколько недель после смерти бывших в них людей.
Лекарства от C. auris на данный момент не существует. Во-первых, уже обнаружено несколько разных штаммов. Во-вторых, медики не могут проследить пути распространения грибка и реагируют слишком поздно, у них недостаточно материала для исследований. Самая реалистичная версия на сегодня звучит так: C. auris стал порождением бесконтрольного применения пестицидов и противогрибковых препаратов в сельском хозяйстве. А это значит, что источником угрозы может быть любая продукция крупных производителей, что и объясняет столь быстрое распространение грибка.
ВОЗ в связи с этой новостью настоятельно рекомендует вспомнить и начать активно применять базовые правила гигиены:
Использовать мыло и дезинфицирующие средства при контактах с больными, не игнорировать непонятные симптомы, в случае их появления — незамедлительно обращаться к врачу]]></text>
</doc>
