<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У виски обнаружили «паутинный след» – он позволяет определить сорт напитка с точностью 90%]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Еще в прошлом году Стюарт Уильямс, профессор машиностроения в Университете Луисвилля в Кентукки, открыл эффект «паутинного следа» для виски. Он проявляется, если испарить каплю этого напитка, после которой остается отпечаток с узором, напоминающим нити паутины. Уильямс предположил, что это может стать интересным идентификатором для разных сортов виски, и с тех пор далеко продвинулся в изучении этого необычного феномена.
Во-первых, ему удалось выявить механизм образования следа. Испарение на краях капли происходит быстрее, чем в центре, поэтому жидкость перемещается и увлекает за собой растворенные в ней твердые вещества, которые и образуют след. Но это наблюдается только для капель диаметром не более 1 мм, в растворах крепостью более 10%, но ниже 30%, поэтому виски для анализа нужно подготовить, разбавив водой. В противном случае вместо четкого узора получается однородная неинформативная пленка.
В ходе экспериментов команда Уильямса изучила порядка сотни сортов виски, из них 66 американских, преимущественно бурбонов. Им без труда удалось вывести закономерности, которые отличают паутинный след шотландского виски от продукта из Кентукки. А внутри линейки продукции одного бренда составить список паттернов, чтобы идентифицировать напиток по его следу с точностью до 90 %. Любое добавление примесей, традиционных вкусоароматических добавок, тоже вызывает явные изменения в структуре узора, что позволяет применять метод для выявления подделок.
Профессор Уильмс готов взяться за разработку метода определения старого и молодого (выдержанного и обычного) виски. И даже создать экспресс-тест в виде приложения для смартфона с USB-микроскопом, для которого нужно всего несколько капель напитка. Но при этом признает, что главную задачу, определение химического состава виски по паутинному следу, решить так и не удалось – он слишком сложен для таких примитивных методов изучения.]]></text>
</doc>
