<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Муравьи обладают иммунитетом к пробкам – даже на самых загруженных маршрутах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно у муравьев была обнаружена еще одна «сверхспособность», которая выделяет их среди прочих насекомых. Еще Аристотель удивлялся, как им удается следовать вдоль длинных троп, не мешая друг другу. Недавние исследователи показали, что муравьи обладают иммунитетом к пробкам на дорогах, но ученые так и не смогли понять, как это работает.
Для эксперимента был взят муравейник с особями видами Linepithema humile, для которых устроили тестовый полигон. Между муравейником и источником пищи проложили несколько мостов, шириной 5, 10 и 20 мм, по которым насекомые совершили порядка 170 экспедиций за припасами. В отдельные моменты на мосту находилось от 400 до 25 600 муравьев, а плотность трафика достигала сотен особей в минуту.
За все время эксперименты ученые не зафиксировали ни одного случая, когда на дороге образовалась бы «пробка». Были инциденты, когда муравьи скапливались на одном участке, но никто не останавливался полностью – просто весь поток замедлял скорость, но продолжал движение. Муравьи удивительно точно оценивают условия движения и автоматически подстраиваются под них, не теряя энергии и времени. Для сравнения, люди начинают замедляться при плотности потока в 40%, а муравьи только при 80 %.
Одной из возможных причин такой идеальной организации движения ученые считают наличие у муравьев общей цели. Столкновения на дороге им не страшны, но это потеря времени и сбой в работе муравейника, чего особь не имеет права допустить. У людей все наоборот, каждый индивидуум преследует личные цели, не учитывая общее положение вещей. В будущем наши дороги заполнят беспилотники – и им лучше подойдет муравьиная модель движения, чем человеческая.]]></text>
</doc>
