<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Клеточное программирование превращает открытые раны в здоровую кожу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Институте биологических исследований Солка (США) группа ученых успешно провела эксперимент с заменой функций клеток кожи, заставив те действовать иначе, чем предписано эволюцией. Им удалось перепрограммировать клетки и вырастить здоровую кожу там, где ее больше не было и быть уже не могло без хирургического вмешательства. Речь идет о глубоких язвах, ожогах и пролежнях, когда разные слои кожного покрова поражаются на большую глубину.
При повреждениях кожи природа вынуждает оставшиеся в живых клетки выполнять две функции: заделывать прореху и минимизировать воспалительные процессы. Клетки очень стараются, материал не экономят – из-за этого лишняя ткань выступает наружу и образуются шрамы. Сами по себе клетки регенерацией заниматься не спешат, но именно это и заставили сделать их американские ученые.
Они сосредоточились на базальных кератиноцитах, аналогах стволовых клеток, из которых вырастают все остальные клетки кожи. Изучив белки и молекулы РНК, ученые вывели ключевые признаки кератиноцитов, а затем внедрили их в другие клетки кожи, тем самым перепрограммировав их. И те стали генерировать здоровую кожу, замещая ею отмершую в язвах на теле подопытных мышей. Что характерно, процесс шел равномерно и через 18 дней от былых ран не осталось видимых следов – новая кожа полностью срослась со старой вокруг ран.
Тесты в течение трех месяцев подтвердили, что новая кожа – это именно здоровая кожа данного конкретного организма. Ее можно вырастить прямо на ране, либо в лабораторных условиях, взяв клеточные образцы. Данный процесс уже окрестили контролируемой или навязанной регенерацией кожи, и технологии сулят впечатляющее будущее – представьте мир, в котором можно будет излечить любые, самые страшные ожоги? Не говоря уже про боевые виды регенерации, перспективы применения в косметологии и многих других сферах.]]></text>
</doc>
