<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пять главных археологических открытий последнего десятилетия]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Затерянные города, неизвестные цивилизации, загадочные каменные круги и поразительно хорошо сохранившийся динозавр. Какие открытия археологии назвали самыми значимыми находками последнего десятилетия?
Затерянный город Тенея в Греции
В 2018-ом неподалеку от греческой деревни Чилиомоди были найдены остатки стен, а затем мраморных полов и захоронений времен эллинов. Дальнейшие раскопки в 2019-ом принесли урожай из более чем 200 монет и остатков римских бань площадью более 500 кв. м. Ученые считают, что отыскали независимый троянский город Тенея, который упоминается в разных текстах.
Почти идеальная мумия нодозавра из Канады
В 2011-ом в провинции Альберта были найдены ископаемые останки нодозавра – травоядного динозавра с тяжелой костяной броней. Они прекрасно сохранились, включая пластины брони и содержимое желудка. Считается, что возраст останков не менее 110 млн. лет, но выглядят они так, будто существо погибло всего пару дней назад.
Строительный пандус для возведения египетских пирамид
В 2018 г. в египетском регионе Хатнуб, вблизи старинных алебастровых карьеров, была найдена конструкция, которая могла бы служить строительным пандусом для перемещения тяжелых грузов наверх. Она выглядит как наклонный помост, с двумя рядами ступенек по бокам. В верхней части помоста есть отверстия для стопорных столбов, которыми груз фиксировался на месте. Такой подход позволяет поднимать тяжести даже под углом в 20º и ученые считают, что конструкция применялась при строительстве Великой пирамиды в Гизе.
Неизвестная цивилизация из Гондураса
Еще в 2012-ом аэрофотосъемка показала наличие в долине Москитии в Гондурасе неких развалин. Изначально исследователи полагали, что отыскали город La Ciudad Blanca – легендарный город Белой Обезьяны. Но проведенная в 2015-ом экспедиция пришла к выводу, что речь идет о ряде отдельных поселений, а не об одном сооружении. Им удалось отыскать черепки и целую посуду, покрытые этническим рисунком некоей неизвестной пока цивилизации.
Испанский «Стоунхендж» – Гуадальпераль
Вблизи водохранилища Вальдеканьяс, Испания, из-за сильнейшей засухи открылся скрытый до этого под водой дольмен Гуадальпераль. В прошлом весьма знаменитый, он носит название испанского Стоунхенджа и имеет возраст не менее 4000 лет. В прежние время это было место паломничества, проведения обрядов и погребения важных лиц.]]></text>
</doc>
