<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские ботаники нашли самую уродливую орхидею в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мадагаскарская Gastrodia agnicellus удостоена звания самой уродливой орхидеи в мире с подачи ботаников из Королевских Ботанических Садов Кью (Великобритания). Вот несколько причин, почему растение так долго оставалось неизвестным. G. agnicellus большую часть жизни проводит под землей и появляется лишь в августе-сентябре, чтобы зацвести и дать плоды, прежде чем снова скрыться под землей. Ее цветочки всего 11 миллиметров в длину цветом от коричневого до белого, невзрачные на фоне земли. 
Но это вовсе не первое ее открытие. Gastrodia agnicellus в 1990-х годах уже находили в районе Ифанадиана на юго-востоке Мадагаскара и приписали к роду G. madagascariensis, судя по записям ботаника Йохана Херманса из Кью Гарденс. Однако во время экспедиции в сентябре 2019 в национальный парк Раномафана во влажном вечнозеленом лесу в глубокой тени заметили несколько плодоносящих соцветий среди мха и опавших листьев. Цветы источали приятный мускусный, похожий на розу аромат, который усиливался при повышении температуры. Стало ясно, что их качества сильно отличаются от описанного ранее G. madagascariensis и перед учеными новый вид.
Как и у других представителей рода Gastrodia, у орхидеи нет листьев – фактически, у нее вообще нет фотосинтезирующей ткани. Орхидея – голомикотроф, это значит, что питательные вещества растение получает исключительно благодаря симбиозу с грибами. Грибок извлекает их из почвы или других растений, а орхидея поглощает необходимые вещества из грибка. Все орхидеи в ранний жизненный период полагаются на такие отношения, но по мере взросления эта зависимость исчезает. Точный механизм микотрофной связи G. agnicellus пока неизвестен, растение пока мало изучено. Обитание под определенными деревьями означает, что микоризная система цветка весьма специфична. 
Также пока не ясно, как растение опыляется. Ученые заметили ползающих в цветах муравьев, и это один из возможных путей распространения пыльцы. Позже стебель удлиняется, это помогает семенам распространяться. К сожалению, только что обнаруженную G. agnicellus уже признали исчезающим видом. Хорошая новость в том, что орхидею нашли на территории национального парка – это значит, что Gastrodia agnicellus претендует на защиту от антропогенной нагрузки.]]></text>
</doc>
