<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США одобрили кетаминовый назальный спрей для лечения депрессий]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые за почти 30 лет предложено и одобрено новое средство для борьбы с тяжелыми случаями депрессии. Оно называется «Spravato» и является разновидностью назального спрея с основным действующим веществом эскетамином. Это энантиомер кетамина, эффективного антидепрессанта и галлюциногенного средства, популярного в контркультурных движениях с 60-х гг.
Кетамин уже несколько десятилетий является запатентованным лекарством, что удорожает его производство и распространение. Поэтому, когда сравнительно недавно была обнаружена его способность помогать людям справляться с депрессией, в тех же США появилась масса подпольных аптек, где стоимость дозы доходила до $1000. Эскетамин считается менее эффективным, но и побочных свойств у него меньше, а главное – этот препарат можно выпускать без драконовских отчислений владельцам патентов.
Интересно, что только одно из трех краткосрочных клинических испытаний Spravato показало явные положительные результаты, во всех остальных случаях его эффективность не сильно отличалась от плацебо. Но американские чиновники от медицины настаивают, что в стране есть острейшая необходимость в новых антидепрессантах, а потому и такой результат вполне приемлем. К тому же тяжелую депрессию не излечить за несколько сеансов, это вопрос месяцев, если не лет, терапии — поэтому применение и изучение Spravato будет вестись параллельно.
На первых порах Spravato будет назначаться только пациентам, которые безрезультатно прошли лечение, минимум, двумя традиционными методами. В свободную продажу препарат не поступит, его даже на руки больным не выдадут, прием будет вестись только под присмотром сертифицированных врачей и строго дозировано. От компании-производителя требуют в кратчайшие сроки наладить массовый выпуск препарата, чтобы радикально снизить его стоимость. Точных данных о будущей цене пока нет.]]></text>
</doc>
