<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая вакцина от старческой деменции скоро отправится на клинические испытания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские и австралийские ученые объединили усилия для поиска средства предотвращения нейродегенерации, спровоцированной накоплением амилоидных и тау-белков в человеческом мозге. Исследования Института молекулярной медицины и Калифорнийского университета в Ирвине доказали, что это явление – одна из главных причин развития болезни Альцгеймера. И чтобы ее предотвратить, нужно затормозить рост вредоносных белков.
И амилоиды, и тау-белки достаточно изучены, поиск средств, которые снижали бы их концентрацию, ведется давно. Нельзя сказать, что безуспешно, но прежде это не давало нужного результата – предотвращения нейродегенерации. В итоге, после неудач с отдельными препаратами, возникла идея создания комбинированного средства для одновременного удара по обоим видам белков.
За основу взяли две вакцины, названные AV-1959R и AV-1980R, комбинация которых получила название «Advax». Advax был разработан Николаем Петровским, ученым из австралийского университета Флиндерс, как универсальное средство. Он радикально снижает количество амилоидных и тау-белков в организме человека, при этом данное воздействие можно запускать на любом этапе.
Как отмечает сам Петровский, опыты на мышах показали, что применении Advax как профилактического средства практически исключает накопление опасных белков и значительно снижает риск нейродегенерации. Если же животные уже имеют избыток белков, Advax позволяет быстро от них избавиться. Петровский полагает, что новое десятилетие принесет прорыв в этом направлении, а первые экспериментальные вакцины начнут проверять на людях уже через несколько лет.]]></text>
</doc>
