<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Настоящая палеодиета изобиловала токсичными тяжелыми металлами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование норвежских ученых ставит под сомнение концепцию «палеодиеты», которая вошла в моду несколько лет назад. Ее главный постулат в том, что в отсутствие развитой цивилизации у древних людей не было фабричной сильно переработанной пищи со всеми присущими ей недостатками. А потому, самой здоровой диетой является та, которой придерживались наши далекие предки. Однако норвежцы выяснили, что такая палеодиета, похоже, все таки была отнюдь не идеально экологичной.
Внимание ученых из Университета Тромсе привлекли «кьеккенме́динги» – большие слои бытового, преимущественно кухонного мусора на местах стоянок людей в период окончания каменного века, 6,3-3,8 тыс. лет назад. За неимением останков самих людей они являются самыми ценными источниками информации о тех временах. Норвежцы сосредоточились на изучении костей атлантической трески и гренландского тюленя, как самых простых и востребованных источников пищи из моря.
Изучение изотопного состава костей сильно удивило и огорчило ученых. Уровень токсичного кадмия в треске тех времен превышал норму в 22 раза, а свинца в 3-4 раза. Те же самые показатели для тюленей также безрадостны – превышение в 15 и 4 раза, соответственно. Костей в мусоре было много, значит, древние люди жили в состоянии перманентного отравления тяжелыми металлами. Найдены и следы ртути, которые вплотную приближены к опасным значениям.
О причинах такого повышенного содержания токсичных металлов в древних морепродуктах ученые пока судить не берутся. Равно как у них нет и объяснений, почему наши далекие предки тяжело болели из поколения в поколение, но не покидали опасных мест и продолжали есть отравленную еду. Хотя, возможно, не все так плохо. На очереди изучение костей зайцев, оленей и водоплавающей птицы из того же мусора – может там найдется ответ, какой на самом деле была настоящая палеодиета?]]></text>
</doc>
