<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Индейцы чероки внесут в Хранилище Судного дня священные семена своего племени]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[The Cherokee Nation, официальная организация объединения племен чероки, получила права и привилегию первой среди представителей коренных народов Северной Америки сделать свой вклад в генетическое хранилище семян на Шпицбергене. Известное также как Хранилище Судного дня, это специальное сооружение может хранить 2,5 млрд семян неограниченно долго – для будущих поколений. Сейчас оно в стадии заполнения, после формирования основного фонда различные этнические, политические и агротехнические структуры получают право сделать свой, уникальный вклад.
В случае с чероки от имени 370 000 ныне живущих представителей этого племени в хранилище отправятся священные дары – семена древних сортов растений, которые стали культовыми для этой народности задолго до высадки на континенте первых европейских путешественников. Это образцы селекции, которая была проведена тысячи лет назад и с тех пор растения практически не претерпели изменений. Индейцы не нуждались в огромных урожаях, а потому вели селекционную работу неспешно, в отличие от европейцев.
Кукуруза Белого орла племени чероки
В списке семян, подлежащих передаче, есть «Кукуруза Белого орла» – плод, который используется при проведения обрядов племени. Еще там значатся «Длинные сочные бобы племени чероки», «Бобы след слез», «Черные бобы Желудок индейки», «Сладкие кабачки племени чероки». Как гласит верование чероки, пока у племени есть его священные растения, оно будет жить вопреки всему.
Примечательно, что это не первый вклад семян от этнических индейцев. В 2017-ом Хранилище Судного дня приняло сборный контейнер семян от перуанских коренных народов. На очереди вклады от других индейцев с обоих американских континентов.]]></text>
</doc>
