<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Определены две отрасли индустрии, которые убивают больше людей, чем нанимают]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все отрасли индустрии переживают взлеты и падения, которые иной раз оказываются фатальными. Причиной тому могут быть экономические факторы — например, заготовка китового жира как топлива для осветительных ламп перестала быть рентабельной с началом добычи и переработки нефти. Либо политические и социальные – фабрики по производству красок с добавками радия закрылись после открытия его опасных радиоактивных свойств.
Исследователь Джошуа Пирс из компании Michigan Tech составил несколько математических моделей, которые помогают сопоставить материальную выгоду от конкретной отрасли и ее потенциальную цену в людских жертвах. Оказалось, что за первое место в США конкурируют табачная и угледобывающая отрасли, но не все так просто.
Сегодня в табачной промышленности США насчитывается 124 342 рабочих места по всей технологической цепочке — от табачного сельского хозяйства до места продажи сигарет, жевательного табака и сигар. А количество смертей от прямого и пассивного курения оценивается в 0,5 млн. в год — то есть, по 4 жизни на каждого работающего. С добычей угля все сложнее, в этой отрасли в США трудится 51 800 человек, а погибает всего 10-15 в год — но зато от последствий сжигания угля умирают почти 52 000 человек в год.
Из этого не следует, что если бы человечество перестало добывать уголь и перешло на иные виды топлива, то количество смертей сразу стало бы меньше. Взаимосвязи межде этими факторами гораздо сложнее.
Тогда зачем нужны модели и оценки Джошуа Пирса? Например, чтобы обосновать необходимость перемен, запуска анализа ситуации в отраслях и проведения реформ. Это острый социальный вопрос, связанный с потерей работы и реорганизацией уклада жизни многих людей, но ставить его необходимо. Когда-то в городах не существовало канализации и ночные горшки выливали прямо из окон на улицу, это было быстро, просто и дешево. Но в итоге мы сумели избавиться от этих обычаев, пусть содержание канализации и обходится нам вовсе не дешево.]]></text>
</doc>
