<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человеческий мозг способен превратить любой предмет в продолжение тела]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нейробиолог Люк Миллер из Университета Лиона во Франции в ходе последнего исследования доказал, что человеческое тело обладает развитой способностью к суперсенсорике. В частности, он продемонстрировал, что мы можем ощущать прикосновения не только предметов к своей коже, но и реагировать на контакты этих предметов с другими людьми.
Явление это в разных формах было известно давно, заслуга же Миллера в том, что он изучил протекание процесса в мозге человека. В ходе 400 экспериментов испытуемые держали деревянные палочки и пытались, не глядя, определить – в каких местах лаборант прикасается другой палочкой к их палочкам. И хотя разница в точках контакта была всего несколько мм, точность ответов достигла 96 %.
Данные с электроэнцефалограммы показали удивительные вещи – мозг испытуемых работал в штатном режиме, в нем протекали те же самые процессы, что и при прикосновении к коже. То есть, нервная система как бы сделала палочку продолжением себя, своим дополнительным сенсором. Компьютерное моделирование показало, что мозгу требуется всего 20 миллисекунд, чтобы отреагировать на вибрации, возникшие в палочке при контакте с другим предметом.
Анализируя результаты исследования, команда Миллера пришла к выводу, что им удалось найти некий важный эволюционный инструмент. Человек не только может использовать предметы, как продолжение органов чувств, он еще и адаптировался держать и применять их так, чтобы удобнее было считывать сигналы. Теперь ученые надеются, что их разработки послужат развитию протезов. Благодаря им искусственные конечности получат функции сенсоров и смогут передавать информацию об окружающей среде как и живые части тела.]]></text>
</doc>
