<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Периодические таблицы элементов, которые вы никогда не видели]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С момента представления Дмитрием Менделеевым своей версии периодической системы прошло уже 150 лет, и все это время не прекращались попытки ее усовершенствовать. Хотя бы потому, что и сам Менделеев признавал – таблица неполная, в ней оставлены места для элементов, которые еще только предстоит открыть. А раз так, то почему бы не организовать ее структуру иначе?
Таблица-башня
Предложена в 2006-ом Виталием Циммерманом на основе идей Чарльза Джанета. Он изучал орбитальное заполнение атомов — то, как располагаются электроны относительно ядра. И на основе этого разделил все элементы в четыре группы, рассортировав их по конфигурациям положения электронов. Таблица предельно проста и функциональна.
Таблица-спираль
В 1964-ом Теодор Бенфей предложил поставить в центр таблицы водород (H), а прочие элементы разместить вокруг него по спирали, которая раскручивается по часовой стрелке. Уже на втором витке спираль вытягивается в петли, который соответствуют переходным металлам и лантаноидам с актиноидами, предусмотрено место для неизвестных пока суперактинидов. Это придает таблице вид экстравагантного дизайнерского решения.
Таблица в виде 3D-цветка
Здесь нет отдельного места для водорода, он как бы находится в центре всей структуры. Один из лепестков содержит щелочные металлы, другой – щелочноземельные металлы. Остальные распределены по лепесткам в зависимости от своих элементных качеств. Есть варианты исполнения таблицы в виде дерева с ветками.
Таблица «радужная спираль»
Изобретена в 1975 химиком Джеймсом Хайдом. Он увлекался кремнийорганическими соединениями, поэтому в основание таблицы попал именно кремень, так как у него большое число связей с другими элементами. Различные категории элементов так же объединены по секторам и отмечены нужным цветом. Таблица красивее аналогов, но из-за криволинейной формы пользоваться ею непросто.]]></text>
</doc>
