<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Курс антибиотиков позволит вылечить аппендицит без операции]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Турку (Финляндия) опубликовали результаты пятилетнего эксперимента по альтернативной методике лечения аппендицита. Как оказалось, если недуг не перешел в острую или осложненную другими факторами фазу — то его вполне можно вылечить при помощи антибиотиков. То есть оперативное вмешательство совершенно не требуется, не смотря на сложившуся практику длиной в несколько сотен лет.
Эксперимент специально проводился в полевых условиях, с минимальными ограничениями – его авторы хотели оценить саму возможность такого лечения, прежде чем доказывать его преимущество перед хирургическим вмешательством. Группа ученых под руководством Паулины Салминен поддерживала контакты с несколькими больницами, и при поступлении пациентов с жалобой на боли в аппендиксе рекомендовала заменить операцию на курс антибиотиков. Решение принимал лечащий врач, и многие консервативно отнеслись к этой идее — однако за 5 лет удалось провести эксперименты на 530 людях.
Все участники эксперимента имели схожие симптомы, и их разделили на две группы – одна получила традиционное лечение, в виде удаления аппендикса, второй давали антибиотики. Из 272 человек второй группы хирургическая помощь все же потребовалась 70, а в течение пяти лет — еще трем десяткам людей. Но 156 изначальных пациентов после лечения антибиотиками больше на эту проблему уже не жаловались – что демонстрирует эффективность метода на уровне 61%, что обнадеживает исследователей.
В описании эксперимента указано, что методика далека от практического применения. Разные врачи назначали разные виды антибиотиков и по-разному же контролировали ход лечения, принимая спорные решения. Это вопрос будущих исследований, но результаты все равно обнадеживают, в том числе, и с финансовой точки зрения – операция в больнице обойдется дороже курса таблеток.]]></text>
</doc>
