<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Татуировки из «умных чернил» покажут состояние человека, меняя свой цвет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Англо-американская команда исследователей продвигает концепцию контроля биомаркеров (биометрических показателей) человеческого организма с помощью систем, не требующих расхода энергии. Это узкое место всех внешних и имплантируемых устройств – им нужен источник питания, если не для замера того же уровня глюкозы, то хотя бы для передачи данных на монитор. Громоздко, неудобно, недешево.
Новый проект «Dermal Abyss» посвящен разработке биочувствительных субстанций, которые функционируют в тесном контакте с плазмой крови. Выглядит это как подкожный узор, похожий на тату, через который протекает часть внутриклеточной жидкости. При этом происходит постоянная химическая реакция, из-за которой меняется цвет узора в зависимости от концентрации конкретных веществ в организме. Никаких затрат энергии – пока тело живет, тату «пульсирует» в такт его ритмам.
В стартовых опытах на свинках задействовали два прототипа «умных чернил». Первый реагирует на уровень глюкозы и становится тем темнее, чем он выше. Второй служит маркером уровня натрия для предотвращения обезвоживания и, наоборот, увеличивает яркость по мере увеличения концентрации этого элемента в крови. Это проблема из проблем – человеческий глаз не в силах распознать оттенки узора и, чтобы не путаться, приходится сканировать биосенсор при помощи смартфона и дешифровать в специальном приложении.
Идея о том, чтобы распознавать состояние человека лишь по цвету его тату, неожиданно натолкнулась на этическую проблему – не все опрошенные люди согласились вот так просто демонстрировать информацию о своем здоровье окружающим. Придется доработать чернила, например, чтобы проявлялись только при свете специального врачебного фонарика. Плюс есть вопрос о долговечности узоров, которые сравнительно быстро разрушаются из-за непрерывных химических реакций внутри человеческого тела.]]></text>
</doc>
