<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все кораллы на планете с большой вероятностью погибнут до конца века]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На недавней встрече Американского геофизического союза по проблемам Мирового океана биогеограф Рене Сеттер из Гавайского университета озвучила печальные выводы своего последнего исследования. Согласно ему, кораллы, а также многие другие морские существа обречены на скорое вымирание. Уже к 2100 году их может не остаться вовсе – и у человечества остается очень небольшой шанс что-то исправить.
Исследование Сеттер было посвящено изучению таких локаций на планете, с которых можно было бы начать рукотворное восстановление популяции кораллов. То есть, о спасении текущих полей речи уже не идет, вокруг них сложились слишком неблагоприятные условия, чтобы дать кораллам хоть какой-то шанс на выживание. Единственный вариант – взять образцы и высадить их в заповедных зонах, где всячески оберегать, пока глобальная ситуация на планете не станет лучше.
Проблема в том, что тщательный анализ не выявил ни одного пригодного для спасения кораллов места. В теории, можно создать нечто вроде заповедника, пожертвовав интересами многих людей, потому что кораллы способны жить только в теплых водах, с которых кормятся многие страны. Выставить барьеры, убрать все следы цивилизации, исключить попадание сюда мусора, передвинуть судоходные маршруты и провести политические реформы, которые бы закрепили статус закрытой для всех зоны.
Но заповедник в океане – это утопия, потому что он представляет собой не закрытый бассейн, а сообщающуюся среду с Мировым океаном. А в последнем быстрыми темпами растет кислотность воды, во многом из-за увеличения объемов углекислого газа в атмосфере. В кислой воде разрушается карбонат кальция, который является основой для структуры самих кораллов, а также раковин и панцирей многих тысяч видов морских существ. Способен ли человек остановить эту тенденцию? Теоретически, да – но действовать нужно прямо сейчас.]]></text>
</doc>
