<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Найдено первое в истории животное, которому не нужен кислород]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей во главе с Даяной Яхаломи из Тель-Авивского университета (Израиль) обнаружила у существа Henneguya salminicola полное отсутствие митохондриального генома. Это значит, что у него не только в клетках нет самих митохондрий, но он и не умеет их создавать – соответствующая информация просто отсутствует в его геноме. Это парадокс – именно благодаря митохондриям все живые существа используют кислород для жизни, и никак иначе.
Подопытный организм относится к книдариям или стрекательным, он похож на крохотную медузу и является паразитом лосося. Для его изучения израильские ученые применили глубокое секвенирование и флуоресцентную микроскопию, данные которых потом перепроверили на другом паразите Myxobolus squamalis. У него митохондриальный геном был выявлен совершенно точно и четко, поэтому об ошибке с Henneguya salminicola говорить не приходится. Выходит, перед учеными – первое в мире живое существо, которое полагается в своей жизнедеятельности только на анаэробные процессы.
Похожие создания известны давно, но все они – простейшие одноклеточные, а тут довольно сложный многоклеточный организм. И это не пришелец из космоса – напротив, условия обитания паразита внутри тела хозяина, в крайне бедной кислородом среде, способствуют эволюционному развитию анаэробного метаболизма. Его предки были развитыми медузами, но паразит деградировал до более простого существа, утратив важные гены и адаптировавшись к новой среде.
Ученые честно признают, что пока не понимают, как этот паразит выживает, если не применяет кислород для создания молекулы АТФ, которая участвует во многих внутриклеточных процессах. Может, получает уже готовую от организма хозяина? В любом случае, это отличный пример, насколько интересными и непредсказуемыми путями может пойти эволюция. И как мало мы еще знаем о жизни даже на своей родной планете.]]></text>
</doc>
