<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Препарат от экземы случайно оказался эффективным лекарством от облысения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В журнале JAMA Dermatology опубликовано исследование, посвященное побочному и неожиданно полезному эффекту нового лекарства от экземы. Оно называется «дупиламаб» (Dupilumab) и было назначено 13-летней пациентке с тяжелым атопическим дерматитом, которой не помогали общепринятые методы лечения. К удивлению врачей, через считанные недели на голове девочки появились волосы, которых там не было с младенчества.
Дупиламаб – моноклональное антитело, разработанное для борьбы с экземой, которое американская FDA одобрила для клинического применения в начале 2017-го. После шести недель применения препарата девочка сообщила врачам, что на ее голове появились волосы. К концу курса лечения, спустя семь месяцев, у нее отросло значительное количество пигментированных здоровых волос. Это при том, что из-за экземы волос у нее не было с 2-летнего возраста.
Исследователи были крайне удивлены таким незапланированным эффектом и искали подвох, но им помогла случайность. Из-за бюрократических проволочек со страховкой курс приема дупиламаба пришлось прервать на два месяца и вскоре отросшие волосы выпали. Но стоило возобновить прием препарата, как они вновь начали отрастать. Ученые полагают, что причина в воздействии этого лекарства на иммунную систему, от работы которой зависит и распространение экземы, и проявление аутоиммунного заболевания алопеции (облысения).
Можно ли использовать дупиламаб для лечения облысения напрямую, с пациентами без экземы, вопрос пока открытый. Но недавний схожий случай с ускорением роста волос при приеме модифицированного антидепрессанта наводит на мысль, что корень проблемы с облысением нужно искать в воздействии на иммунную систему. Исследователям предстоит разобраться в этом вопросе.]]></text>
</doc>
