<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крыса-сапер Магава получила золотую медаль «За отвагу»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Это событие заслуживает особого внимания: гигантскую африканскую крысу Магаву наградили золотой медалью «За отвагу» в ознаменование ее заслуг по обнаружению нескольких десятков мин и других неразорвавшихся боеприпасов.
Магава родилась в Танзании в 2014 году и уже с двух лет занимается трудным, опасным, но очень важным делом – поиском мин в Камбодже. По данным Ароро, основанной в Бельгии международной некоммерческой организации, которая занимается разведением и обучением крыс выполнению гуманитарных миссий (в частности, поиском мин и больных туберкулезом – прим. ред. Техкульт.ру) на счету у четвероногого сапера 39 обнаруженных мин и 28 различных неразорвавшихся боеприпасов.
Столь впечатляющий послужной список делает Магаву самой успешной крысой-сапером. Она первой среди своих сородичей получила Золотую медаль PDSA – британской благотворительной организации по защите животных. Ранее такой награды были удостоены проявившие доблесть при защите людей собаки, лошади, один голубь и одна кошка.
Эффективность работы Магавы восхищает: ей достаточно полчаса, чтобы обследовать участок в 200 кв. метров. Для сравнения, обычному саперу на это потребуется четыре дня.
Профессия Магавы очень востребована. В 59 странах люди живут в смертельно опасном соседстве с миллионами противопехотных мин. Только в Камбодже в период с 1975 по 1998 годы было установлено от 4 до 6 млн. мин, жертвами которых стали более 64 000 человек – в основном, мирных жителей.
Церемонию награждения Магавы жители Камбоджи могли наблюдать в режиме онлайн. Кроме медали ей подарили сертификат на сеанс щекотки, которую она очень любит.]]></text>
</doc>
