<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Врачи научились вязать ценные искусственные артерии из коллагена и синтетических волокон]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[При лечении последствий сердечного приступа очень часто требуется замена поврежденных артерий, для чего необходимый сосуд берут из ноги самого пациента. Однако медики фиксируют все больше тяжелых случаев, когда в теле человека просто не осталось подходящих сосудов. Решением может стать рукотворная артерия, которую можно связать из нитей коллагена и синтетических волокон.
Прототип такой искусственной артерии недавно изготовила совместная команда Университета штата Северная Каролина и Университета Кейс Вестерн Резерв (США). Они взяли волокна на основе полимолочной кислоты и нитевидный коллаген, чтобы получить гибридную пряжу. Материал заправили в круговязальную машину и та связала трубку, которая может сжиматься и расширяться, как настоящая артерия.
Данная трубка представляет собой лишь каркас для трансплантата, причем временный – оба вещества из нитей прекрасно растворяются в организме. На каркас высаживаются собственные эндотелиальные клетки пациента, которые и выстроят стенки артерии. Благодаря коллагену адгезия структуры кратно улучшается, клетки прилипают гораздо лучше, поэтому на гибридном материале оседает в 3,2 больше клеток, чем на чистой синтетике.
Увы, текущая версия вязаной артерии слишком груба, в ней много отверстий, которые долго затягиваются, и через них происходит утечка крови. Вероятно, следует уменьшать толщину нитей, или поменять узор плетения на более плотный – эту задачу еще предстоит решить. Однако ученые очень довольны тем, что смогли сбалансировать механические свойства трансплантата с биологической реакцией на него организма. А также тем, что в перспективе можно будет вязать километры искусственных артерий дешево и для всех пациентов в мире.]]></text>
</doc>
