<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из MIT научили шпинат рассылать электронные письма]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Массачусетского технологического института заявили о преодолении «коммуникационного барьера» между людьми и растениями. Ранее мы не могли обмениваться сообщениями напрямую, но теперь шпинат-киборг научился отправлять наблюдателям электронные письма. И не просто так, а чтобы сигнализировать о важных событиях в окружающей среде.
Для превращения шпината в кибернетический организм в него внедрили импланты в виде углеродных нанотрубок, причем это не пассивная структура, а активный механизм. Принцип действия основан на химических реакциях, протекающих в самом растении. Образно говоря, ученые сумели подключить имплант к аналитическому центру шпината, чтобы перехватывать его сигналы, реакцию на содержание разных веществ в воздухе, почве и воде.
В отличие от искусственных датчиков, живое растение всю свою жизнь только и делает, что отслеживает состояние окружающей среды по широкому спектру параметров. Оно способно понять, в какую сторону продвигать корневую систему в поисках воды или минералов, куда развернуть листья вслед за солнцем или вовсе сбросить их при понижении температуры и чрезмерных осадках. Также шпинат ярко реагирует на тяжелые металлы, токсины и разные вещества из категории загрязнителей окружающей среды.
Имплант использует химическую реакцию внутри растения для генерации фотонов – когда шпинат реагирует на вредные вещества, нанотрубки начинают светиться. Этот свет улавливает камера видеонаблюдения и отправляет электронное письмо с указанием времени события и фото для отчетности. Пока модифицированное растение живо и взаимодействует с окружающей средой, оно будет фактически само сигнализировать о любых изменениях в ней.]]></text>
</doc>
