<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Альпах появился розовый снег – и это признак климатической катастрофы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В итальянских Альпах происходит что-то странное и зловещее – поверхность ледника Пресена окрасилась в подозрительный розовый цвет. Ученые знают, что это такое, но не понимают, почему это происходит здесь и в это время года. Что еще хуже, скептики уверены – этот так называемый «арбузный снег» является новым и важным признаком грядущей климатической катастрофы.
«Арбузный снег» – ласковая итальянская идиома, а вот когда снега на антарктической станции им. Вернандского стали багровыми, пресса окрестила их «кровавыми». То же самое наблюдалось на Аляске и в Гренландии, а виновники этого феномена – одноклеточные водоросли Chlamydomonas nivalis. В период цветения их становится так много, что издалека масса водорослей в мелкой луже талой воды выглядит кровавым пятном.
Больше всего ученых тревожит то, почему в итальянских Альпах сложились такие условия, которые обеспечили массовое цветение водорослей. Обычно масштаб этого явления был совсем не велик и все заканчивалось очень быстро, но сейчас в этом регионе так тепло, что лед все тает, а водоросли все цветут, и конца этому процессу не видно. А что, если теперь это станет новой климатической нормой, что если ледники по всему миру начнут дружно таять каждое лето и окрашиваться в тревожный красный цвет?
Розовый цвет, конечно, не черный, но тоже отражает солнечный свет хуже чистой белизны снега. Значит, поверхность ледника будет аккумулировать все больше тепла и таять еще быстрее. Ученые признают, что вопросами жизнедеятельности водорослей на ледниках никто в мире глубоко не занимался, а потому вопросов сейчас больше, чем ответов. А это значит, что нам надо расширять свои познания, чтобы понять, что сулит в будущем планете «кровавый снег».]]></text>
</doc>
