<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нефтяные гранулы сделают нефтепроводы бесполезными]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Десятилетиями нефть в промышленных масштабах транспортировалось по гигантским трубопроводам. Потому что это дешевле, безопаснее и удобнее, чем возить «черное золото» железнодорожными цистернами. Однако ситуация может поменяться, если технология превращения жидкой нефти в твердые гранулы от канадских инженеров получит право на жизнь.
Методика трансформации пока хранится в тайне, известно лишь, что для этого используются высокие температуры и давление. Конечный продукт очень похож на конфеты с начинкой – твердый, похожий на асфальт внешний слой и жидкая сердцевина. Такие гранулы-пеллеты можно получить как из тяжелой нефти, так и из битума, сравнительно быстро и дешево.
Нефтяные гранулы обладают одним колоссальным преимуществом, которое затмевает все остальное – они не тонут в воде и практически не разрушаются сами по себе. Такое сырье можно зачерпывать ладонью и класть в карман, перегружать и перевозить при помощи любых неспециализированных транспортных средств. Не нужно строить нефтеналивные терминалы, не будет больше никаких катастрофических разливов нефти в океане, а для ликвидации аварии достаточно будет смести гранулы большим веником.
Да, перевозка огромных объемов нефти даже в гранулах все еще требует затрат энергии, однако в отсутствие специальных требований они становятся сопоставимы с организацией перекачки сырья по трубопроводу. Установки по гранулированию нефти можно размещать прямо возле скважин, в перспективе сделав их мобильными, что в корне изменит всю логистику отрасли. С учетом особенностей освоения непростого региона Арктики, это изобретение вполне может стать революционным.]]></text>
</doc>
