<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Шотландии появилась первая клиника для лечения аддикции к криптовалютам]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шотландский реабилитационный центр «Castle Craig Hospital» официально причислил криптоаддиктов к психически нездоровым людям и намерен предложить им лечение. Здешние специалисты отнесли увлечение майнингом и торговлей биткоином и его аналогами к разновидности обсессивно-компульсивных расстройств. Ближайший аналог – лудоманы, которые готовы тратить последние деньги в азартных играх.
«Криптовалютная зависимость», согласно официальным документам Американской психиатрической ассоциации, пока не признана недугом, который необходимо лечить. Точно так же, как и пагубное увлечение онлайн-играми – руководство по списку психических заболеваний обновляется крайне медленно, раз в десятилетие, поэтому неизбежно проигрывает научно-техническому прогрессу. Получается ситуация, когда проблема есть, а на законных основаниях решать ее не так-то просто.
Из-за таких разногласий врачи и не спешат «открывать» новые болезни, предпочитая считать их разновидностями уже известных расстройств. Например, зависимость от онлайн-игр отлично укладывается в модель затяжной депрессии, когда пациент страдает от одиночества и чувства личной бесполезности. И тянется к допамин-индуцирующим элементам MMORGP, вроде выполнения бесполезных, но ярких миссий. А как лечить депрессию, кроме отключения компьютера от Интернета, медицина уже знает.
Маловероятно, что инициатива шотландских врачей приведет к признанию поклонников криптовалют психическими нездоровыми. Да это и не нужно – пресс-служба центра реабилитации уже готовит публикации, в которых детально описано, почему это увлечение сродни наркомании, и зачем нужно лечиться. Но вот что касается конкретных методов терапии, информации пока нет.]]></text>
</doc>
