<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Деятельность человека повлияла на ось вращения Земли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Планета, на которой мы обитаем, имеет далеко не идеальную геометрическую форму, а ее вращение вокруг воображаемой оси происходит с погрешностью. В NASA проанализировали сведения за прошлое столетие и составили модель отклонения земной оси — оно достигает 10 см в год и потому может составлять уже 10 м по сравнению с позицией на начало XX века. Пока это не представляет опасности, лишь научный интерес, поскольку происходящее – доказательство глобальных последствий деятельности человека.
Если представить себе Землю как шарик, нанизанный на ось, то его вращение будет зависеть от того, насколько равномерно распределено вещество внутри. В реальности никакого баланса нет и в помине – движутся литосферные плиты, тают ледники, формируется так называемые «ледниковый отскок» и т.д. Разные стороны планеты перевешивают, что и вызывает смещение оси от условно идеального положения. Самыми быстротечными и потому важными факторами влияния на это ученые называют последствия стремительной деградации ледников.
Подсчитано, что за XX век из ледовых полей Гренландии в океан утекло 7500 гигатонн воды – переместилась колоссальная тяжесть. А остров еще и расположен примерно под углом в 45 градусов к оси вращения планеты, и перегрузка в этой точке создает наибольший эффект. Далее, когда растаяла тяжелая масса льда, придавленная ею земля двинулась вверх, высвобождаясь из плена – это и есть «ледниковый отскок». И движение таких масштабов тоже заставило земную ось колебаться.
А при чем тут человек? Дело в том, что в глобальном потеплении последних десятилетий решающую роль сыграл антропогенный фактор. Мы, своим действием и куда больше бездействием, спровоцировали повышение температуры, загрязнение атмосферы и таяние ледников. И, как следствие, приложили руку к смещению оси вращения Земли. Теперь нам необходимо лучше понять эти сложные процессы и не допускать столь глобальных изменений в будущем.]]></text>
</doc>
