<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Установлена связь между работой печени и риском болезни Альцгеймера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Международной конференции Ассоциации Альцгеймера было представлено новое исследование, которое демонстрирует вероятность появления нейродегенеративных эффектов в зависимости от активности печени. Авторы исследования подробно изучили деятельность плазмалогенов, разновидности липидов, в организации нейрокогнитивной защиты и их влияние на синаптическую функцию в головном мозге. Вывод прост: чем хуже работает печень, тем выше риск болезни Альцгеймера.
Плазмалогены непосредственно участвуют в организации защитных процессов в головном мозге, они вырабатываются в печени и через кровоток поступают к нейронам. В исследовании описаны статистические данные по 1500 пациентам, с явно выраженной болезнью Альцгеймера, подозрением на когнитивные нарушения и абсолютно здоровым. Везде прослеживалась прямая зависимость между концентрацией плазмалогенов в крови и тяжестью отклонения, причем ученые наблюдали и развитие этой ситуации.
Печень, как известно, орган-трудяга, который с возрастом быстро дряхлеет. И понижение концентрации плазмалогенов ухудшает защиту мозга, увеличивает риски болезни. Кроме них на нейропротекторные свойства влияют разные ферменты, бета-белок амилоид и другие липиды, вырабатываемые в печени. Различные независимые исследования показали, что печень служит важнейшим источником защитных компонентов для мозга, но прямую связь с болезней Альцгеймера провели только сейчас.
К какому выводу это приводит? Нужно заботиться о печени, чтобы к старости не превратиться в ничего не соображающего инвалида. Различные диеты и их противоположности, избыточный вес и увлечение алкоголем вынуждают печень тратить свой ресурс. И на защиту мозга остается все меньше возможностей, с закономерным итогом.]]></text>
</doc>
