<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Норвегии построят концептуальный планетарий-космический корабль]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Норвежская компания «Snøhetta» известна своими передовыми проектами, такими как первый в мире подземный туннель для кораблей или первый в Европе подводный ресторан. Новое начинание этого стартапа – модернизация обсерватории Solobservatoriet, что расположена к северу от Осло. На месте устаревшего научного комплекса выстроят инновационный центр для «приобщения к астрономии» широкого круга посетителей.
Идея базируется на двух составляющих, первая из которых – интеграция с окружающей средой. Здесь не будет башен с телескопами, а купол планетария спрячется в искусственном холме со сложной архитектурой. Большая часть его внешней поверхности, а это 1500 кв.м., планируется покрыть грунтом и высадить на нем вереск, чернику и мхи, чтобы через пару лет он во всех отношениях стал единым целым с природой вокруг.
Вторая важная часть проекта – посетители должны оказаться в атмосфере пространства иного мира, виртуально покинуть Землю, чтобы прикоснуться к космосу. Для этого гостевые номера на 118 человек разделены на «большие планеты» и «малые спутники», чье взаимное расположение соответствует принципам астрономии. Дизайн каждого скопления «небесных тел» выдержан в индивидуальном стиле, а центральный холл спроектирован как космический корабль, откуда гости отправляются в «полеты».
Сам планетарий сравнительно небольшой, он меньше открытой террасы для живого наблюдения за звездным небом небо, разбитой вокруг него. Зато он интерактивен – здесь посетителям покажут не только движение звезд, но и имитацию реальных явлений вроде северного сияния, пролетов комет и вспышек на Солнце. Строительство комплекса начнется в 2019-ом, а запуск намечен на 2021-й год.]]></text>
</doc>
