<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Большой научный вопрос: зачем осьминоги колотят своих рыб-компаньонов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые засвидетельствовали странный факт – осьминоги колошматят щупальцами рыб, и делают это вовсе не для защиты или охоты. Осьминог резко выбрасывает щупальце в сторону рыбы, как будто бьет ее кулаком. Такое неприятное поведение на первый взгляд кажется результатом прямого межвидового конфликта, однако не все так просто. Ученые называют его «тактикой активного вытеснения» рыбы, это происходит в разгар совместной охоты, когда осьминоги и рыба объединяются, чтобы вместе преследовать и ловить добычу.
Осьминоги и рыбы охотятся вместе и дополняют стратегии и сильные стороны друг друга – поясняет морской биолог Эдуардо Сампайо из Лиссабонского университета. Когда в охоте участвует несколько партнеров, между особями создается сложная сеть взаимодействия, которая предполагает появление иерархии и контроля. Ученые сравнивают это явление с толкучкой в школьном буфете, когда старший ученик может себе позволить оттолкнуть первоклашку в очереди за булочкой.
Сампайо с командой наблюдали за взаимодействием осьминогов Octopus cyanea с различными видами рыб в Красном море. Исследователи пришли к выводу, что нанесение ударов «кулаками» служит конкретной цели в межвидовых взаимоотношениях. Большая часть ударов идет на удержание иерархии во время охоты, будь то отпугивание от добычи, побуждение к смене положения в команде или даже изгнание из группы. Иногда некая рыба-нахлебник не участвует в охоте и ведет себя, как паразит, в надежде пожать плоды чужого труда – и в таких случаях осьминог тоже не намерен с этим мириться.
Избиение не всегда происходит по практическим причинам. В двух случаях ученые наблюдали нанесение ударов, не связанных с попытками обезопасить добычу. Иногда это было просто злобное поведение, чтобы измотать рыбу и не дать подобраться к добыче. Также, это может быть формой агрессии с отсроченной выгодой, чтобы при дальнейшем взаимодействии рыба-партнер вела себя подобающе или же с целью поспособствовать общему микроклимату в группе.]]></text>
</doc>
