<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли у пчел ген «непорочного зачатия»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Сиднейского университета (Австралия) завершили 30-летний поиск одного-единственного гена, который придает пчелам вида Apis mellifera capensis уникальную способность – размножаться без матки в улье. Этот вид пчел из Южной Африки, также известный как «Кейпские пчелы», не производит королев и трутней – вместо этого каждая рабочая пчела может откладывать личинки. Такая способность наделяет их большой конкурентной силой, но и создает массу проблем.
У пчел Кейпа увеличенные яичники, что позволяет каждой особи при необходимости перевоплотиться в матку, а также включает способность выделять королевские феромоны. В обычной ситуации, когда в улье уже есть матка, они живут как и все пчелы. Но если матка погибает, все пчелы переполняются амбициями и начинают соревноваться, кто станет новой маткой. Это ослабляет улей, но не надолго, а самые сильные, но проигравшие пчелы разлетаются по окрестностям и оккупируют другие ульи.
Ученые видят в этом уникальную и опасную версию социального паразитирования, когда вчерашняя рабочая особь за счет активизации гена матки при помощи феромонов подчиняет себе пчел другого улья. Те начинают воспринимать ее как новую королеву, а она ею в итоге и становится, но все также откладывает яйца сама, без оплодотворения трутнями. Это очень эффективная стратегия, так как снижает количество ресурсов, нужных для выживания улья, плюс дает ему шанс возродиться, даже если от него останется лишь несколько рядовых пчел.
Единственный ген, который дает пчелам Кейпа такую способность, идентифицирован как GB45239. Он расположен в 11-ой хромосоме и теперь ученые дотошно изучают, как именно он работает. Их задача – понять, можем ли мы управлять этим процессом.
«У гендерного разделения и зачатия путем спаривания двух особей есть свои преимущества, но размножение без спаривания гораздо более выгодно с позиции конкуренции и выживания вида во враждебной среде», – считает профессор Бенджамин Олдройд из Университета Сиднея.]]></text>
</doc>
