<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На островах Микронезии найдены первые каменные прототипы биткоина]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хотя биткоин и блокчейн считаются детищами цифровой эры, в реальности концепции универсальной сетевой валюты и открытой системы учета ее пользователей были реализованы еще тысячи лет назад. Речь идет о денежной единице под названием «Камни раи», которая использовалась аборигенами острова Яп в Микронезии еще до первых визитов европейцев. Они представляли собой многотонные круглые камни с дыркой посередине. Но что общего у них и современной криптовалюты?
Достоверно известно, что «Камни раи» начали изготавливать как минимум в 500 г.н.э, для чего заготовки из арагонита и кальцита везли с Палау на Яп за сотни километров. Огромные размеры и вес автоматически защищали эти деньги от подделки, украсть или отобрать во время набега каменную валюту тоже было проблематично. Зачастую «Камни раи» перемещались только один раз, во время изготовления, после чего оставались в местах хранения, а для сделок использовалась информация о них.
Жители Япа разработали удивительную систему контроля и проверки принадлежности «Камней раи», основанную на передаче устных сведений о сделках. Когда кто-то где-то совершал сделку, все участники считали своим долгом оповестить об этом остальных — по мере контактов с ними. Открытая, прозрачная система, в которой явно мошеннические действия тут же вскрывались за счет всеобщего доступа к данным о совершенных транзакциях. Как тут не заметить сходство с технологией блокчейн?
Был у жителей Япа и свой «майнинг» – изготовление при помощи примитивных орудий труда каменных дисков несколько метров в диаметре было настолько трудоемким, что добавление даже одной «монетки» в систему превращалось в большое событие. Что интересно, многие текущие обладатели «Камней раи» никогда и в глаза их не видели, они успешно совершали сделки удаленно. А информация о принадлежности каменных денег и история важнейших транзакций передавалась на протяжении десятков поколений. Такая система коллективного контроля над финансами была защищена от многих рисков и исключала спекуляцию деньгами.]]></text>
</doc>
