<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Загрязнение воздуха в Нью-Дели достигло ужасающих масштабов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-11-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нью-Дели помимо статуса официальной столицы Индии имеет недобрую славу города с невероятно загрязненным воздухом. По оценкам работников посольства США, которые произвели замеры в нескольких районах Нью-Дели, уровень загрязненности в них характеризовался, как «нездоровый», «очень вредный» и «опасный».
В некоторых местах индекс качества воздуха достигал уровня 999. Для сравнения, в одном из самых загазованных городов Китая – Баодине этот показатель составил «всего» 298.
В связи с критической экологической обстановкой в наиболее загрязненных районах пришлось закрыть 5000 школ. Вредные частицы, которыми буквально пропитан воздух Нью-Дели, вызывает раздражение слизистых оболочек. Они попадают не только в легкие, но и в сердце и даже в мозг, что становится причиной тяжелых заболеваний.
По данным ЮНИСЕФ, в мире около 600000 детей в возрасте до 5 лет ежегодно погибают, надышавшись грязным воздухом. Как сообщает «Нью-Йорк Таймс», запредельный уровень содержания твердых веществ – прямая угроза 20-миллионному населению Нью-Дели. Вред, причиняемый таким воздухом, соизмерим с двумя пачками выкуренных за день сигарет.
Амаан Ахуджа, житель Нью-Дели так оценил экологическую обстановку в своем родном городе:
«Вокруг сплошной смог. У меня дома стоит такой запах, как будто я только что сжег несколько листов бумаги».
Среди причин смога называют сжигание растительности, оставшейся после уборки урожая, выхлопные газы автомобилей и дым от праздничных фейерверков.
Негативные последствия уже дают о себе знать. Почти каждый десятый трудоспособный житель испытывает проблемы с дыханием. Экологические издержки составляют до 80 млрд. долларов в год, что равняется 6 % ВВП Индии.]]></text>
</doc>
