<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое медицинское приложение рассчитает риск появления камней в почках]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Клиники Майо (США) разработали инструмент для прогнозирования появления камней в почках на основе косвенных факторов. Он представляет собой приложение-калькулятора, которое анализирует ключевые критерии в жизни человека и рассчитывает на их основе вероятность возникновения недуга. В том числе и повторного образования камней после пройденного лечения, когда многие люди склонны расслабляться и игнорировать тревожные симптомы.
В основу расчетов положена модель Recurrence Of Kidney Stone, разработанная в 2014-ом. Изначально она могла лишь предсказывать вероятность повторного появления камней, но за прошедшее время ее усовершенствовали. И теперь, при удачном сочетании факторов эта модель может предсказать появление камней в почках еще до возникновения каких-либо неприятных симптомов в организме.
При тестировании приложения его опробовали на 3000 пациентах Клиники Майо, включая и хронически больных – у одного несчастного камни образовывались восемь раз подряд! Выборка оказалась достаточно обширной, чтобы откалибровать методику расчетов. И вывести ключевые факторы риска, среди которых: избыточный вес, возраст, беременность и принадлежность к мужскому полу.
Для того чтобы мнительные люди не занимались самодиагностикой и не создавали себе проблем, точность прогнозов приложения намеренно снижена и не дотягивает до критического уровня. По шкале от 0 до 1 она составляет 0,681 – больше, чем символическая вероятность в 50%, но меньше 0,7, при которой требуются обязательная госпитализация и диагностика. Поэтому тревожные показания приложения служат в первую очередь поводом задуматься о смене образа жизни и избавлении от негативных факторов, а не необходимости срочно обратиться к врачу.
Приложение доступно для iOS и Android.]]></text>
</doc>
