<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Магнитная стимуляция мозга позволяет победить страх высоты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Многие люди испытывают страх высоты. Однако его можно преодолеть с помощью современных медицинских технологий. Одна из них – транскраниальная магнитная стимуляция (ТМС). Ее суть – в стимуляции коры головного мозга с помощью коротких магнитных импульсов.
Команда ученых-медиков университетской клиники немецкого города Вюрцбург опубликовала результаты исследований, в ходе которых с помощью ТМС и виртуальной реальности удалось минимизировать тревожные расстройства психики испытуемых, среди которых и страх высоты.
ТМС работает точечно, то есть воздействуя на определенные участки мозга. В зависимости от частоты мозг будет либо возбуждаться, либо ингибировать (тормозиться). Аппаратура ТМС изначально создавалась, как инструмент исследования функций различных участков головного мозга, однако позже ее стали использовать для лечения некоторых мозговых расстройств, в частности, мигрени, депрессии и в качестве средства обучения слабовидящих для ориентировки в пространстве.
Предыдущие исследования показали, что, воздействуя с помощью ТМС на лобные доли, можно снизить «общее» чувство тревоги. Следующий этап – снижение тревоги «конкретной», а именно – страха высоты.
39 пациентов, страдающих акрофобией (боязнью высоты), были разделены на 2 группы, включая контрольную, которая получила имитацию ТМС. Группы в течение 20 минут находились под реальным воздействием или имитацией ТМС на различные участки головного мозга с последующим погружением в виртуальную реальность, которая симулировала большую высоту.
После двух опытов в группе ТМС было отмечено снижение тревожности и симптомов акрофобии по сравнению с контрольной группой, не получившей ТМС. Эффект терапии закрепляется и продолжает действовать и спустя месяцы после стимуляции.
Сейчас команда исследователей намерена изучить эффективность ТМС в борьбе с другими устойчивыми страхами, на очереди — арахнофобия (боязнь пауков).]]></text>
</doc>
