<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На сегодняшний день миллионы «гражданских ученых» занимаются наукой, не выходя из дома]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Безусловно, самое выдающееся достижение интернета – доступ к огромным объемам самой различной информации. Сегодня, чтобы совершить научное открытие, уже вовсе не обязательно сидеть в продвинутой лаборатории или корпеть над книгами в библиотеке: интернет и компьютер сделали науку доступной каждому пользователю ПК. Благодаря этому, на свет появилась новая профессия – «гражданский ученый».
Так, например, механику из Австралии Эндрю Грею удалось обнаружить целую звездную систему после анализа данных, полученных с космического телескопа Kepler. Грей – один из миллионов «гражданских ученых», обычный человек, испытывающий неподдельный интерес к науке. Уже сейчас «гражданские» научные проекты помогают профессиональным ученым значительно расширить границы человеческого познания.
Например, проект Zoonvers platform, разработанный в Оксфордском университете, позволяет практически любому пользователю интернета принимать участие в научных исследованиях, не выходя из дома. В рамках Zoonvers реализуется проект «Млечный путь» с участием тысяч волонтеров, которые помогают ученым классифицировать снимки из космоса.
В частности, им было доверено исследовать инфракрасные изображения с космического телескопа Spitzer и снимки, полученные спутниковыми обсерваториями. В результате, волонтеры помогли астрономам обнаружить «желтые шары» — особый класс космических объектов, который представляет собой переходное звено от зародышей звезд к новорожденным звездам.
Снимок желтых шаров с телескопа Spitzer
Гражданские ученые могут работать практически в любой области науки, занимаясь, к примеру, систематизацией снимков или графиков, предварительно получив короткий урок у профессионалов. Как показала практика, гораздо проще подготовить заинтересованного человека, нежели компьютер даже с помощью самых продвинутых программ машинного обучения.]]></text>
</doc>
