<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые сумели пересадить воспоминания одной улитки другой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Калифорнийском университете Лос-Анджелеса успешно поставили опыт по трансплантации нервных клеток с содержащимися в них знаниями от одного живого существа к другому. В качестве подопытного объекта выступили любимые нейробиологами улитки вида Aplysia, чьи «мозги» очень схожи с человеческими, но содержат всего 20000 нейронов против 100 млрд. у людей. Часть этих нейронов и стала объектом трансплантации.
Цель эксперимента: проверка, можно ли передать опыт, полученный одной улиткой, другой особи? Для этого «донора» били слабенькими разрядами электрического тока в хвост, заставляя его быть более осторожным и дольше прятать чувствительную часть тела в раковине. В итоге после нескольких суток «обучения» разница между контрольной группой достигала 50 секунд задержки против всего одной секунды у «необученных» улиток.
Далее ученые позаимствовали РНК из нейронов «опытных» улиток и ввели их семи необученным особям. После нескольких этапов деления клеток, нервная система улиток-реципиентов стала реагировать на раздражители так же, как и у их обученных собратьев. Налицо передача новых, неведомых ранее рефлексов и памяти от одной улитки к другой.
Но передача не была полной и чистой, улитки с пересаженной памятью демонстрировали худшие результаты, чем их «учителя». При моделировании в чашке Петри выяснилось, что РНК с памятью воздействует только на сенсорные, но не моторные нейроны. Это меняет представление о том, где именно хранится память, а потому работы по ее пересадке лишь в самом начале пути. Но уже достигнутые результаты окрыляют – у человечества появился еще один шанс совладать с тяжелыми заболеваниями мозга!]]></text>
</doc>
