<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Мексике нашли древнейший и крупнейший комплекс майя – он все время был на виду]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На южной оконечности Мексики обнаружили гигантское протяженное сооружение длиной почти в полтора километра. Исследователи говорят: вероятно, это самый древний и крупный памятник цивилизации майя из когда-либо найденных. Расположилась находка в историческом месте Агуада Феникс в штате Табаско, у берегов Мексиканского залива. Объект настолько велик для своего возраста, что заставил археологов пересмотреть представления об архитектурных возможностях загадочного народа.
До этого самым старым церемониальным центром майя считался древний город Сейбаль в Гватемале, датируемый примерно 950 годом до нашей эры. Агуада Феникс относится к аналогичному периоду времени. Исследователи во главе с археологом Такеши Иноматой из Университета Аризоны считают, что построен он был между 1000 и 800 годом до н.э., но его размеры и масштаб делают его непохожим на какие-либо сооружения того периода. Самое поразительное то, что эта огромная структура на протяжении веков была у всех на виду, но оставалась незамеченной современными мексиканцами, живущими на поверхности огромного комплекса.
«Эта развитый регион, – говорит Иномата, – это не джунгли, там живут люди. Но этот огромный участок не обнаружили, потому что он плоский и выглядит, как природный ландшафт».
Однако Агуада Феникс не сумел спрятаться от аэрофотосъемки. Лидары обнаружили платформу из рядов низких насыпей протяженностью 1413 метра с севера на юг и 399 метров с востока на запад, возвышающуюся на 15 метров над окружающей территорией. От центра простираются девять широких дамб, и далее он окружен более мелкими сооружениями, включая искусственные водоемы.
Этот участок имеет определенное сходство с архитектурой ольмеков из Сан-Лоренцо и Ла-Вента в близлежащем штате Веракрус. Но отсутствие в Агуада Фениксе антропоморфных статуй, которые изображали бы людей высокого статуса и, следовательно, говорили о социальном неравенстве, указывает, что комплекс населяли именно древние майя. Единственная найденная каменная скульптура изображает животное.]]></text>
</doc>
