<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые обнаружили минерал, который прежде никогда не встречался в природе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная минералогическая ассоциация официально внесла «невозможный камень из Уэддерберна» в список зарегистрированных минералов. Но это не значит, что на Земле есть еще хотя бы один такой образец – единственный камешек этого вида, доступный ученым, однозначно прилетел из космоса. Этот метеорит был найден еще в 1951 году, но сразу поставил геологов в тупик, поскольку исследования показали, что он просто не может существовать в природе.
Метеорит из Уэддерберна (Австралия) представляет собой 210-граммовый камень черно-красного цвета. Это крайне редкая форма карбида железа с примесями золота, а также незначительными следами камацита, шрайберзита, тэнита и троилита. Уникальной ее делает то, что с такой формой карбида железа ученые знакомы давно – она образуется при выплавке железа. Но никак не естественным путем, и долгое время считалось, что это невозможно в принципе.
Минерал получил название «эдскотит», в честь эксперта по метеоритам и космохимика Эдварда Скотта из Гавайского университета. Сегодня, благодаря последним исследованиям минеролога из Калифорнийского технологического института Чи Ма и геофизика UCLA Алана Рубина, мы твердо знаем: эдскотит имеет естественное происхождение. Просто он прилетел из глубин космоса, так как на Земле в природных условиях он появиться не может.
Но что, если представить себе экзопланету, с горячим металлическим ядром, которое было изолировано от внешнего мира надежной оболочкой? На ней случился быстрый катаклизм, вроде удара сверхбольшого астероида, который буквально расколол экзопланету на части. И фрагменты ее ядра, не успев трансформироваться, полетели через космос, а один в итоге упал близ Уэддерберна. Если учесть, что на Земле найдено не более 6000 видов минералов, а в лабораторных условиях синтезировано 500-600 тыс. видов, имеющих право на существование во Вселенной, это кажется весьма вероятным.]]></text>
</doc>
