<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С помощью игры EteRNA любой желающий может помочь ученым в исследованиях генетики]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые Стэнфордского университета совместно с коллегами из Университета Карнеги-Меллон в 2010 году разработали компьютерную игру EteRNA. Цель проекта – устроить своеобразный мозговой штурм с участием тысяч геймеров для решения двумерных головоломок, связанных со сборкой молекул РНК. На пике популярности в начале 2016 года в игре участвовало до 100.000 игроков.
Только что вышедшая новая версия игры предлагает ее участникам создать новую молекулу РНК с помощью технологии редактирования генома CRISPR/Cas9.
Одна из главных особенностей EteRNA заключается в том, что абсолютное большинство игроков не имеют никакого отношения к генетике и молекулярной биологии. Тем не менее ученые поставили перед ними ряд сложнейших задач, в частности, создать простую и точную методику анализа крови на туберкулез и вплотную заняться технологией редактирования генома человека.
Профессор Стэнфордского университета Говард Чанг так прокомментировал столь необычный эксперимент:
- Великие идеи могут прийти откуда угодно, поэтому мы предприняли попытку «демократизации» науки путем привлечения неспециалистов. Многие люди обладают талантами, иногда не подозревая о них, а ведь это может быть их призванием. Представьте себе, что простой охранник может стать прекрасным биохимиком-исследователем РНК, а он ничего не знает об этом.
В новой версии EteRNA игрокам предложено создать уникальные молекулы РНК, которые посредством технологии CRISPR/Cas9 можно будет направить на целевую модификацию генов. Профессиональные ученые готовы рассмотреть тысячи различных решений, предложенных в ходе игры, которые затем могут быть проверены в лабораторных условиях.
Практическая реализация совместных решений делает игру EteRNA уникальной. Благодаря ей, любой пользователь интернета может попробовать свои силы в неизвестной для себя области науки.]]></text>
</doc>
