<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тающий норвежский ледник вскрыл сокровищницу артефактов древних викингов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В горах Йотунхейм в Норвегии на высоте около 1800 метров на протяжении последних двух десятилетий тает ледник Лендбрин, который накапливал свою массу много веков. И именно это место, таящее в себе целую сокровищницу артефактов, стало рогом изобилия для археологов. Географическое положение ледника и все находки указывают на то, что около тысячи лет назад местный горный перевал был дорогой викингов, по которой шла интенсивная торговля. Она была востребована до тех пор, пока Черная чума, охватившая Европу в 14 веке, не уничтожила торговые союзы и связи.
За прошедшие годы на каменисто-ледяном участке, занимавшем 35 футбольных полей, открылись артефакты IV-XVI веков н.э. Ледниковый покров сохраняет любые органические материалы, которые в противном случае были бы утеряны при выветривании. Здесь находят предметы из кожи, костей, дерева и шерсти в отличном состоянии. Археологи находили обувь, варежки и одежду (даже целую шерстяную тунику третьего века нашей эры); деревянный сундук; сани; метелку, которая вполне могла служить колышком для шатра-палатки; маленький ножик; старые подковы.
Именно наличие подков подсказало, что это не что иное, как древняя дорога. Также здесь были обнаружены пирамиды из камней – путевые указатели для путешественников. «Теперь ясно, что Лендбрин был региональной транспортной артерией, начиная с римского железного века (1-400 г.) и вплоть до конца средневековья (1050-1537 гг.)», – говорят работающие здесь археологи.
В 2019 году завершился последний археологический сезон на данном перевале. Но впереди еще много работы, в том числе изучение и описание уже собранных находок. Тем временем, команда уже делает наметки, на какой перевал поехать в следующем сезоне. Например, сразу после окончания работ на Лендбрине в 2019, из-подо льда начал вскрываться перевал к западу от хребта.]]></text>
</doc>
