<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые предупреждают: вейпы генерируют вовсе не безобидный «пар», а опасный химический аэрозоль]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Администрация кампусов многих вузов США столкнулась с проблемой, из-за которой десятилетия борьбы с курением и создания защищенных от табачного дыма зон окажутся зря потраченным временем. Это набравшие за последние годы невероятную популярность электронные сигареты. Да, самого табака и продуктов его горения от них нет, зато много того, что молодежь именует безобидным словом «пар». Но здесь кроется серьезная опасность: вещество, образующееся при использовании вейпов, к пару никакого отношения не имеет.
Исследователи проблемы говорят, что все дело в терминологии и маркетинговых хитростях. Когда в опросах студентов в одних и тех же вопросах слово «испарения» заменяли на «химические вещества» или «аэрозоль», количество негативных ответов возрастало на 100 % (в два раза) и наоборот. Хотя с научной точки зрения «пар» от электронных сигарет как раз и является аэрозолем – взвесью, наполненной микрочастицами тяжелых металлов, летучей органики, никотина, мелкозернистых веществ и т.д.
Корни проблемы уходят в прошлое, когда для выхода на рынок производители электронных сигарет полностью отказались от ассоциаций с табаком и курением, как физическим процессом. Вместо этого упор был сделан на слово «испарения» – всячески подчеркивалось, что в вейпах ничего не сжигается, а значит, нет и вредного дыма. То, что токсины и канцерогены из аэрозоля никуда не делись, замалчивалось. Даже сами новые слова, вроде «вейп» и «парить» придуманы для ассоциации с чем-то безопасным.
Стратегия оказалась выигрышной, благодаря чему современная молодежь не только не проводит никаких параллелей между вейпами и курительным трубками прошлого, но и в принципе считает данную технологию априори безопасной. А путаница в терминах усложняет для властей и общества борьбу с курением законными методами. Ученые и активисты призывают изменить терминологию, чтобы дать бой электронным сигаретам с таким же размахом, как некогда традиционным сигаретам.]]></text>
</doc>
