<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британский подросток утратил зрение и слух после многолетней диеты из фастфуда]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На минувшей неделе врачи из Великобритании обратились к СМИ за помощью в огласке одного случая, с целью вскрыть малоизвестную проблему и предотвратить новые инциденты. Британский подросток стал инвалидом — причем произошло это незаметно для окружающих, и даже лечащие врачи несколько лет не могли понять, что с ним происходит.
Первый раз юноша попал в больницу в 14 лет с жалобой на чрезмерную усталость. Масса его тела была в норме, вредные привычки отсутствовали, анализы показали лишь низкий уровень витамина B12. Врач прописал курсы витаминов, однако через год пациент напомнил о себе – у него начались проблемы со слухом, а затем и зрением. К 17 годам юноша фактически стал инвалидом, при этом врачи точно знали, что он не употребляет запрещенных веществ и ведет обычный образ жизни. С телосложением все было в порядке, подросток не голодал и не переедал.
Единственной зацепкой оставался стабильно низкий уровень витамина B12, а также увеличенные размеры кровяных клеток. За пациента взялись психологи, и тут выяснилось, что с самого детства он не ел ничего, кроме картошки фри, чипсов, белого хлеба и колбасы. Расследование по горячим следам выявило у подростка низкие уровни меди и селена, высокий уровень цинка, удивительно низкий уровень витамина D и низкую минеральную плотность костей. Это типичный случай расстройства пищевого поведения, но в самой экстремальной форме.
Такое расстройство характерно для бедных стран, где люди годами вынуждены выживать на чрезвычайно однообразной диете, но не для развитых регионов с доступным богатым рационом. Однако личные привычки юного британца привели к тому, что из-за нехватки питательных веществ его глазные и слуховые нервы частично атрофировались. Врачам удалось стабилизировать его состояние, но молодой человек останется инвалидом навсегда.]]></text>
</doc>
