<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые запустили уникальный эксперимент, который будет продолжаться 500 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Большинство задач в прикладной науке невозможно решить без экспериментов, но в некоторых случаях и это становится проблемой. Например, как ответить на вопрос о предельных сроках жизни микробов, если уже известно, что они гарантировано переживут своих исследователей? В 2014-ом команда из немецких, шотландских и американских ученых запустила эксперимент, который продлится половину тысячелетия. Но первые результаты уже получены.
Что будет, если поместить популяцию микробов в изоляцию на очень длительное время? Понятно, что они погибнут, но ученых крайне интересует характер этого процесса. Это произойдет быстро или медленно? Погибнут все разом или сильнейшие проживут дольше? А вдруг часть микробов пожертвует собой для выживания вида? С какой скоростью будет происходить вымирание при явном отсутствии воздействия внешних факторов? В качестве подопытных были выбраны бактерии «Bacillus subtilis», которые известны своей живучестью в экстремальных условиях.
Споры бактерий в этом эксперименте разделены на равные доли, каждая помещена в один из сотен запаянных стеклянных контейнеров. По плану контейнеры будут по очереди вскрывать для проверки состояния бактерий. В течение первых 24 лет это будут делать каждые 2 года, потому что есть вероятность, что жизнестойкость микробов значительно переоценена. Если же они протянут так долго, ученые надеются увидеть переход в некое состояние сродни анабиозу. И тогда вскрытия будут проводить один раз в 25 лет, вплоть до завершения эксперимента в 2514 году.
Первое вскрытие показало, что бактерии чувствуют себя прекрасно и готовы продолжать эксперимент. Чего не скажешь о людях – из-за разногласий в мировой политике и обществе возникла угроза дальнейшему долгосрочному сотрудничеству. Поэтому эксперимент решено было расширить и на его авторов. Каждые 25 лет будут копироваться прежние инструкции и результаты наблюдений, а старые исследователи передавать накопленный багаж знаний молодым преемникам. И это даже интереснее, чем вопрос выживаемости бактерий: сумеет ли человечество выдержать груз ответственности и соблюсти порядок, чтобы через 500 лет завершить этот уникальный эксперимент?]]></text>
</doc>
