<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древние ДНК и РНК существовали еще до появления жизни на Земле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Более полувека биохимики открывают все новые и новые способы зарождения молекулы РНК в простых химических реакциях. Их разнообразие столь велико, что многие специалисты придерживаются гипотезы «Мира РНК». Согласно ей во времена пребиотической эволюции, периода появления первых органических соединений, молекулы РНК уже давно существовали. Просто потому, что даже статистическая вероятность их появления очень велика. Но что насчет ДНК?
Молекула ДНК является производной от РНК, она сложнее устроена и имеет меньшие шансы на «выживание». В то же время недавнее исследование американских и британских химиков показало, что РНК может превратиться в ДНК буквально за несколько простых шагов, даже без использования ферментов. Проблема в том, что переходные формы, гибридные версии РНК, в разы менее стабильны, чем чистые молекулы ДНК и РНК.
Получается, что хоть ДНК и могла образовываться из РНК, шансы на ее сохранение были невелики. Но химик Раманараянан Кришнамурти из американского исследовательского института Скриппса придерживается иного мнения. Он открыл способность сернистого вещества тиуридина реагировать с дезоксиаденозином, сахарным остовом молекулы РНК. И одним из результатов этой реакции является образование соединения дезоксирибозы, что может привести к появлению ДНК.
Это натолкнуло Кришнамурти на мысль о том, что в «Мире РНК» не было чистых и стабильных молекул. Наоборот, большое сходство и склонность к взаимопревращению указывают на общего предка ДНК и РНК, который был слаб и нестабилен. А в ходе эволюции развился в две схожих, но все же разных молекулы, которые существуют параллельно. И да, это действительно могло произойти даже до появления жизни в «первичном супе», как называют ту доисторическую среду специалисты.]]></text>
</doc>
