<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кластеры магнитных наночастиц эффективно убивают раковые клетки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым из университета Орегона удалось модернизировать известный метод борьбы с раком, основанный на уничтожении клеток с помощью локального нагрева. Для этого в опухоль вводят частицы металлов, которые в переменном магнитном поле начинают разогреваться вплоть до 38℃. Они передают тепло окружающим клеткам, что и приводит к их гибели. Но как быть, если опухоль недосягаема для прямых и точных инъекций?
Перед исследователями стояли три задачи. Во-первых, нужно сформировать внутри опухоли достаточно мощный нагревательный элемент для постоянного воздействия. Во-вторых, есть серьезные ограничения по величине безопасных доз для разовых инъекций. В-третьих, необходимо придумать, как сконцентрировать частицы вокруг цели, чтобы тепло не рассеивалось впустую.
Решением стало создание кластеров из наночастиц железа, легированных кобальтом и марганцем. Они имеют гексагональную форму и легко формируют цельные объемные конструкции. Легирование повысило выработку тепла, а упаковка доз в биоразлагаемые контейнеры позволяет им безопасно проделать путь по сосудам организма до опухоли при помощи механизма «пассивного нацеливания».
В опытах на мышах с опухолями яичников наночастицы вводились прямо в брюшную полость, двигались с кровотоком и накапливались вокруг раковых клеток. По мере роста концентрации наночастиц росла и температура при активации безопасного магнитного поля, в итоге достигнув значения в 44℃. Ученым удалось не только удаленно уничтожить раковые клетки, но и освоить метод управления процессом за счет изменения графика инъекций. Новая форма терапии скоро будет опробована на людях.]]></text>
</doc>
