<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Лаосе началась экспедиция по изучению загадочной Долины кувшинов мертвых]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С 2018 года российские саперы в рамках военно-технического сотрудничества проводят разминирование территорий в Лаосе. Здешние земли буквально нашпигованы неразорвавшимися боеприпасами — наследием беспорядочных американских бомбардировок партизан в джунглях. Более полувека многие области страны оставались закрытыми для людей, но теперь стараниями российских военных у ученых появился доступ на плато Сиенг Кхуанг, в загадочную Долину кувшинов мертвых.
Еще в 2016-ом археологи обнаружили здесь несколько захоронений людей возрастом не менее 2,5 тыс. лет. Сегодня, когда бомбы более не помеха, в долине найдены тысячи артефактов Железного века – бусы, примитивные инструменты, веретена, керамика, металлические украшения. Ученые пока не могут сказать, к какой культуре они принадлежат, и не исключено, что речь идет о новом открытии в антропологии. Эти места оставались безлюдными многие столетия – в новое время из-за бомб, а в старину из-за преданий об огромных каменных артефактах.
Дело в том, что в долине находятся 137 каменных конструкций в виде сосудов, кувшинов или банок, высотой до 3 м и весом в несколько тонн. Согласно легендам, это чашки великанов, выброшенные во время пьяного пира. Кувшины являются отдельными предметами, в теории, их можно перемещать. Рядом в изобилии валяются их грубые маленькие подобия из глины – это выглядит так, будто древние люди пытались копировать творения неизвестной цивилизации.
Внутри некоторых кувшинов найдены человеческие кости, что навело археологов на мысль об их ритуальном предназначении. Возможно, огромные каменные кувшины были чем-то вроде гробов или усыпальниц, но не исключено, что они использовались для естественной мумификации или разложения тел – устройство кувшинов предполагает самые разные виды их эксплуатации.]]></text>
</doc>
