<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японский физик научился делать аналоги фильтров N95 в машине для сахарной ваты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Физик Махеш Банди из Университета Окинавы разработал технологию создания дешевых и простых фильтров для медицинских масок. В основе его идеи – машина по приготовлению сахарной ваты. Все просто – если взглянуть на задачу глазами физика, обычное оборудование вполне можно применять для создания высокотехнологичных вещей.
На разработку технологии Банди подтолкнула дороговизна профессиональных медицинских масок. Изделия из ткани могут снизить темпы пандемии, но почти не защищают носителя от заражения. Для эффективной защиты нужны маски стандарта N95, фильтры которых содержат частицы с электрическим зарядом, способным притягивать и удерживать вирусы. Банди решил создать аналогичный материал, но максимально дешевым способом.
Исходным сырьем для масок служит обычный пластик, например, содержащийся в бутылках, пакетах и упаковочной пленке. Его нужно разогреть для размягчения и поместить в машину для производства сахарной ваты. Там материал измельчается, превращается в нити, которые переплетаются и создают сложную пористую структуру. Этот пластик уже наэлектризован, но физик дополнительно усилил заряд, поместив отдельные фрагменты рядом с обычным ионизатором воздуха.
Лабораторные исследования нового материала, включая осмотр при помощи микроскопа и прямые сравнения с фильтрами N95, показали его высокую эффективность. Это не медицинское исследование, поэтому о применении новинки против COVID-19 речи пока не идет. Но коэффициент фильтрации мелких частиц и вирусов у этого материала ничуть не хуже, чем у N95. Махеш Банди выложил свои наработки в открытый доступа, в рамках общей борьбы с пандемией.]]></text>
</doc>
