<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древняя кельтская медицина поможет справиться с супербактериями XXI века]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На рубеже тысячелетий чудо медицины XX века, антибиотики, перестало быть панацеей. Но и предрассудков в мировой науке стало много меньше, а потому ученые готовы искать средства для борьбы с новыми штаммами микробов в самых экзотических местах. Недавно их внимание привлекла народная медицина кельтов, в основе которой лежат верования в целебную силу ирландской земли с нагорья Бохо.
Местность Бохо расположена в Фермане, Северная Ирландия, куда и высадился научный десант из Университета Суонси. Согласно легендам, еще тысячу лет назад здешняя почва применялась для лечения зубной боли и борьбы с инфекционными заболеваниями. Поразмыслив над интерпретацией старинных мифов, ученые пришли к выводу, что нужно искать следы стрептомицетов (Streptomyces). Это род бактерий, которые используются как продуценты многих антибиотиков.
Поиски увенчались успехом – был открыт новый штамм бактерии, названный Streptomyces sp. myrophorea. И, подобно древним героям, он лихо расправился с ключевыми патогенными организмами, которые уже не лечатся антибиотиками. В частности, Acinetobacter baumannii, Enterococcus faecium, Staphylococcus aureus, Klebsiella pneumonia – все из списка приоритетных опасностей ВОЗ. А что совсем замечательно, так это неожиданная способность бактерии убивать помимо грамположительных и грамотрицательные штаммы.
Streptomyces sp. Myrophorea не единственная полезная бактерия, найденная в земле Бохо, ученые уже называют это легендарное место кладезью антибиотиков нового поколения. Правда, скорее всего, придется пересмотреть не только методы уничтожения мультирезистентных бактерий, но и создания лекарства против них. Дело в том, что все новые открытые средства содержатся в таких источниках, которые будто взяты из поваренной книги сказочной колдуньи. Тут и молоко утконоса, и цветы табака, и яд гремучей змеи, и фекалии жаб, и волосы младенцев и прочие «адские компоненты». Такая медицина будущего удивительно напоминает алхимию Средневековья.]]></text>
</doc>
