<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из MIT разобрались, почему тупятся лезвия бритвы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда инженеров Массачусетского технологического института (MIT) во главе с К. Джем Тасаном выяснила, почему тупятся стальные лезвия бритвы во время бритья, несмотря на то, что они в 50 раз жестче волос. С помощью электронного микроскопа они обнаружили, что при определенных условиях даже один волосок способен отколоть краешек лезвия.
По мнению исследователей, речь идет не о простом изнашивании металла, как в случае трения, к примеру, о точильный камень. Процесс этот выглядит гораздо сложнее. Металл бритвы при частом «неправильном» соприкосновении с волосками испытывает напряжение, которое приводит к образованию трещин и сколов – то есть, фактически к износу режущей кромки (затуплению).
Чтобы больше узнать о происходящих во время бритья процессах, аспирант MIT Жанлука Роскиоли побрился одноразовым лезвием, а затем исследовал его поверхность под электронным микроскопом. В результате он обнаружил незначительный, но видимый износ, причем сколы находились вдоль края лезвия.
Для более сложного теста Роскиоли сконструировал микромеханический аппарат, состоящий из подвижного блока и двух зажимов для удержания лезвия и закрепления тестовых волосков различного диаметра, предоставленных его коллегами специально для опытов. Во время экспериментов прибор резал на разной глубине и под разными углами, находясь при этом в поле зрения электронного микроскопа.
Анализ показал, что лезвия не скалывались, когда срезали волоски перпендикулярно. Однако все менялось, когда срезы делались под углом – количество сколов увеличивалось. Проведенное компьютерное моделирование показало, что важен не только угол наклона, но и плотность стали в лезвии.
С целью улучшения качества лезвий исследователи подали заявку на патент, позволяющий сделать бритвенную сталь более однородной.]]></text>
</doc>
