<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что нужно знать, если вы решите клонировать свою любимую собаку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В недавнем интервью журналу Variety известная американская киноактриса и певица Барбра Стрейзанд сообщила о клонировании своей любимой собачки породы котон-де-тулеар по кличке Саманта, умершей в прошлом году. В результате процедуры на свет появились щенки-двойняшки Мисс Скарлетт и Мисс Вайолет. Исходным материалом для клонирования стали клетки изо рта и желудка, извлеченные у Саманты еще при жизни.
Пример Б. Стрейзанд безусловно заразителен, но стоит ли ему следовать? Вот лишь несколько факторов, которые нужно учесть, если вы все-таки решитесь клонировать своего домашнего любимца.
Во-первых, это не дешево. Кинозвезда не называет компанию, которой она доверила клонирование, но все известные варианты довольно дороги. Так, в южнокорейской лаборатории Sooam Biotech эта процедура обойдется в 100000 долларов, а американская компания ViaGen Pets проделает то же самое за половину суммы.
Во-вторых, нет гарантии успешного результата. Увы, но даже столь большие финансовые затраты отнюдь не гарантируют 100%-го успеха. По данным исследовательского фонда Sooam Biotech, продолжительность жизни клонированных собак составляет всего треть от обычных. Зачастую их используют в качестве подопытных животных.
И, наконец, в-третьих, клонированная собака не будет точной копией своего «родителя». Как известно, даже близнецы-двойняшки отличаются друг от друга. Так, компания My Friend Again, занимающаяся клонированием животных, сообщила на своем сайте: «Если новый клон вырастет в той же среде, что и «оригинал», то он будет похож на него». Вот так, похож, но не более.
Если даже после всего сказанного желание клонировать своего любимца осталось, то к этому следует подготовиться заранее: образец ткани для клонирования – восьмимиллиметровый кусочек кожи с живота — лучше брать у еще живой собаки. С умершей собакой проблем больше. Тело ее необходимо обернуть влажным полотенцем, после чего поместить в холодильник до прихода ветеринара.
И последнее. Ежегодно только в США в специальных приютах подвергаются эвтаназии до 1,5 млн. бездомных животных. Так не лучше ли взять собаку там, пусть и не породистую, но зато настоящую?]]></text>
</doc>
