<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Странная история самого старого коньяка в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Три бутылки самого старого в мире коньяка Готье 1762 года долгое время принадлежали семье Донсир, где они хранились с 1870 года. Однако их 258-летняя история может неожиданно завершиться 28 мая, когда уникальный коньяк, наконец, будет выставлен на аукцион.
Стоит отметить, что компания Готье, которой исполнилось 265 лет, до сих пор существует. Одна из трех сохранившихся бутылок находится в музее компании, а вторая была приобретена на аукционе Bonhams в Нью-Йорке 30 апреля 2014 года за 59 500 долларов польской компанией Wealth Solutions, специализирующейся на редких спиртных напитках и коллекционных предметах. Позже сведения о бутылке «самого старого в мире коньяка» были занесены в Книгу рекордов Гиннеса.
А дальше произошло абсолютно неожиданное: бутылку открыли в присутствии почтенной публики, после чего ее содержимое разлили в меньшие бутылки и раздали партнерам – производителю элитных часов швейцарской компании Armin Strom, итальянской компании Montegrappa, известной своими пишущими принадлежностями, и монетному двору Польши, которые нашли весьма необычное применение старинному напитку.
Так Armin Strom выпустила партию из 40 элитных часов, в механизмы которых были встроены капсулы с капелькой коньяка. Цена одного экземпляра – 27 300 долларов.
В свою очередь Montegrappa представила серию из 100 серебряных и 10 золотых перьевых ручек, в корпус которых также поместили по капельке коньяка. Золотую ручку можно было приобрести за 12 000, а серебряную за 4375 долларов.
Монетный двор Польши совместно с компанией Lux Coin отчеканили 300 золотых монет с капелькой коньяка времен Людовика XV. Все монеты являются законным платежным средством. В розничной продаже их можно приобрести за 8135 долларов за каждую монету.]]></text>
</doc>
