<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Графен может стать удобрением будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В обиход ученых всего мира входит поговорка «еще один день, еще один способ применения графена». Команда Шервина Кабири из университета Аделаиды научилась использовать этот чудо-материал как контейнер для удобрений будущего, с перспективой превращения в «высокотехнологичный навоз» самих нанотрубок. Впервые в истории растения начнут получать питательные вещества по графику без использования труда человека или машин.
У современной индустрии производства удобрений две насущные проблемы. Во-первых, нет идеальной основы для гранул, которая обеспечивала бы сначала сохранность при транспортировке, а потом эффективную отдачу питательных компонентов в почву. Во-вторых, в большинстве случаев активные вещества передаются в течение 12-24 часов, тогда как растения нуждаются в подкормке по гибкому графику, от суток до месяца. Вместо принципа «насыпал и забыл» приходится следить за тем, что происходит на грядках.
Команда Шервина Кабири сконструировала капсулы из диоксида графена, материала с очень большой площадью поверхности и высокой прочностью. Он не ломается, не деградирует в пути, может переносить значительно больше полезных веществ при тех же размерах гранул. Но что еще интереснее – структуру графеновой капсулы можно спроектировать так, чтобы вещества выходили из нее в грунт в заданное время, например, после 5-6 дней с момента внесения в почву. Как раз когда семена уже проросли и нуждаются в питании.
Австралийские ученые успешно протестировали графеновые капсулы как носители микроэлементов на основе цинка и меди, теперь готовят эксперименты с фосфором и азотом. В перспективе они хотят добиться, чтобы и сам графен в земле распадался на полезные гумусовые кислоты, не загрязнял почву избытком углерода. Коммерческие перспективы технологии настолько многообещающие, что компания-разработчки The Mosaic Company уже озадачилась вопросами лицензирования ноу-хау.]]></text>
</doc>
