<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Альбатросы с детекторами радаров эффективно шпионят за браконьерами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Еще в 2017 году международная группа ученых обнаружила, что почти 80 % альбатросов и других крупных морских птиц преследуют рыболовецкие суда в надежде заполучить «бесплатный обед». В результате исследователи предложили хорошую мысль: а почему бы не использовать эту особенность поведения птиц в интересах защиты природы?
Чтобы превратить альбатросов в морской патруль, ученые из Национального центра научных исследований Франции и Ливерпульского университета собрали небольшие блоки на солнечных батареях, которые можно закрепить на спинах этих морских птиц. Внутри блока находятся три антенны: первая – GPS для фиксации местонахождения, вторая для обнаружения радаров кораблей и третья – для передачи данных на базу.
В составе необычного патруля уже насчитывается 169 птиц, которые наглядно показали, как с их помощью можно решить важную проблему борьбы с браконьерством. Как известно, все зарегистрированные рыболовные суда по закону должны иметь включенную автоматизированную идентификационную систему (AIS), которая сообщает их государственную принадлежность, местоположение и маршрут следования. Проблема состоит в том, что далеко не всегда владельцы судов (по известным причинам) ее активируют.
Карта рыболовных судов, найденных альбатросами: зеленые точки – с включенной AIS, красные – с выключенной
С другой стороны, радиолокационные системы всегда необходимы для предотвращения столкновений с другими судами – именно выключенный радар и можно зафиксировать силами птичьего «патруля».
Морские птицы способны обнаруживать рыболовные суда на расстоянии до 30 км, что позволяет установленным на их спинах устройствам сообщать ученым о местонахождении судна. В дальнейшем, сверив полученную информацию с имеющейся базой данных и включенными системами AIS, можно сделать вывод о законности/незаконности рыболовной операции.
В настоящее время организованный учеными воздушный патруль альбатросов уже полгода контролирует большой участок Южного океана, обнаружив при этом 353 судна, примерно у трети которых была отключена система AIS.]]></text>
</doc>
