<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли возрастной рубеж, после которого старение останавливается]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Демограф Элизабетта Барби из Римского университета Сапиенца изучила отчеты итальянского Национального института статистики в поисках доказательств теории о существовании «плато смертности» для человека. Данный феномен известен и доказан для простейших существ, плодовых мушек и нематод — но у человека? Итальянские муниципалитеты очень ревностно занимаются контролем за рождаемостью и смертностью, что и дает поле для исследований.
Все живые существа стареют, становятся более дряхлыми и болезненными, по-разному. Но есть общее правило – чем старше особь, тем выше риски получения травмы или смерти. Например, для 50-летнего человека шанс сломать бедренную кость втрое выше, чем для 30-летнего. После 60-ти лет вероятность смерти удваивается каждые 8 лет, а шансы прожить хотя бы год после наступления столетия всего 40 %.
Плато смертности – это рубеж, после которого все вероятности стираются, становятся одинаковыми. Для человека он рассчитан как 105 лет, после чего вероятность гибели из-за «старости» уже никогда не меняется. Здоровья не прибавится, это факт, но и убывать оно перестает, сохраняется на некоем небольшом уровне, когда воздействие случайного фактора может стать причиной смерти.
Элизабетта Барби собрала данные о 3836 долгожителях Италии, которые косвенно подтвердили теорию – после 105 лет болячек не прибавляется или они перестают иметь значение. Объясняется это тем, что до такого возраста доживают лишь самые крепкие изначально особи, с особым генотипом, в котором нет патологий, способных вызвать болезни и смерть в более ранние годы. Если это так, то мы можем отыскать ключ к долголетию, изучая гены этих людей — пусть даже пока мы не знаем, как передать полезные аномалии новорожденным, не нарушив многочисленные юридические и моральные нормы.]]></text>
</doc>
