<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые выяснили, что существование жизни на Земле – это невероятное стечение обстоятельств]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Поиск пригодных для обитания экзопланет становится все сложнее по мере того, как ученые расширяют само понятие «возможность жизни» в далеких мирах и выдвигают новые критерии оценки. Недавно профессор Тоби Тиррелл из Университета Саутгемптона (Великобритания) провел масштабное моделирование того, как могла бы развиваться жизнь на нашей Земле, если бы ее история сложилась несколько иначе. Выводы откровенно удручают, но в то же время обнадеживают.
Известно, что Земля переживала климатические катастрофы, столкновения с астероидами, массовые вымирания и другие катаклизмы, которые могли бы полностью уничтожить жизнь на планете. Также известно, что эволюция нетороплива, для превращения одноклеточных микроорганизмов в Homo sapiens потребовалось порядка 3 млрд лет. Какова вероятность, что за такой срок никакое событие планетарного масштаба не оборвало хрупкую жизнь, и Земля до сих пор не просто заселена, но и взрастила разумную цивилизацию?
Профессор Тиррел при помощи суперкомпьютера сгенерировал 100 000 случайных миров с начальными условиями, близкими к земным. Для каждого из миров было проведено 100 моделирований их существования на протяжении 3 млрд лет со случайным набором происшествий. Оказалось, что лишь 9 % или 8170 миров получились пригодными к жизни в принципе, для 8000 из них она развивалась до разумной менее чем в 50 случаях, а для 4500 менее чем в 10 случаях. И лишь одна-единственная планета сумела сохранить жизнь во всех 100 моделях.
Вывод профессора неутешителен: мы существуем только потому, что Земля невероятно везучая планета, а вовсе не лучший мир для жизни. И не факт, что везение продлится еще долго, с точки зрения математической случайности. Но есть в новости и позитивный момент – если бы некая цивилизация оказалась на молодой Земле и провела аналогичные расчеты, она бы просто не стала тут селиться. Мы можем придерживаться того же принципа, изучая экзопланеты на предмет пригодности к колонизации.]]></text>
</doc>
