<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представляем вам первую водку на основе радиоактивного сырья из Чернобыля]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фанаты серии игр «Сталкер» почувствуют легкое дежа вю – представлена первая бутылка водки, которая официально изготовлена с использованием материалов из Чернобыльской зоны отчуждения. Но если в вымышленном мире «атомного романтизма» радионуклиды служили «приправой» к обычным напиткам, то настоящая водка «Atomik», наоборот, полностью лишена их. За исключением углерода-14, который является природным компонентом любой еды.
Идея создать водку из сырья, которое собрано в Чернобыльской зоне отчуждения и несет следы радиоактивного загрязнения, принадлежит профессору Портсмутского университета Джиму Смиту. Это результат трехлетней работы команды ученых в рамках программы рекультивации Зоны. Проект, который ныне перерос в коммерческую компанию «Chernobyl Spirit Company», готов наладить серийный выпуск экзотического спиртного, если будут урегулированы юридические нюансы.
Команда Смита вырастила пшеницу на нескольких испытательных участках внутри Зоны и взяла воду из глубоководных пластов на расстоянии не менее 10 км от самой ЧАЭС. Исходное сырье было радиоактивно, в нем нашлось достаточно стронция-90 для получения дозы облучения чуть более 20 Бк/кг. Однако, как утверждает Смит, в процессе получения спирта, дистилляции и перегонки, им удалось полностью очистить компоненты водки от радиации.
Идея создания такой водки лишь вершина айсберга. Команда Смита хотела на понятном примере показать, что рекультивация и аккуратное, вдумчивое использование зараженных территорий вполне возможно. Чернобыльская зона отчуждения, а это площадь в 4200 кв.км. в центре Европы, уже тридцать лет не приносит никакой экономической пользы, хотя большая ее часть фактически безопасна для людей и природы.]]></text>
</doc>
