<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Физики сумели почти заморозить молекулы в ходе самой холодной реакции в истории науки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ошеломляющие новости пришли из Гарвардского университета (США), где команда физиков под руководством Кан-Куен Ни сумела охладить вещество до рекордной отметки в одну миллионную градуса от абсолютного нуля. И вовсе не ради самого достижения – ученые в этих условиях провели полное наблюдение за прохождением химической реакции, увидев то, что ранее считалось невозможным.
Охлаждение до таких значений вводит молекулы вещества в состояние «гипотермической комы», предельно снижая их движение и активность. Однако и в таком состоянии молекулы продолжают участвовать в химических реакциях, объединяться и расщепляться, но делают это гораздо медленнее. Вместо одной триллионной доли секунды процесс стал занимать одну миллионную – это как если бы вы чихнули и 0,5-секундный чих растянулся до 139 часов.
Когда все процессы так замедляются, открываются удивительные вещи – ученые впервые сумели увидеть состояния молекул не только «до» и «после» реакции, но и в середине процесса. Для этого команда Кан-Куен Ни использовала массив сверхбыстрых лазеров, которые в обычных условиях работают слишком медленно. Теперь же возможности инструментов почти сравнялись или значительно приблизились к показателям, существующим в реальном микромире.
Ультрахолод переносит исследования в совершенно иную плоскость, и больше всего ему, надо полагать, обрадуются квантовые физики. Возможность настолько детализировать, разложить на фрагменты процессы и явления, которые прежде считались цельными и мгновенными, отрывает для них новые горизонты. Но то же самое могут сказать и химики, биологи, физики из других направлений и вообще весь научный мир.]]></text>
</doc>
