<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Проект поиска инопланетного разума SETI@Home закрывается спустя 21 год работы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Калифорнийский университет в Беркли (США) объявил о прекращении работы знаменитого проекта SETI@Home. Формально он не закрывается, только замораживается, но на деле организаторы признают, что он исчерпал себя. Начиная с 31 марта 2020 года, участники перестанут получать задания, но смогут продолжать общение на форуме проекта. И, вероятно, получат предложения принять участие в аналогичных программах в области космологии или исследовании пульсаров.
Проект SETI@Home был запущен 17 мая 1999 года для объединения вычислительных мощностей ПК множества участников со всего мира для анализа данных, которые помогли бы в поиске внеземного разума. Радиотелескопы ежегодно собирают огромные массивы данных, для обработки которых никакое агентство не сможет получить суперкомпьютер, да еще и на 21 год. Поэтому ученые из Беркли в 1999-м пошли по пути распределения вычислений, и к 2011-ому созданная ими вычислительная сеть BOINC была признана самой крупной в мире, став официальным рекордсменом.
На пике развития проекта в нем состояли более 5 млн участников, количество активных хостов превышало 527 800 единиц, а суммарная вычислительная мощность достигала 5 428 петафлопс. Пользователи сами выбирали, какую нагрузку брать на себя, позволяя своим компьютерам выполнять задачи проекта только в режиме простоя или работая на полную мощность. Все это привело к тому, что спустя 21 год обрабатывать стало... нечего.
По словам организаторов, все ключевые объемы данных уже обработаны, сейчас нужно сосредоточить усилия на анализе того, что среди них отыскалось. Это задача попроще и помощь миллионов энтузиастов со всего мира уже не требуется. Кроме того, администрирование такой масштабной сети, как BOINC, отнимает слишком много ресурсов. Поэтому проект и был переведен в стадию заморозки. И еще одна новость без позитивного окраса – за все это время инопланетян мы так и не нашли.]]></text>
</doc>
