<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Веселящий газ успешно помогает бороться с депрессией, алкоголизмом и ПТСР]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Медицинской школы Вашингтонского университета в Сент-Луисе (США) опубликовали данные исследования применения закиси азота для лечения и профилактики посттравматического стрессового расстройства (ПТСР). Работы в этом направлении ведутся с 2014-го и успехи пока противоречивы. Ученым удалось доказать саму возможность применения этого вещества, также известного как «веселящий газ», для лечения таких состояний как алкоголизм или клиническая депрессия. Но вот эффективность лечения и продолжительность позитивного воздействия пока остаются под вопросом.
Медикам нравится закись азота в качестве анальгетика из-за дешевизны и высокого профиля безопасности, ее применяют как быстрое обезболивающее уже вторую сотню лет. Последние исследования показали, что закись азота способна блокировать NMDA-рецептор – ключевой инструмент для обеспечения работы памяти и формирования знаний, воспоминаний и опыта. В том числе, и негативного, который ученые и хотят «убрать» из мозга пациента, страдающего ПТСР.
Точные механизмы воздействия закиси азота на NMDA-рецептор еще находятся в процессе изучения. В очень упрощенном виде терапия сводится к тому, чтобы при получении негативного опыта или ощущений мозг не мог это запомнить, в нем не создавалось зацепок для переживаний и тревоги. Например, если ветеран с ПТСР увидит кадры боевых действий, у него может появиться паника. Но если перед просмотром дать пациенту закись азота, он будет смотреть видео отстраненно, не связывая кадры на экране с собственными воспоминаниями.
Увы, на практике все пока сильно варьируется от пациента к пациенту. Там, где один получает «просветление» и более недели не испытывает приступов тревоги, другого негативные симптомы вновь настигают уже через сутки. С алкоголем или депрессией все еще сложнее – пациент гарантировано успокаивается после ингаляции веселящим газом, но как долго пробудет в таком состоянии, предсказать невозможно.]]></text>
</doc>
