<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сотрудники посольства США в Китае подверглись необъяснимым «звуковым атакам»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По информации CNN, представитель посольства США в Китае сообщил о внезапно испытанных им «слабых, неопределенных и при этом ненормальных звуковых воздействиях». Госсекретарь США Майк Помпео пояснил в свою очередь, что подобные симптомы «звуковых атак» очень похожи на те, что испытали американские дипломаты на Кубе в 2016-2017 годах. Исследователи из США до сих пор так и не выявили причину странных звуков, вызвавших у сотрудников посольства тошноту и головокружение.
Однако в Китае события развиваются по несколько иному сценарию. По данным CNN, всего лишь один из сотрудников американского посольства испытал похожие симптомы в Гуанчжоу в конце 2017 года, которые продолжались до апреля 2018 года. Вернувшись на родину, он прошел обследование.
Как сообщила некоммерческая организация ProPublica, специализирующаяся на журналистских расследованиях, всего «атаке» подверглись один дипломат в Китае и 31 на Кубе, из которых восемь — граждане Канады. В результате расследования американские спецслужбы так и не подтвердили причастность своих кубинских визави к организации этих «атак». Так в чем же дело?
Первая версия – неизвестные звуковые устройства. Но тут же возникает встречный вопрос: Почему (в первую очередь, в связи с кубинским эпизодом) «атаке» подверглись исключительно американские дипломаты, при этом члены их семей и ближайшие соседи ничего не почувствовали?
Вторая версия – инсектициды. Возможной причиной мог стать перметрин – популярное на Кубе средство для уничтожения москитов, вызывающее тошноту. Однако согласно сообщению кубинских источников, данный инсектицид не используется в столь высокой концентрации.
Третья версия – беспокойство, вызванное стрессом. Стресс может проявляться, как физический симптом, который при определенных условиях, подобно инфекции, распространяется на других.
Как оказалось, все вышеперечисленные проблемы у дипломатов могут возникнуть повсюду. По результатам «кубинского» инцидента все пострадавшие американские дипломаты были заменены. Возможно, расследование случая с их коллегой в Китае как-то прояснит эту ситуацию.]]></text>
</doc>
