<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недостаток сна приводит к необратимым повреждениям мозга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нейробиолог Микеле Беллези из Политехнического университета Марке в Италии изучила реакцию мозга млекопитающих на проблемы со сном и обнаружила странное сходство между хорошо отдохнувшими и бессонными мышами. Оно сводится к тому, что в обоих случаях мозг запускает одинаковую реакцию самоочистки, но при бессоннице она протекает неконтролируемо. И вместо удаления «мусора» мозг начинает повреждать сам себя.
В нормальных условиях во время сна в мозге активизируются микроглии и астроциты. Первые пожирают, утилизируют старые и изношенные клетки, вторые удаляют устаревшие синапсы и обновляют нейронную сеть. В выспавшемся организме активность астроцитов затрагивает менее 5,7 % синапсов, но если сон прерывался, она возрастает до 7,3 %. Это показали опыты на мышах, которых принудили к различным формам бессонницы.
Оказалось, что при разовом пропуске сна активность астроцитов возрастает и затрагивает 8,4 % синапсов, а при хроническом недосыпе целых 13,5 %. Развивается так называемый астроцитарный фагоцитоз, при котором изначально относительно спокойные клетки-астроциты уподобляются агрессивным микроглиям и начинают пожирать нейроны. Что самое досадное – они атакуют в первую очередь старые, стабильные синапсы, из которых и выстроена фундаментальная структура памяти и мышления.
Активность микроглий при отсутствии сна также увеличивается, но ученые пока не выяснили, почему. Не исключено, что они вступают в конкурентную борьбу с астроцитами, которых вместо соратников записывают во враги. И у такой формы активности много негативных последствий. С 1999 года количество случаев болезни Альцгеймера увеличилось на 50%, и при этом все больше людей жалуются на проблемы со сном – наверняка здесь есть косвенная или даже прямая связь.]]></text>
</doc>
