<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые в мире сумели получить изображение квантовой запутанности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Университете Глазго провели эксперимент по реализации «запутывания Белла» – одной из форм квантовой запутанности, описанной физиком Джоном Стюартом Беллом в 1960-х годах. Для этого поток запутанных фотонов запустили через мишень из жидкокристаллических материалов, которые меняли фазу частиц при их прохождении. Используя сверхчувствительную камеру, ученые смогли запечатлеть этот процесс, впервые в мире показав действие квантовой запущенности не в виде модели, а в реальности.
В современной интерпретации квантовая запутанность возникает, когда две движущиеся частицы встречаются друг с другом, начинают взаимодействовать и образуют необычную связь. Она не представлена в виде какого-либо излучения или материальных связей между запутанными частицами — однако сохраняется, даже если развести их на большое расстояние. И если произвести некие манипуляции с одной частицей, изменения немедленно проявятся и во второй.
Явление квантовой запутанности давно перестало быть теорией, и уже неоднократно доказано на примере атомов, молекул — а в последнее время и все более крупных объектов. Это один из «кирпичиков» квантовой механики, основа данной науки и важный аспект для реализации практических решений. А потому ценность достижения шотландских ученых трудно переоценить.
«Изображение, которое нам удалось запечатлеть, является элегантной демонстрацией фундаментального свойства природы, впервые запечатленного в форме изображения».
Так доктор Пол-Антуан Моро, ведущий автор исследования, описал его результат. А увидеть квантовую запутанность — значит еще больше приблизиться к управлению ей.]]></text>
</doc>
