<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ГМО-помидоры позволят вырастить на грядке лекарство от болезни Паркинсона]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Центра Джона Иннеса в Великобритании добились серьезных успехов в превращении помидоров в миниатюрные биофабрики по производству лекарственных препаратов. В числе первых они создали сорт томатов, который по мере роста накапливает в своих тканях леводопу (L-DOPA) – востребованное лекарство против болезни Паркинсона. Это позволит в прямом смысле выращивать лечебные препараты на грядках практически в любой точке мира.
Сама идея превращения растений в биологические фабрики по выработке полезных веществ не нова и продвигается как альтернатива классической фармакологии. В ней лекарства получают путем химического синтеза на заводах, что требует больших инвестиций, плюс их невозможно развернуть везде, где они требуются. В противовес, ГМО-помидор, как высокоурожайная и простая в выращивании культура будет доступен всем, а для экстракции из его мякоти леводопы хватит весьма простого оборудования. Это не создаст конкуренции крупным производствам, но существенно облегчит жизнь пациентам в отдаленных районах.
Первой такой биофабрикой стал австралийский дикий табак, у которого путем редакции генов удалось отключить иммунный механизм, что позволило проводить над ним любые эксперименты. В числе самых известных достижений – получение противовоспалительных белков, а также вакцин против гриппа и полиомиелита. Но табак больше подходит для научных целей, а вот ГМО-помидор уже отвечает целям производства лекарств в большом масштабе.
Опытный урожай оказался весьма хорош, ученым удалось получить до 150 мг леводопы с 1 кг помидор. Что еще лучше, этот «натуральный продукт» не провоцирует отрицательную реакцию организма, как это иногда бывает с синтетическими лекарствами против болезни Паркинсона. И как бонус – целебные помидоры практически не вянут, у них удивительно долгий срок хранения.]]></text>
</doc>
