<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Под этим маленьким железным люком находится самая глубокая дыра нашей планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Весной 2020-го власти Мурманской области, где территориально расположена Кольская сверхглубокая скважина, анонсировали планы по превращению этого памятника науки в полноценный туристический объект. Легко сказать, да сложно сделать – здания давно разрушены и разграблены, а о самой шахте напоминает только железный диск, прикрученный толстыми болтами, кажется, прямо к земле. Это защитный колпак шахты, который лучше не снимать – падать придется ОЧЕНЬ глубоко.
Кольская сверхглубокая шахта официально является самой глубокой точкой на нашей Земле – она даже глубже легендарной Марианской впадины. И при этом – самое глубокое отверстие в планете рукотворного характера. Оно таким и задумывалось, весь проект носил сугубо научный характер, начался в 1970-х, длился 24 года и принес человечеству невероятный объем полезного опыта. В том числе и уверенность в своих силах, в самой возможности совершать невозможное.
Какие открытия были сделаны в ходе бурения? Например, наличие воды в грунте по всей глубине бурения – ученые и представить себе не могли наличие жидкости в 12 км под ногами! Рубеж 7 км принес ископаемые останки неизвестных науке одноклеточных организмов, что косвенно указывает, насколько сильными были изменения рельефа, если предположить, что эти существа некогда жили в море или на суше, а не сразу в глубине земли.
Камнем преткновения (в буквальном смысле) стали скальные породы возрастом 2,7 млрд лет. Не только древние, но и очень прочные, а главное – разогретые до 180℃, что стало неприятным сюрпризом. Ученые знали, что грунт будет нагреваться по мере продвижения вниз, но расчеты оказались ошибочны на внушительные 80 ℃. Оборудование к таким условиям было не готово, а возможности изготовить новое уже не было – Советский Союз прекратил существование, и финансирования ждать было неоткуда.]]></text>
</doc>
