<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые сумели исследовать «рулевое колесо» нашего тела под нагрузкой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым из Портсмутского университета (Великобритания) впервые удалось применить на людях методику трехмерной визуализации работы сустава при полной нагрузке без вмешательства в организм. Способ неинвазивный и не требует применения никаких датчиков. Предметом исследования стала сложнейшая часть стопы – подтаранный сустав, которые нередко называют «рулевым колесом» нашего тела.
Подтаранный сустав расположен ниже голеностопного сустава и состоит из двух костей: пяточной и таранной, соединенных связками. Он отвечает за движения конечности, вроде скручивания лодыжки, и за обеспечение жесткости, например, при беге или толкании предмета. До сих пор ученым не удавалось рассмотреть и изучить работу сустава в положении человека стоя, когда на сустав приходится весь вес его тела.
Визуализации удалось достичь при помощи компьютерной томографии (КТ) и «цифровой корреляции объема», при которой несколько изображений объединяются для получения общего комплекта моделей и их движения. Впервые медики смогли увидеть работу сустава фактически в реальном времени и во всех деталях. Технология проверена на ряде добровольцев и дала обнадеживающие результаты – все дефекты и отклонения легко обнаружить, установить взаимосвязь между ними, определить проблемные участки и методы воздействия на них.
Проблемы с подтаранным суставом традиционно недооцениваются, хотя для пожилых людей запущенный случай сходен по степени влияния на организм с тяжелыми болезнями сердца. Ни о каком качестве жизни при больных лодыжках и ступнях и речи не идет. Теперь же появился шанс, что врачи смогут подробно изучать проблемный участок и подбирать наилучшие способы лечения.]]></text>
</doc>
