<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Марианской впадине нашли самую глубоководную рыбку в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Томограмма марианского слизня с остатками его последнего обеда
Новое исследование биосферы самой глубокой впадины на планете принесло открытие – ученые нашли очередного кандидата на статус самого глубоководного существа. Его окрестили Pseudoliparis swirei и отнесли к морским слизням или липаровым. Выглядит эта рыба как очень странный головастик, и на то есть веские причины.
Максимальная глубина Марианской впадины достигает 11000 м, а новую рыбку-слизня находили на глубинах 8000 и 8170 м. Впервые ее выловили еще в 2014 году, но лишь к настоящему времени накопился достаточный улов, чтобы можно было официально заявить об открытии. В жертву науке принесли 37 особей, которых разобрали буквально на кусочки – проводили многочисленные исследования, включая анализ ДНК и компьютерную томографию.
Удивительно, но обитающая в суровой среде при колоссальном давлении рыбка Pseudoliparis swirei выглядит слишком хлипкой и толстенькой. Не бронированный монстр, не полупрозрачное чудовище, а головастик-переросток – как объясняют морские биологи, на такой глубине нет хищников и ей ничего не угрожает. Она находится на вершине своей пищевой цепочки и чувствует себя вольготно, все пойманные экземпляры были весьма упитанными по меркам океана.
Pseudoliparis swirei отлично адаптированы для жизни именно в Марианской впадине. Это геологическое образование имеет форму воронки, поэтому тонущая падаль скапливается в одном месте. Там на ней пируют беспозвоночные, а слизень пожирает их. Ему даже не нужна чешуя для защиты, это – король глубин! Только маленький и привязанный к своему королевству, так как больше таких рыбок нигде не находили.]]></text>
</doc>
