<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Четыре базовых единицы Метрической системы будут определены заново]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Грядет очередная Генеральная конференция по мерам и весам, на которой анонсировано важное событие. Возникла насущная необходимость изменить определения килограмма, кельвина, ампера и моля – четырех базовых элементов Метрической системы. Связано это с желанием большинства государств использовать новые инструменты и технологии измерения, которые несовместимы со старыми стандартами.
Так, всем известный килограмм более не будет привязан к массе эталонного цилиндра из платины и иридия, который хранится под стеклянной броней во Франции и извлекается для калибровки других инструментов лишь раз в 40 лет. В XXI веке масса предметов измеряется уже не на весах, а косвенным путем – при помощи постоянной Планка. Для этого специально сконструировали чрезвычайно дорогое, но очень точное устройство, известное как «баланс Киббла».
«Баланс Киббла», ранее называвшийся «ватт-баланс» – измерительное устройство, которое измеряет количество электрического тока, необходимого для получения электромагнитной силы, достаточной для уравновешивания определенной массы. А затем, при помощи постоянной Планка, от электричества переходят к массе предмета, и получают заветный килограмм. Потому что измерять параметры электрических полей проще и надежнее, чем прямо сравнивать массы отдельных предметов.
Как отмечают сами метрологи, для потребителей на самом деле ничего не изменится, килограмм останется килограммом, а вот ученые в многочисленных лабораториях всего мира вздохнут с облегчением. Схожим образом, под новые стандарты, переквалифицируют и моль, ампер, кельвин, как до этого, во время прошлой Генеральной конференции, изменили определение метра, секунды и канделы. Сама процедура переопределения единиц измерения будет транслироваться онлайн.]]></text>
</doc>
