<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рецепт средневековой мази оказался ключом к созданию ультра-антибиотика]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чем больше появляется бактерий, устойчивых к антибиотикам, тем дальше мы откатываемся к древним временам, когда любая царапина могла стать смертельной из-за инфекции. Но именно оттуда, из Средневековья, неожиданно пришла надежда на спасение. Британские фармакологи из Университета Уорвика изучили единственный экземпляр «Bald's Leechbook» – медицинского учебника IX века, и нашли там рецепт средства, эффективного против пяти наиболее опасных супербактерий века двадцать первого.
Главной проблемой сегодня считаются не сами бактерии, а биопленки – образуемые ими плотные и потому устойчивые к внешним воздействиям скопления микроорганизмов. Это защитный механизм, который выработали сами бактерии в ответ на уничтожение антибиотиками разрозненных микробов. Справиться с биопленками крайне сложно, но что еще хуже – теперь они все чаще образуются в местах применения лекарственных средств или медицинских инструментов. То есть, сама попытка вылечить человека значительно увеличивает риск заражения.
Рецепт, найденный в древней книге, удивительно прост: смесь чеснока, лука, вина и желчной соли. Ни один из компонентов не наносит вреда клеткам человеческого тела и каждый имеет выраженное антибактериальное действие. При этом, например, чеснок бесполезен против цельной биопленки, но вступает в действие, когда она частично разрушена другими веществами.
Современная версия средневекового средства
Большая часть антибиотиков сегодня извлекается из природных компонентов, но ставка делается на вещества с конкретными функциями. Варить в «ведьмачьем котле» зелья из разных компонентов сегодня считается именно средневековым пережитком. Но после того, как антибиотик по рецепту из старой книги погубил сразу пять супербактерий: Acinetobacter baumanii, Stenotrophomonas maltophilia, Staphylococcus aureus, Staphylococcus epidermidis и Streptococcus pyogenes, отношение к нему изменилось. Не исключено, что именно комплексные составы станут основой для антибиотиков будущего.]]></text>
</doc>
