<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый тип стволовых клеток регенерирует сломанные кости]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Верите или нет, но ученые все еще успешно ищут и находят новые разновидности стволовых клеток. В числе последних любопытных находок — результат исследований ученых из Стэнфордского университета (США), которые открыли костные стволовые клетки. Теоретически, из них можно вырастить новые кости взамен поломанных или вовсе утраченных.
Поиск данных клеток был непростой задачей из-за того, что хотя их существование и предсказали в теории, ученые долго не понимали, что и где им искать. Потому что методы, используемые для выделения аналогичных клеток у подопытных мышей, на людях применить не удавалось. Пришлось изучать профили экспрессии генов клеток, которые находятся на концах костей у мышей и у людей, пока не появились первые сходства и закономерности. А когда были найдены первые маркеры, дело пошло на лад.
Ученым удалось вырастить из костной стволовой клетки «куст», совокупность стволовых клеток, которая готова была расти и далее, чтобы стать костной тканью или хрящом. В зависимости от условий, в которые их помещали, они начали трансформацию и рост в одном конкретном направлении – врачам будет несложно применить такое удобное лечебное средство на практике. Считается, что с их помощью можно будет вылечить остеопороз и артрит, заменяя изношенные ткани новыми, здоровыми аналогами.
Если немного помечтать, то из такого удобного материала можно делать «стяжки» для соединения и исцеления сломанных костей. Или вырастить готовый хрящ и кости для реконструктивной хирургии и замены поврежденных участков. Пока что в Стэнфордском университете рассматривают открытие как вопрос научного характера, а не прикладного, медицинского. Новые стволовые клетки важны для понимания устройства и работы костного аппарата человека, а его лечение — это ценный побочный результат.]]></text>
</doc>
