<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все Свитки Мертвого моря из американского Музея Библии оказались подделками]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эксперты из компании Art Fraud Insights завершили изучение артефактов, известных как Свитки Мертвого моря («Кумранские рукописи»), хранящихся в Музее Библии в Вашингтоне. Это учреждение получило часть этих древних документов в 2017-ом. Сомнения в их подлинности возникли почти сразу же, и теперь есть доказательства, что речь идет об афере века.
Оригинальные Свитки Мертвого моря, найденные в 1946-ом в пещере Кумран, ныне хранятся в Храме Книги на территории Музея Израиля. После 2002-го появилась информация о дополнительных фрагментах свитков, которые израильтяне сочли не такими ценными, а потому одобрили их передачу в разные музеи мира. С той поры вопросы о подлинности этих новых фрагментов возникают слишком часто, поэтому когда с подобной проблемой столкнулись и в Музее Библии, то наняли Art Fraud Insights для полной проверки экспонатов.
Все фрагменты оказались подделками. Во-первых, материал свитков – это выделанная кожа, весьма старая, даже древняя, но никак не пергамент. Во-вторых, химический состав чернил показал наличие типовых современных веществ, которых просто не существовало две тысячи лет назад. Надписи сделаны вручную, а поверх чернил (и это принципиально важно), нанесен слой пыли, идентичной глинистому минеральному веществу из пещеры Кумрана.
Пыль настоящая и это стало главной уликой. В пещере она оседает на оставленных предметах в ходе длительного естественного процесса, здесь же подсохшие чернила намерено посыпали пылью. Именно для того, чтобы придать подделке больше достоверности, с очевидным умыслом, что само по себе доказывает – фрагменты создавались нарочно для обмана. Работа по подделке важных религиозных документов была проделана немалая и теперь возникает вопрос: кто и зачем это сделал?]]></text>
</doc>
