<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В тающих ледниках Тибета найдены 28 неизвестных науке вирусов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На портале bioRxiv опубликован предварительный отчет об опасных находках, сделанных во время китайско-американской экспедиции 2015 года в Тибет. Тогда ученые взяли керны с 50-метровой глубины тающего ледника, добыв лед возрастом 15 000 лет. Дальнейшее изучение в лаборатории показало наличие в нем 33 вирусных групп, из которых 28 обнаружены впервые в истории. И это лишь вершина того айсберга проблем, который надвигается на нас вместе с глобальным потеплением.
Ученые предупреждают – опасна не жара, а слом привычных климатических механизмов. Найденные вирусы могли бы пролежать подо льдом еще тысячи лет, не представляя никакой опасности. Вместо этого уже сейчас стоит ожидать появления сотен новых форм микроорганизмов – с учетом полярных шапок, ледников и вечной мерзлоты огромная территория планеты является эффективным морозильником, в котором в прошлом были захоронены эти микробы. Теперь у них появился шанс ожить – с непредсказуемыми последствиями.
Есть большие сомнения, что вирусы, убивавшие динозавров, смертельны и для человека. Зато совершенно точно известно, что многие трупы на официальных кладбищах за полярным кругом заражены вполне известными нам болезнями. Вечная мерзлота тает, в чем в 2017-ом убедился весь мир, когда затопило якобы сверхнадежное генетическое хранилище семян на Шпицбергене. В Сибири то и дело ученые достают из земли прекрасно сохранившиеся трупы древних зверей – если сохранилась шерсть, то найдутся и блохи, потенциально зараженные прото-чумой или ее аналогами.
Что еще хуже, талые воды из тысячелетнего льда уже просачиваются в водоносные горизонты, стекают в реки и озера. Процесс высвобождения старых микробов идет полным ходом, и неизвестно, чем наш мир окажется населен уже завтра. Насколько опасным для людей и прочих живых существ на нашей планете окажется этот «подарок из прошлого»?]]></text>
</doc>
