<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хорошая музыка синхронизирует работу мозга музыканта и его слушателей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайские нейробиологи экспериментально установили наличие тесной и очень сильной связи, возникающей между мозгом музыкантов и их слушателей во время концертов. У пресловутой «энергетики» живой музыки оказалась вполне реальная биологическая природа. Чем лучше, качественнее и вдохновеннее играет музыкант, тем выше уровень синхронизации активности его мозга и мозга людей, слушающих его музыку.
Группа исследователей из Восточно-китайского педагогического университета провела эксперимент, организовав мини-концерт для группы испытуемых. На каждого надели датчики мозговой активности, такие же были и на музыкантах, замеры проводились в течение всего концерта. В результате ученые увидели то, что назвали нейронной синхронизацией – активность мозга у исполнителей и слушателей синхронизировалась по ключевым параметрам.
У совершенно разных людей происходило усиление сигналов в одних и тех же областях мозга, по единому «профилю», который задавал мозг музыканта. Связь, проводником который выступали акустические волны, фактически провоцировала работу в унисон сенсорной системы музыканта и слушателей. Дальнейшие эксперименты подтвердили, что чем больше музыка нравится слушателям, чем сильнее увлекает их концерт, тем явственнее прослеживается эта незримая связь.
Теперь ученые хотят выяснить, от каких еще факторов зависит эта связь и можно ли на нее повлиять. Например, почему конкретная мелодия или манера исполнения нравится одним людям, но вызывает отторжение у других, хотя к стараниям музыкантов и качеству исполнения композиции претензий нет. Возможно, это откроет новые способы создания музыки, с искусно настроенными параметрами воздействия на человеческий мозг.]]></text>
</doc>
