<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Социальные сети провоцируют чувства одиночества и депрессии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование Университета Пенсильвании в США показало четкую связь между использованием социальных сетей и развитием у человека депрессивного настроения, угнетенности и одиночества. И наоборот, ограничение доступа к таким сервисам помогает улучшить персональный психологический климат, человек начинает ощущать себя более успешным и счастливым.
В исследовании приняло участие полторы сотни людей, часть из которых могла вольготно использовать социальные сети, как в обычной жизни. Всем прочим доступ ограничили 10 минутами в сутки для каждой из соцсетей – десятка на Facebook, столько же на Инстаграм, Snapchat и т.д. В начале эксперимента ученые провели анкетирование на предмет самочувствия и благополучия, используя типовые психологические тесты. А через четыре недели сделали повторный опрос, при этом автоматика проследила, чтобы участники исследования не нарушали правила.
Результаты у первой, она же контрольная группа, не особо изменились – они все так же чувствовали себя несчастливыми и недовольными жизнью. А вот у второй произошло наложение двух факторов: больше свободного времени привело к появлению в жизни испытуемых новых занятий и впечатлений, но теперь у них не хватало времени обсудить это с максимумом людей в соцсетях. Они не могли сравнивать свои достижения с чужими, не видели авторитетов, не терзались от чужих недостижимых побед. И потому оказались более довольны жизнью, чем их коллеги по эксперименту.
Вывод, который сделали ученые: минимизации времени, проводимого в сосцсетях, однозначно пойдет на пользу. Не надо противопоставлять себя и свои личные таланты и заслуги сразу целому миру — ни к чему хорошему это не приведет. И не лучшая стратегия жить у всех на виду, черпая вдохновение в лайках и страдая от их отсутствия.]]></text>
</doc>
