<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бумажные чехлы с плазменной оболочкой избавят человечество от вредных бактерий]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мы, люди, почти готовы признать поражение – микроорганизмы научились адаптироваться к антибиотикам. Но мы не собираемся проигрывать эту войну в принципе, поэтому вместо создания супер-лекарств все больше внимания уделяем технологиям обеззараживания всего и вся. Проблема в том, что огромное количество разномастного оборудования нельзя просто так прокипятить, облучить или стерилизовать иным образом.
Уже существуют датчики, способные автономно обнаружить бактерии E. Coli и направить на них карающую длань защитной системы, вот только ее эксплуатация обходится недешево. В Ратгерском университете предложили иной подход – укрывать все ценное чехлами с активной плазменной оболочкой, которая и будет нещадно изничтожать все живое и мелкое на своей поверхности.
Технология не слишком мудреная: в бумажном полотне проложены сетки алюминиевых проводников, по которым пропускается высоковольтный заряд. Это приводит к ионизации газов вокруг них, когда отдельные ионы отрываются от атомов, образуя тонюсенькое облачко плазмы. При малых затратах энергии этого хватит, чтобы выжечь микробов на поверхности такого бумажного чехла.
Убивать бактерий будет комбинация теплового излучения, ультрафиолета и озона, причем благодаря волокнистой структуре бумаги плазменная оболочка сможет проникнуть и в верхние слои покрытия. И даже какое-то время оставаться там, пока система перезаряжается и остывает. В экспериментах Ратгерских ученых творился форменный геноцид, когда бумажно-плазменная ловушка уничтожала 99 % дрожжевых микробов Saccharomyces cerevisiae и столько же E. Coli.
На выходе получается дешевое, мягкое, гибкое покрытие, которое самоочищается при помощи нескольких разрядов электрического тока. Эффективность применения плазмы против бактерий заметно выше, чем у традиционных методов стерилизации, однако остается вопрос выживаемости спор. Но даже если ученых постигнет неудача, они не оставят идею создания простых и эффективных активных противомикробных чехлов для всего подряд. Начиная от одежды и медицинского оборудования и заканчивая чуть ли не тротуарами на улицах городов будущего.]]></text>
</doc>
