<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[CRISPR и стволовые клетки могут лечить наркотическую зависимость]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Употребление таких сильнодействующих наркотиков, как кокаин, создает кошмарную ситуацию для медицины – даже если пациент вдруг захочет исцелиться, из-за обилия побочных эффектов сделать это почти невозможно. Существует масса методов купирования отдельных факторов наркотической зависимости, но при комплексном лечении врачам приходятся проявлять буквально творческие навыки и полагаться на вдохновение. Примерно так и поступили в Университете Чикаго, когда разрабатывали свой новаторский трехступенчатый метод.
В его основе наработки других специалистов: фермент для расщепления кокаина, инструмент CRISPR и подавление иммунитета при пересадке генномодифицированных фрагментов кожи. Ученые срезали кусочек кожи у подопытной мышки, извлекли из него стволовые клетки и перепрограммировали их при помощи CRISPR, чтобы те начали обильно генерировать фермент бутирилхолинэстеразу, расщепляющую кокаин. После этого оставалось только вернуть модифицированный фрагмент кожи на место и мышка получала персональную био-защиту от этого наркотика.
Бутирилхолинэстераза и так есть в организме млекопитающих, но в слишком малых объемах, чтобы противостоять традиционным дозам кокаина. Однако после перепрограммирования ее концентрация значительно возрастает, и, что важнее, запускается постоянная подпитка организма этим веществом. Разовые инъекции тут бесполезны, нужен именно системный метод воздействия – подопытные мышки со временем так научились бороться с кокаином, что пережили даже введение смертельной дозы наркотика.
И никакого иммунного ответа, организм принял свои же, хоть и генетически модифицированные клетки, не отторгая. На пересаженных участках кожи восстановился нормальный кровоток, ткани стали разрастаться и объединяться между собой. Результат эксперимента признан полностью успешным, методика рекомендована для проверки на людях и, в перспективе, для лечения наркотической зависимости. Не только от кокаина, но и алкоголя, опиоидов, никотина и других аддиктивных веществ.]]></text>
</doc>
