<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Искусственное сердце из Гарварда бьется как настоящее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Гарварда разработали технологию по созданию действующей биомодели левого желудочка человеческого сердца. Она ведет себя как реальный орган, что позволяет проводить на объекте эксперименты и операции без риска для жизни носителя. В перспективе стоит создание уже полноразмерного сердца.
Сердечная ткань получена выращиванием живых клеток на нановолоконной основе. Ученые взяли волокна биоразлагаемого желатина и сложного полиэфира, сформировали из них каркас в виде мешочка, с ячеистой поверхностью, на которую высадили индуцированные стволовые клетки. Через несколько дней интенсивного роста клетки сформировали тонкий слой сердечной ткани, основа самоликвидировалась, и экспериментаторы заставили сформированную модель желудочка биться.
При стимулировании изопротеренолом скорость сокращений увеличивалась, при физических повреждениях тканей наблюдались признаки сердечного приступа. Модель так замечательно реагировала на внешние раздражители, что ученым удалось построить для нее биореактор, в котором искусственная часть сердца нормально жила более полугода. Установка снабжена шлюзами, через которые экспериментаторы проводили различные манипуляции – от заражения модели болезнетворными микробами до установки искусственных клапанов.
Авторы разработки в восторге от результатов, ведь теперь можно взять у пациента образцы тканей самого важного органа, вырастить его копию и отрабатывать на ней какие угодно радикальные методы лечения без риска для самого человека. Точнее, такие возможности откроются в скором будущем, как и возможность вырастить из запасенных образцов новый орган взамен утраченного.]]></text>
</doc>
