<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Арктике, Альпах и Пиренеях теперь идет снег из пластика]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Немецкого института Альфреда Вегенера во время арктических экспедиций в 2014-2015 годах обнаружили в снегу вблизи Северного полюса аномально большое содержание пластиковых частиц. Они провели исследование, пытаясь выяснить его происхождение, которое привело их сначала в горы Баварии, затем швейцарские Альпы и, наконец, в глухие уголки французских Пиренейских гор. Везде они нашли его следы – нового вида атмосферных осадков с частицами микропластика.
Речь идет не о пластиковых отходах, как таковых, а именно о микрочастицах. Они настолько крошечные, что легко переносятся с ветром, смешиваются с пылью, попадают в тучи и в итоге выпадают вместе с дождем, снегом или вмерзают в лед, становясь с ним практически единым целым. Источников таких микрочастиц множество — это и полимеры в бытовых приборах, и синтетический каучук, и разные виды покрытий и т.д.
Ученые не смогли точно проследить пути перемещения частиц, но делают справедливый вывод, что они могут попадать в атмосферу в любой части планеты. Далее же все зависит от ветров и течений, поэтому логично, что «пластиковый снег» выпадает в горах, которые оказываются на пути воздушных потоков. И вот что важно – концентрация микропластика в Арктике составила 14 400 частиц на литр воздуха, а в Баварии уже 154 000 частиц на литр. Чем ближе к цивилизации, тем выше загрязнение воздуха этим материалом.
О конкретных последствиях выпадения снега вперемешку с пластиком ничего пока неизвестно. Однако очевидно, что в такой форме пластиковый мусор может быть перенесен куда угодно и в итоге вместе с водой окажется и в растениях, и в животных. Больше всего сейчас ученых беспокоит вопрос – сколько микропластика может невольно вдохнуть человек и как это отразится на его здоровье? Исследования только начинаются.]]></text>
</doc>
