<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Безболезненный пластырь с микроиглами обеспечит надежную контрацепцию на целый месяц]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследовательская команда из компании Georgia Tech разработала новую модификацию медицинских пластырей, которая предназначена для контрацепции. Продукт использует микроиглы и обеспечивает минимальный риск беременности в течение месяца после применения. Для этого не нужен врач, любая женщина сможет обезопасить себя за считанные минуты.
Подобные пластыри применяют уже десятилетия подряд, принцип действия их хорошо известен и все зависит только от лекарства, которым заряжены микроиглы. Сосуды с острыми концами проникают под кожу и впрыскивают микроскопические дозы вещества, либо сами изготавливаются из него же и постепенно растворяются под кожей. При помощи таких пластырей вводят инсулин, вакцины от гриппа, антибиотики, лекарства против онкологических заболеваний, а теперь и препарат левоноргестрел.
Заслуга ученых из Georgia Tech в том, что они добились долгосрочного воздействия рабочего вещества. В их конструкции основание иголок очень хрупкое, в стекле намеренно оставлены пузырьки воздуха. Стоит надавить посильнее и они ломаются, а присадка из полимера замедляет их разложение в организме и усвоение рабочего вещества. Как следствие, эффект контрацепции получается не разовым, а растянутым по времени на несколько недель.
Разработчики пластыря говорят, что взяли хорошо известный, проверенный и безопасный контрацептив. В опытах на мышах они установили, что достаточно массива из сотни микроигл, чтобы создать и поддерживать в организме нужный уровень препарата в течение, как минимум, месяца. Пластырь абсолютно безболезненный и не создает косметических дефектов от использования. Версия с контрацептивом для людей будет создана уже в ближайшее время.]]></text>
</doc>
