<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Немецкие исследователи доказали, что кофе может восстанавливать сердечные мышцы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из Германии выяснила, что умеренное насыщение организма кофеином способствует восстановлению сердечной мускулатуры. Такой вывод они сделали по результатам масштабного исследования из 218 тестов и экспериментов. Оно проводилось полтора года и показало, что у пьющих кофе риск умереть от сердечно-сосудистых заболеваний на 19 % меньше, чем у людей, которые этот напиток сознательно игнорируют.
Как оказалось, кофеин улучшает функциональную емкость эндотелиальных клеток, от состояния которых напрямую зависит работа сердца. Чем больше эти клетки деградируют, тем выше риск ишемической болезни, гипертонии и диабета. Появление в организме кофеина индуцирует митохондриальный белок p27, который отвечает за миграцию и обновление эндотелиальных клеток. Больше кофеина – активнее белок – лучше работа клеток – здоровее сосуды и мышцы сердца.
Для изучения этого механизма немецкие ученые взяли пестрый ансамбль подопытных мышей – толстых, старых, диабетиков, гипертоников и т.д. Им давали различные дозы кофеина, анализируя состояние сердечной мускулатуры. Вылечили не всех, но опытным путем установили, что норма кофе для профилактического эффекта работы сердца эквивалентна 4-5 чашечкам для человека.
Ученые просят не воспринимать результаты исследований как прямое руководство к действию. Хотя стимуляция активности белка p27 и признана потенциально полезной не только при лечении сердечно-сосудистых заболеваний, это не означает, что избыток кофеина сулит вам только благо. Механизм этого воздействия теперь известен, но что касается деталей и побочных эффектов – нужны новые исследования. Поэтому, как всегда — умеренность важна в любых вещах!]]></text>
</doc>
