<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тревожные новости: парацетамол влияет на сознание и делает людей более безрассудными]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лекарственный препарат ацетаминофен, также известный как парацетамол, входит в состав 600 самых распространенных лекарств в США (под торговыми названиями Тайленол и Панадол). Более 25 % населения этой страны принимают парацетамол еженедельно, привязанность к нему очень велика. И тем более нервируют выводы ученых из Университета штата Огайо, которые обнаружили, что это лекарство влияет на поведение людей, делая их более безрассудными.
Обезболивающий эффект парацетамола основан на снижении остроты чувств, уменьшении тревожности пациента. Он перестает беспокоиться, успокаивается, перестает остерегаться рисков. В этом и кроется опасность – под воздействием препарата человек перестает адекватно оценивать риски даже при наличии прямых указаний. Такое «бесстрашное» поведение сулит серьезные проблемы.
Для проверки гипотезы ученые взяли группу из 500 студентов, половине из которых давали максимальную разрешенную дозу в 1000 мг парацетамола в сутки, остальные получили плацебо. В ходе испытаний студентов просили играть в тестовую игру на компьютере, в которой нужно осторожно накачивать шарик, чтобы не лопнул, и зарабатывать очки. Те, кто принимал лекарство, в погоне за очками без колебаний перекачивали мячик сверх меры, тогда как остальные старались не рисковать и сохранять его.
Дополнительно студентов под воздействием парацетамола опрашивали психологи и выяснилось, что почти все утратили естественный страх перед прыжками с высоты, погружением на глубину и прочими экстремальными развлечениями. Но не потому, что осмелели или поверили в свои силы – нет, просто их восприятие реальности и критическая оценка ситуации резко притупились. Ничего страшного в ходе экспериментов никто из испытуемых не сделал, но само открытие и масштабы потенциальной проблемы сильно тревожат ученых.]]></text>
</doc>
