<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Великобританию возвращаются болезни викторианской эпохи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для творчества знаменитого британского писателя Чарльза Диккенса характерно пугающе точное, реалистичное описание болезней и недугов его эпохи. Сегодня «диккенсовские» заболевания, как их называют власти Лондона, вновь грозят островному государству. Что хуже всего – причины происходящего примерно те же, что и в 19-ом веке, будто и не было полутора столетий прогресса и развития.
Из доклада Национальной службы здравоохранения Великобритании за 2018-ый год следует, что количество заболевших скарлатиной удвоилось за десятилетие и достигло максимума с 1960-х гг. Коклюшем заболело на 59 % людей больше, чем год назад, хотя эту болезнь почти полностью уничтожили еще в середине прошлого века, благодаря программам тотальной иммунизации населения. А подагрой теперь страдает на треть больше британцев, чем в начале текущего века – раньше это была болезнь «праздных викторианских богачей», а теперь безработных менеджеров среднего звена.
Главной причиной создания такой ситуации эксперты в один голос называют провальную политику правительства, которая сводится к мерам жесткой экономии, включая и медицинскую сферу. Люди в Великобритании с каждым годом имеют все меньше шансов на получение срочной помощи от доктора, а о профилактике заболеваний или комплексных мерах по оздоровлению нации в ряде регионов даже не идет речи. Местные бюджеты сокращаются везде и власти вынуждены выбирать между первоочередными нуждами. На питание денег еще хватает, а вот на поддержание гигиены в общественных местах уже давно нет.
Несмотря на заявления о равных условиях, на практике, как и во времена Диккенса, у богатых еще есть доступ к качественной медицине, а вот рядовым гражданам получить ее намного труднее. Чиновники ловко манипулируют фактами, приводя в качестве позитивных примеров снижение курящих или увеличение выживаемости при раковых заболеваниях, чтобы обосновать отказ в повышении зарплат медперсоналу.]]></text>
</doc>
