<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые проникли в осознанный сон и смогли пообщаться со спящим человеком]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Природу сна придется в корне пересмотреть, его более нельзя считать состоянием некоей изоляции от внешней среды ради возможности отдыха. Это подтвердил эксперимент в Северо-Западном университете Чикаго (США), в котором приняли участие 36 человек, владеющих навыком «осознанного сновидения». Они не только взяли заданную информацию внутрь своего сна, но и смогли вести общение с учеными оттуда, не просыпаясь.
Исследование базируется на двух факторах. Во-первых, человеческий мозг изначально умеет передавать сигналы извне внутрь сна, демонстрировать их там в метафорическом видео. Например, если во время сна сползло одеяло, человеку может начать снится прогулка по снегу на ветру. Во-вторых, техника осознанного сна позволяет человеку понимать, что он спит, и использовать этот факт для контроля сюжета сновидения. Например, он можно целенаправленно перевоплотиться в фентезийного героя и отправиться спасать принцессу, если заранее настроится на такую историю.
Перед началом эксперимента ученые договорились с подопытными о кодовых сигналах, по которым те должны были ставить сон «на паузу» и выполнять арифметические вычисления. Ответ передавался через вращение глазных яблок или сокращение лицевых мышц. Задачи выбрали самые простые, вида «сколько будет 8 минус 6?», чтобы спящие люди отвечали быстро, не задумывались и не теряли контроля над сном.
Шестеро из 36 человек услышали вопросы и дали правильные ответы во время сна. Сам факт такой двусторонней связи был подтвержден, но ее реализация оказалась очень сложной. Например, некоторые участники просыпались от того, что слишком сильно двигали глазами или пытались моргнуть. Поэтому говорить о создании технологии интерактивного сновидения, когда можно будет обучаться во сне или заниматься творчеством, пока не приходится – но это начало нового направления в науке о человеческих возможностях.]]></text>
</doc>
