<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученый выяснил, что для выживания первой марсианской колонии достаточно всего 110 человек]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если говорить о практических аспектах колонизации Марса, то она, вероятно, произойдет очень не скоро. Самая оптимистичная текущая модель предполагает перевозку стартового набора припасов и техники, для чего нужны десятки огромных космических кораблей и десятки лет стабильности, процветания и совместной работы народов здесь, на Земле. А это, в свете постоянных геополитических конфликтов, выглядит достаточно утопично.
Но это не мешает ученым строить модели идеализированной версии колонизации Марса, где все по умолчанию получается так, как задумано. Ученый Жан-Марк Салотти составил математическую модель развития марсианской колонии, чтобы понять, какой объем ресурсов, энергии и технических средств ей потребуется. Он исходил из принципа, что резервов у такой колонии не будет, а потому каждый человек, робот или предмет должен использоваться по-максимуму.
Уравнение Салотти
Все колонисты в такой модели – универсальные работники, которые на старте могут и не обладать нужным объемом знаний, но по мере развития колонии будут обучать друг друга. Изначально у них нет второстепенных задач, время очень важный ресурс, поэтому вместо того, чтобы поручить одному колонисту пропалывать грядки, другому готовить обед, а третьему чинить роботов, на каждую задачу формируется подходящая группа исполнителей. При этом надо организовать ротацию людей во избежание эмоционального выгорания от рутины.
Салотти выделил пять видов деятельности для колонистов: управление экосистемой, энергетика, промышленное производство, строительство и эксплуатация, социальная сфера. Он рассчитал, что минимальное количество колонистов для поддержания жизни, бодрого духа и создания ресурсов для развития колонии составляет 110 разных человек. При этом у каждого из них будет больше личного времени, чем у среднестатистического «синего воротничка» на Земле.]]></text>
</doc>
