<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Этот странный ящик – самый древний деревянный предмет в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чешские археологии опубликовали результаты исследования объекта под названием «колодец из Острова» (город в Чехии – прим. ред. Техкульт), в которых он официально признан самой древней деревянной конструкцией, созданной человеком. Возраст сооружения оценивается в 7275 лет, на основании того, что стволы деревьев для изготовления его частей были вырублены в 5255 и 5256 гг. д.н.э. В те времена на территории современной Европы не существовало никаких развитых цивилизаций.
«Колодцем» эта конструкция названа из-за сходства с многочисленными аналогами по всей Европе, а по сути является ящиком с колоннами по углами и стенками из досок. Несмотря на почтенный возраст, материал настолько хорошо сохранился, что видны следы обработки его каменными и костяными инструментами. Вероятно, это действительно было основание колодца, размещенного на роднике или близком водоносном слое для удобства забора воды.
Колодец был найден в Чешской республике в 2018-ом, при прокладке трассы D35 вблизи города Остров. При его анализе использовали методы дендрохронологии, результаты которых сходны с данными радиоизотопных измерений. Оказалось, что колодец неоднократно перестраивали и ремонтировали, используя древесину из разных временных промежутков. Ученые не могли не отметить высокое качество работы при общей грубости сооружения. Люди, создавшие этот колодец, вложили в него немало усилий
Объект из Острова не первый, и даже не самый масштабный в своем роде, однако это первый деревянный артефакт, возраст которого измерен с такой точностью. Остальные четыре десятка еще ждут своего часа. Возраст некоторых оценивается даже больше, древесина для них была срублена порядка 5400 лет д.н.э.]]></text>
</doc>
