<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Генная инженерия превратила древнего паразита в эффективное лекарство]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Университете Огайо разработали технологию, которую называют «лейшманизацией XXI века». Это слово происходит от названия опасного паразита Leishmania major, который вызывает заболевание лейшманиоз. Сегодня им страдают до 2 млн человек в год, при том, что эффективное противодействие лейшманиозу известно уже тысячи лет. Но только в новой эпохе ученым при помощи редакции генома удалось устранить его побочные эффекты.
Идея предельно проста – здорового человека намерено заражают паразитом, чтобы его иммунная система научилась бороться с угрозой. Но у этой разновидности вакцинации есть огромный недостаток, так как борьба с Leishmania сопровождается сильными поражениями кожи, которые не сходят месяцами. Пытаясь решить эту проблему, ученые начали изучение генома паразита и открыли способ превратить его из угрозы в лекарство.
Для жизнедеятельности Leishmania критически важен белок центрин, без которого он резко ослабевает, а его физическая структура деформируется. Ученые при помощи инструмента CRISPR выявили и удалили два отдельных гена, отвечающих за выработку центрина в теле паразита. Модифицированный организм стал «дефектным диверсантом», который по-прежнему может проникать в клетки и размножаться, но остальное время едва шевелится и подвергается атакам иммунной системы, пока не погибнет.
Лейшманизацию нового типа ученые называют идеальной. Паразит без нужных генов не способен дать отпор, не наносит никакого вреда для организма носителя, при этом остается внутри 8-9 месяцев, чего с лихвой хватает, чтобы иммунная система изучила его и выработала защиту. Все тесты на животных уже успешно проведены, и вскоре начнется проверка новой вакцины на людях. А сама технология пополнит копилку мировых знаний.]]></text>
</doc>
