<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования показывают: по неизвестным причинам мы становимся заметно холоднее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда исследователей из Стэнфордского университета (США) проанализировала множество данных о медицинских измерениях температуры людей в XIX, XX и XXI веке и пришла к выводу, что мы становимся более холодными. Причем разница довольно ощутима и уже достигает не менее половина градуса по шкале Цельсия. И это ставит вопрос – что вызывает такие метафорфозы?
Изначально температуру здорового человеческого тела определил немецкий врач Карл Рейнхольд Август Вундерлих в 1851 году – те самые знаменитые 36,6 ℃. И хотя он применял простой термометр с грубой шкалой, Вундерлих был так увлечен, что обследовал десятки тысяч пациентов, проведя миллионы замеров. Как врач, он измерял и сопоставлял температуры утром и вечером, исследовал сытых и голодных, взрослых и детей, а особенно – людей здоровых и с разными болячками. И поэтому, даже спустя более полутора веков, его выводы точны.
Но в Стэнфорде посчитали, что проблема не в измерениях, а в самом человеческом теле, которое хоть и медленно, но эволюционирует. Ученые взяли данные ветеранов Гражданской войны в США (1880-е), плюс записи системы национального здравоохранения 1970-х и, наконец, собственные клинические исследования начала 2000-х. Всего около полумиллиона значений с подтвержденной точностью измерений.
Выяснилось, что температура тела у мужчин с конца 1800-х упала на 0,59 градуса Цельсия – она снижалась примерно на 0,03 градуса за десятилетие. У женщин показатели ниже, падение на 0,33 градуса, но и оно отчетливо прослеживается. Теперь ученым предстоит понять, что именно привело к таким изменениям: рацион, климат, медобслуживание, антропогенные факторы?]]></text>
</doc>
