<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ангкор, крупнейший город древного мира, погиб из-за поломки водопровода]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ангкор, самый крупный и величественный в мире город доиндустриальной эпохи, с населением более миллиона человек, расширялся и процветал 600 лет. Но затем был в одночасье брошен жителями в XV веке и превратился в масштабные руины. Недавно исследователи из Сиднейского университета (Австралия) выдвинули новую теорию о причинах данной трагедии. В огромном Ангкоре за несколько лет пришел в негодность водопровод и город остался без воды.
Еще первые археологи и исследователи Ангкора отметили, что город фактически стоит на разветвленной системе каналов, шлюзов и водохранилищ. От простых рвов до сложных гидротехнических сооружений, которые последовательно возводились все полтысячи лет истории города. Это помогало хранить влагу в засуху и искусно контролировать притоки воды в период муссонов, что и обеспечивало жизнь сотен тысяч горожан и гостей Ангкора.
В исторических хрониках указывается, что город погубил двойной катаклизм: небывалая засуха, которая сменилась чудовищным муссоном. Австралийские исследователи построили модель гидросистемы Ангкора из 1013 каналов и 617 стыковых узлов, после чего в ходе экспериментов выяснили, что водопровод начал разрушаться в районе первичного водосбора. Система рушилась ярус за ярусом, по принципу домино, и у жителей города не было ни времени, ни технологий для ее оперативного ремонта.
Главный вывод, который ученые сделали из трагедии Ангкора – огромный город погубил слишком сложный водопровод. Древние строения соседствовали с новейшими машинами, старые карты игнорировались при прокладке новых каналов, вся эта система была полна уязвимых мест и каждый узел катастрофически зависел от надежной работы смежных объектов. Нечто подобное сегодня можно увидеть в каждом городе возрастом более 100 лет, где инфраструктура в лучшем случае латается по мере износа вместо системной перестройки с учетом новых рисков. А это значит, что почти любой мегаполис сегодня может повторить судьбу легендарного Ангкора из-за ширящихся климатических изменений.
Ангкор на гравюре 1868 года]]></text>
</doc>
