<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России нашлось 5 пар добровольцев для редакции генома их будущих детей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В нескольких иностранных СМИ появились фрагменты интервью с российским биологом Денисом Ребриковым, который собрался провести редактирование генома эмбриона человека. Как и первопроходцем в этом направлении, китайским генетиком Хе Цзянкуем, им движет не тщеславие, а желание помочь людям. Ребриков сообщил, что уже нашел пять семейных пар с врожденной глухотой, которые согласны на вмешательство, чтобы их дети родились со слухом.
Если верить деталям, случай идеально подходит для задачи по редакции генома эмбриона. Глухота каждого из потенциальных родителей обусловлена геном GJB2, поэтому при комбинации генотипов отца и матери ребенок имеет 100 % вероятность родиться глухим. Относительно несложно при помощи инструмента CRISPR провести редакцию этого гена, тем самым диаметрально изменив ситуацию. И иного способа решить задачу не видится.
Более того, в отличие от стремления Цзенкуя дать противоречивую защиту от ВИЧ будущему ребенку, в данном случае все предельно просто и логично. К тому же Ребриков не намерен держать все в тайне, напротив, он планирует через несколько недель, после подготовки документации, подать официальный запрос в Минздрав РФ. Чтобы получить не только разрешение, но и одобрение, а также помощь в организации процедуры, которая имеет все шансы стать первым в истории законным случаем редакции генома человека.
Хотя затея Ребрикова и видится благой, не обошлось и без противников. Это те люди, которые не считают глухоту болезнью или проблемой, если речь идет о врожденном недуге. Формально такие дети ничего не лишаются, потому что и не имели слуха, их жизнь будет проходить в мире без звуков, но все же ее можно считать полноценной. А если уж и проводить редактирование генома человека, то только с целью спасти смертельно больного ребенка, когда на карту действительно поставлено все.]]></text>
</doc>
