<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Глубоко под шельфом Антарктики геологи нашли неизвестных науке живых существ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сообщество живых организмов на каменной породе
Ученые-геологи из Британской антарктической службы сделали интригующее открытие в Антарктиде. Они пробурили скважину глубиной 900 м в леднике Фильхнера-Ронне для сбора образцов, но когда опустили туда видеокамеру, то неожиданно нашли там новую форму жизни, существование которой кажется невозможным. Это притом, что наличие живых организмов в подледном мире антарктического шельфа – давно доказанный факт.
С признанием и осмыслением новых существ есть две принципиальные сложности. Во-первых, они неподвижны, напоминают грибы или губки. Факт родства пока не доказан, но очевидно, что эти создания не могут перемещаться, а потому целиком зависят от того, что принесет им течением, включая элементарную пищу. В противовес все обнаруженные ранее в Антарктике подледные медузы, черви и криль, наоборот, постоянно перемещаются в поисках лучших условий для жизни.
Процесс опускания камеры в скважину. Существо, попавшее на снимок, не имеет отношения к находке
Вторая проблема в том, что ученые не могут понять, что является базой для выживания этих созданий. Они обитают в кромешной тьме, при температуре среды -2,2 ºC, до открытой океанической воды не менее 260 км, а ближайшее место, где возможен фотосинтез, и вовсе находится в 1500 км. При этом оно расположено ниже по течению относительно локации, где найдены загадочные животные. Так чем же они питаются?
Есть версия, что непонятные существа могут поглощать химические вещества, выделяемые при таянии ледников или из метановых залежей. Увы, взять образец пока не представляется возможным, что порождает новые вопросы. Насколько они многочисленны? Как они вообще попали в подножие ледника? Какой у них жизненный цикл? Это эндемики или разновидность существующих в других местах форм жизни? На все эти вопросы еще предстоит найти ответы.]]></text>
</doc>
