<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая методика иммунотерапии излечила пациентку от рака молочной железы в терминальной стадии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Журнал Nature Medicine недавно опубликовал результаты исследования, в ходе которого врачам удалось излечить пациентку, больную прогрессирующей формой рака молочной железы в терминальной стадии. Для этого был использован экспериментальный метод иммунотерапии, в результате чего за несколько недель опухоли исчезли, и уже почти 2 года пациентка находится в полной ремиссии.
Данный метод лечения представляет собой усовершенствованную форму так называемой адаптивной иммунотерапии. Его суть состоит в том, что вначале собираются иммунные клетки человека, после чего в них внедряются молекулы, распознающие рак. На заключительном этапе эти «вооруженные» клетки вводятся в организм онкобольного, где они проникают в опухоли и уничтожают их.
На ранней стадии исследований возникли некоторые проблемы: методика была эффективна лишь при определенных формах рака, в частности, при эпителиальных онкозаболеваниях. Они, как правило, приводят к незначительным мутациям, что имеет фундаментальное значение для программирования иммунных клеток, уничтожающих злокачественные опухоли.
Несмотря на обнадеживающие результаты, исследования находятся на начальном этапе и могут продолжаться до 2023 года, так что о широком клиническом применении говорить пока рано — на это могут уйти десятилетия.
В прошлом году адаптивная иммунотерапия была одобрена Управлением по санитарному надзору за качеством пищевых продуктов и медикаментов США (FDA). К сожалению, данный метод лечения будет доступен далеко не всем. Так, нескольким молодым пациентам, страдающим раком крови, лечение обошлось почти в полмиллиона долларов.]]></text>
</doc>
