<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Amazon хочет добывать большие данные из звезд]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сегодня примерно 70 % новых инвестиций в области классической астрономии, наблюдения за звездами, поступает в Чили. Здешние пустыни и высокогорья признаны лучшими на Земле местами для этих целей, здесь выстроены десятки телескопов и работают тысячи ученых, но нет главного – дата-центра подходящей мощности для обработки астроданных. Компания Amazon начала переговоры с властями Чили о сооружении такого супер-объекта.
Что хотят власти Чили? Виртуальное облачное хранилище колоссального объема, куда можно будет собирать информацию о наблюдениях за звездами на десятки лет вперед. И интерфейс, который позволит ученым со всего мира работать с этими данными. А еще, желательно, чтобы все было реализовано за счет инвесторов со стороны – страна не настолько богата, хотя и служит Меккой для всех астрономов планеты.
Что может дать Amazon? Спроектировать на базе сервиса Amazon Web Services новую технологию, оптимизированную для работы с «большими данными» в облаке, плюс создать к ней весь спектр необходимых инструментов нового поколения на базе искусственного интеллекта. За свой счет, конечно — компания достаточно богата, а реклама такого масштаба наконец-то позволит ей продвинуться на рынке Латинской Америки со своими коммерческими облачными сервисами.
Но, пожалуй, самое главное – это создание перспективной технологии обработки запредельных по нынешним меркам объемов данных. Amazon наверняка использует свой шанс и разработает на их основе системы для поиска аномалий во всевозможных сферах, от финансовой и медицинской, до прогнозов погоды и отслеживания вымирающих видов животных. А на таких продуктах можно заработать гораздо больше, чем будет стоить дата-центр, плюс компания принесет огромную пользу человечеству. Переговоры с Чили в самом разгаре.]]></text>
</doc>
