<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российские ученые повернули время вспять с помощью квантового компьютера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых под предводительством Гордея Лесовика, квантового физика из Московского физико-технического института, сумела провести эксперимент, в котором время пошло вспять. И пусть сам сдвиг был крошечным, всего доли секунды — но он был зафиксирован официально. Исследователям удалось перевести квантовый компьютер в состояние, которое развивается в направлении, противоположном направлению привычной нам стрелы времени.
В ходе исследований ученые провели более тысячи отдельных экспериментов с квантовой системой от IBM. Они использовали два типа архитектуры — простой на два кубита и более сложный на три. Одной из целей опытов была проверки гипотезы о возможности нарушения второго закона термодинамики на квантовом уровне. Конкретно вопрос стоял так: может ли время самопроизвольно обернуться вспять хотя бы для одной частицы, поведением которой управляют законы квантовой физики?
Оказалось, что это вполне возможно — хотя и при ряде условий. Например, вероятность успеха для системы из двух кубитов лишь около 80%, а для системы из трех — всего 49 %. Но Лесовик уже признал, что эксперименты выявили ошибки в алгоритмах, поэтому результаты могут быть многократно улучшены. И это открывает возможности для дальнейших прорывов в области квантовой физики.
Увы, перемещение во времени на квантовом уровне пока никакой пользы принести не может. Это сугубо научное достижение, которое интересно лишь профильным специалистам. Например, ученые хотят построить квантовый компьютер с функцией самопроверки, который сможет перемещать во времени контролирующий модуль. И вместо исправления ошибочных результатов компьютер будет просто перемещаться назад, вносить исправления и выполнять работу заново.]]></text>
</doc>
