<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Анализ ДНК останков из гималайского «Озера скелетов» лишь усугубил его загадку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Далеко в Гималаях, в индийской части этого горного массива, есть небольшое озеро Рупкунд. Второе его название «Озеро скелетов», потому что под поверхностью его воды скрываются костяные останки десятков, а по некоторым сведениям, и сотен людей. Места эти безлюдные и нет никак внятных версий о том, почему в одном месте оказалось столько погибших.
В 2010-ом генетик Кумарасами Тангарадж из Индийского центра клеточной и молекулярной биологии взялся секвенировать ДНК из некоторых костей и неожиданно столкнулся с проблемой. Почти сразу он обнаружил гены, которые никогда не встречаются у местных народов, хотя некоторые костяки однозначно были индийского происхождения. Пришлось заняться углубленным изучением всего генома образцов, что и затянуло исследование.
Тангарадж с коллегами выяснили, что минимум 14 скелетов принадлежат людям из региона Крита и южного Средиземноморья. Еще несколько останков – из Юго-Восточной Азии, ближе к Гималаям, но тоже далековато, с учетом расположения озера. Ученые дополнительно провели анализ изотопов из костей и зубов и нашли доказательства, что при жизни эти люди питались растениями, выросшими на грунте из восточной части Средиземного моря. То есть, это были путники, прибывшие издалека.
Но самое интересное выявило радиоуглеродное датирование. Если останки индийцев относились к 7-10 в.н.э, то кости пришельцев из далеких земель попали в озеро в 18-ом, а возможно даже в 20-ом веке. Они оказались здесь совсем недавно и это порождает еще больше вопросов. Кто были эти люди? Зачем они забрались сюда, так далеко в горы? Что их убило? Ответы на эти вопросы еще предстоит найти.]]></text>
</doc>
