<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[9 частей тела, в которых мы больше не нуждаемся]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В свете новостей о редакции генома людей идеи о косметической или даже функциональной трансформации тела уже не кажутся фантастикой. На днях в Бостонском колледже составили список из 9 рудиментов человеческого тела, некоторые из которых могут быть удалены без вреда для организма.
Аппендикс
Миллионы лет назад этот отросток кишечника помогал переваривать растительную пищу, богатую клетчаткой. С тех пор изменился и рацион человека, и его пищеварительная система, нужда в сложно устроенном кишечнике пропала. Аппендикс не несет пользы, а вот вред от него известен.
Длинная ладонная мышца
Примерно 3,2 млн. назад человек стал прямоходящим, способность лазить по деревьям перестала быть жизненно важной. Длинная ладонная мышца, palmaris longus, только для этого и нужна – сегодня она просто занимает место в теле.
Сверхмощные челюсти
Сегодня мы едим приготовленную пищу, которую и прожевывать не всегда надо. Больше нет необходимости в мощных челюстях, способных отрывать куски плоти, дробить орехи и кости. Удалять челюсть не надо, а вот сделать ее меньше и аккуратнее – достойная задача.
Мурашки на коже
Мышцы, которые заставляют поверхность кожи напрягаться и выпячивать волоски, называются Arrector pili. Они полезны для существ с обильным мехом – кошки вздыбливают шерсть ради устрашающего вида, дикобраз готовит иглы для драки. Практически безволосым людям от них нет никакой пользы.
Копчик
Для прямоходящих существ хвост не несет никакой пользы, даже немного мешает. Поэтому и от его рудимента, копчиковой кости, прока тоже немного. Когда-то человечество рассталось с хвостом, теперь пора довести этот процесс до конца.
Ушные мышцы
Мышцы, которые шевелят ушами, у нас еще есть, а вот контроль над ними давно утрачен. Да и нет необходимости — человеку обладает гибкой шеей и поворачивает голову в сторону опасности, не ограниваясь одними ушами. Возможность двигать ушами у некоторых людей сохранилась, но не дает ничего, кроме комического эффекта.
Пирамидальная мышца
Уже 20 % людей не имеет таких мышц, у остальных их две или менее. Они расположены в нижней части живота и никак не помогают в движениях тела, хотя косвенно могут влиять на внешний вид.
Мужские соски
Человеческие эмбрионы развиваются как женские — лишь на определенной стадии процесса под влиянием тестостерона они превращаются в мужские. Однако к тому времени у зародыша уже успевают сформироваться соски, которые не имеют в мужском организме никакой функциональной нагрузки.
Третье веко
Складка ткани, похожая на мембрану на глазах амфибий или птиц, которые с ее помощью прикрывают их от мусора. Приматы, от которых произошел человек, в своей массе ее утратили, а если третье веко и вырастает, управлять им и применять по назначению человек не может.]]></text>
</doc>
