<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В мире прошел первый в истории турнир по квантовым шахматам]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В рамках виртуальной конференции Q2B 2020 по квантовым вычислениям впервые в истории состоялся официальный турнир по «Квантовым шахматам». Победителем стал Александр Кубица из Amazon, который выиграл у Дуга Стрейна из Google. Последнему не хватило отведенного времени, чтобы провести нужные вычисления.
Автор этой игры – Крис Кэнтуэлл из Quantum Realm Games, который придумал ее, когда аспирантом изучал квантовую механику. Он хотел перенести сложные принципы квантовой физики в реальный мир, адаптировав их для какого-либо практического применения, но сохранив саму квантовую природу. Выбор пал на шахматы, как игру, где есть почти бесконечное количество ситуаций на поле, поэтому игрок должен уметь прогнозировать события и учитывать различные вероятности их наступления. Так же, как в квантовых вычислениях.
В этой игре правила для пешек остались неизменными, зато фигуры получили возможность делать «квантовые ходы» наряду с обычными. Например, можно переместить ферзя в суперпозицию, когда он с 50 % вероятностью находится на какой-либо из двух ячеек. Это выглядит, как если бы на одной игровой доске он был передвинут, а на другой остался на месте, но поскольку игрок не может видеть две доски сразу, все отображается условными знаками на одной. В этом и сложность для противника – попробуй вычисли, какого из двух ферзей в суперпозиции противник передвинет на следующий ход, а какой исчезнет?
Чтобы ориентироваться в квантовых шахматах, мало знать принципы суперпозиции, запутанности и интерференции, нужно развить интуитивное мышление о том, что происходит в квантовой мульти-вселенной. Как отмечает сам автор игры, он намеренно создал ее сложной, ориентированной на интеллектуалов и людей с развитым абстрактным мышлением. Вроде физика Стивена Хокинга, актера Пола Радда и режиссера Алекса Винтера, которые в 2016-м записали рекламный ролик для продвижения квантовых шахмат.]]></text>
</doc>
