<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[DARPA пытается замедлить биологические часы ради спасения жизни раненых на поле боя]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда дело доходит до тяжелых ранений на поле боя, все решают минуты. В связи с этим Агентство перспективных разработок DARPA приступает к реализации программы по изучению того, как с помощью молекулярной биологии можно замедлить скорости процессов внутри биосистем. Это позволит расширить возможности успешного восстановления раненых после тяжелых ранений.
Программа получила название «Biostasis». Дело в том, что подобные процессы встречаются в природе — например, у тигровой и лесной лягушек. Эти животные способны впадать в состояние криптобиоза – обезвоживания тканей при длительных неблагоприятных условиях. При этом обмен веществ в их организмах близок к нулю, что и позволяет им выживать.
Так, например, древесные лягушки, застигнутые морозом, могут буквально «замораживаться» на несколько дней, а после потепления вновь возвращаться к нормальному состоянию.
Еще один пример – тихоходки (tardigradа), крошечные беспозвоночные размером до 1,5 мм, обладающие уникальной способностью выживать в самых суровых условиях. Они выдерживают температуры от –272 до +150 °C. Им не страшен вакуум, гигантское давление воды на глубине более 4000 метров, а также нахождение длительное время без пищи и воды. В одном из исследований ученые Гарвардского университета пришли к выводу, что, вполне возможно, тихоходки доживут до «смерти» Солнца.
Механизмы выживания у этих животных различны, поэтому исследователи DARPA скорее всего сосредоточат свое внимание на общей способности организма выборочно «включать тормоза» при конкретных молекулярных процессах на уровне белка. При этом все процессы в организме должны «замедляться» гармонично, избегая нарушений при возвращении к нормальной «скорости».
Biostasis вначале затронет простые биохимические процессы, связанные, к примеру, с образованием антител. Далее исследования перейдут к клеткам и далее к системам всего организма.]]></text>
</doc>
