<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Болезнь Паркинсона можно распознать заранее по специфическому запаху]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В начале 80-х молодая медсестра Джой Милн обратила внимание на необычный запах мускуса от ее мужа. Через пару лет у него диагностировали болезнь Паркинсона, но тогда она не связала эти факторы. А еще через некоторое время Милн попала в отделение для пациентов с этой болезнью и вскоре уловила знакомый запах. Она долго пыталась привлечь внимание к этому открытию — и в 2012-ом ей предложили поучаствовать в эксперименте. Милн сумела по запаху одежды вычислить 11 пациентов с болезнью Паркинсона из 12.
С тех пор наука работает над тем, чтобы получить детектор этой болезни на основе анализа запахов человеческого тела. Предыдущие исследования показали, что у больных продуцируется интенсивная выработка кожного жира. А в новых работах ученые открыли несколько связанных с болезнью летучих молекулярных соединений. Им удалось синтезировать их достаточно много, чтобы Милн, которую пригласили в лабораторию, сумела распознать тот самый «запах недуга».
Милн также указала, что интенсивность запаха менялась в зависимости от лечения, которое получал ее муж. Он прожили вместе долгую жизнь, поэтому у нее накопился богатый опыт. Все вместе это станет ключом к созданию нового теста: увеличение концентрации жира, наличие в нем биомаркеров и изменение этих параметров относительно образа жизни и приема лекарственных препаратов пациентом. Сам факт взаимосвязи болезни и запаха уже доказан, осталось только изучить конкретные закономерности, чтобы создать детектор.
В перспективе данная методика поможет не только выявлять, но и лечить болезнь Паркинсона. Например, по изменению запаха врачи будут понимать, насколько эффективен выбранный курс лечения, как сказывается на пациенте применение конкретных препаратов и т.д. В совокупности, это поможет облегчить участь миллионов людей.]]></text>
</doc>
