<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЕКА заплатит $19000 добровольцу, который готов пролежать в кровати два месяца]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Немецкий аэрокосмический центр, как часть Европейского космического агентства, ведет поиски кандидатки для участия в новом эксперименте по длительному сну в условиях невесомости. Для этого подопытную поместят в специальную центрифугу на 60 дней и будут всесторонне изучать. За вознаграждение в размере почти $19 000 нужно всего лишь лежать. Правда, все остальное делать, фактически, запрещено.
Это не развлечение, а крайне неприятный, на грани переносимости, научно-медицинский опыт. Известно, что невесомость негативно влияет на организм человека, поэтому ученым очень важно изучить, как именно это происходит, чтобы научиться противостоять ее эффектам. В отличие от космонавтов на МКС, эксперимент на Земле можно прекратить в любой момент, плюс нет явной угрозы жизни, а потому можно отважиться подойти к самой грани выносливости человека. И даже перешагнуть ее – если доброволец найдется.
Женщине предстоит провести 60 суток в кровати внутри индивидуальной капсулы. Выйти нельзя, даже размяться и сделать зарядку – проблема. Сон, душ, туалет, прием пищи, прохождение тестов, занятия спортом, абсолютно все придется делать в кровати. Нет никакого выбора и шанса повлиять на экспериментаторов, придется выполнять их команды и даже есть только то, что предложат диетологи.
Всего в эксперименте должны принять участие 12 женщин и столько же мужчин, но начать решили именно с женщин, потому что те выносливее. И капризнее – личные поведенческие особенности тоже будут учитываться при тестировании. Требования к кандидаткам несложные: возраст до 55 лет, быть здоровыми, владеть немецким языком и иметь возможность провести два месяца в лаборатории под Кельном, с сентября по декабрь 2019-го.]]></text>
</doc>
