<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Андах нашли невероятное дерево возрастом 10 миллионов лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В науке нередко бывает, что случайное открытие переворачивает известные теории и вынуждает искать новые пути к истине. Свежий пример принесли итоги палеонтологической экспедиции на Альтиплано андино, высокогорное плато в Перу, едва изученное и полное загадок. Участники экспедиции обнаружили нечто невероятное – окаменелые останки огромного дерева, чей возраст оценивается в 10 миллионов лет.
Для справки: Андское плато относится к экосистеме «пуна» – это крайне засушливое высокогорье, усеянное солончаками, где скудных осадков едва хватает для роста травы. Местами встречаются кустарники, но деревья здесь не растут в принципе, не говоря уже о гигантах с диаметром ствола более метра. Именно такой и оказалась «невозможная» находка – для дерева таких размеров нужно очень, очень много воды. Даже больше, чем в регионе Амазонки.
Что интересно, экспедиция нашла много других следов древней растительности поменьше – кору, листья, пыльцу. И среди них доминируют образцы возрастом 5 млн лет, которые жили уже практически в условиях пуны. Важнее всего, что в тот момент плато уже располагалось на современной высоте – 3-4 км над уровнем моря. Но гигантское дерево выросло ниже, не выше 2 км, и в очень влажном тропическом климате. Как это возможно?
Рабочая версия выглядит так: за символический для планеты промежуток времени менее 5 млн лет эта местность в результате сейсмической активности вознеслась на целых две тысячи метров. Климат изменился радикально, осадки практически исчезли, старая экосистема вымерла, а новая с большим трудом формировалась в крайне неблагоприятных условиях. Этот тектонический сдвиг, резкий подъем, назревал десятками, если не сотнями миллионов лет, а произошел практически моментально, из-за чего даже очень живучие растения не успели адаптироваться к новым условиям. Однако пока это лишь теория, которая требует дальнейших исследований.]]></text>
</doc>
