<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Можно ли переместить Землю на новое место — и как это сделать]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После выхода китайского блокбастера «Блуждающая Земля» смелая идея перемещения нашей родной планеты привлекла интерес ученых и широкой публики. Тем более что, в отличие от фильма, необходимость в чем-то подобном может возникнуть гораздо раньше, чем Солнце начнет расширяться через 4-5 млрд. лет. Например, при дальнейшем усилении глобального потепления появится определенный смысл отдалить планету от звезды, чтобы предотвратить ее перегрев. Какие решения этой задачи может предложить современная наука?
Ионные двигатели вместо реактивных
В теории каждый запуск ракеты порождает импульс, который немного отталкивает Землю, но планета столь велика, что это остается незамеченным. Значит, если мы просто масштабируем явление, установим триллионы «толкателей», то сможем решить задачу. Проблема в том, что для работы им нужно столько топлива, что для перемещения Земли хотя бы к Марсу придется сжечь 85 % ее материи. Но если заменить реактивные двигатели на ионные, которые выбрасывают заряженные частицы со скоростью 40 км/с, то на такое путешествие хватит всего 13 % массы Земли – уже есть перспективы.
Кадры из к/ф «Блуждающая Земля»
Солнечный парус
Концепция солнечного паруса давно проработана, вопрос лишь во времени и трудозатратах – у человечества нет подходящего источника энергии, чтобы двигать целую планету. Самый мощный из проектируемых лазеров, 100 гигаваттный агрегат по проекту «Breakthrough Starshot», должен будет работать в течение 3 квинтиллионов лет (10 в 18 степени), чтобы создать необходимую тягу. Но можно задействовать свет самого Солнца – расчеты показывают, что для этого придется построить парус в 19 раз больше диаметра Земли. И даже в этом случае потребуются миллионы лет неторопливого движения, чтобы ощутимо изменить орбиту планеты.
Гравитационный маневр
Эту технологию мы тоже хорошо освоили, например, зонд «Розетта» дважды, в 2005-ом и 2007-ом, проходил вблизи Земли, чтобы ее гравитация придала ему нужный импульс. В поясе астероидов, а это совсем близко, между Марсом и Юпитером, полным-полно массивных объектов, которые не слишком трудно разогнать и направить к Земле. Каждый из них при пролете мимо планеты создаст небольшой импульс и если повторить этот маневр несколько миллионов раз, то мы получим желаемый эффект. Выгода здесь в том, что подобный импульс на порядки мощнее, чем любой двигатель, который человечество сможет смонтировать на самой планете – налицо колоссальная экономия средств.
Кадры из к/ф «Блуждающая Земля»
А что в реальности?
Если и возникнет проблема дальнейшего существования людей на Земле, то первый вопрос будет не как нам «переехать», а куда? Подходящих мест пока нет, самый оптимистичный вариант – колония на близком Марсе. Но и в этом случае гораздо проще построить флотилию космических кораблей и перевезти самих людей, не пытаясь двигать целую планету.]]></text>
</doc>
