<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Диета из красных водорослей может спасти планету от парниковых газов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Не вулканические извержения с выбросом миллионов тонн вещества в воздух, не работа сотен миллионов автомобилей с ДВС и не лесные пожары создают основной объем парниковых газов. Главный источник CO2 и парникового метана – это домашний скот. Так сложилось в ходе эволюции, что возможность питаться низкокалорийной травой достигается за счет работы множества микробов в многокамерных желудках крупных травоядных животных. А продукт жизнедеятельности этих микробов – тот самый метан.
По некоторым прогрессивным оценкам кишечные газы и отрыжка коров и овец генерируют около 50 % всех выбросов в атмосферу, и с этим нужно что-то делать. Вывести новые ГМО-породы, которые смогут питаться пластиком или опилками, не выделяя при этом метан, мировая наука не в силах. Зато свое решение предложила молодой химик Алексия Акбай из компании Symbrosia.
Еще в начале века канадский фермер Джо Дорган организовал сбор водорослей для последующего добавления в рацион своего скота. Он заметил, что от подобной еды они выглядят здоровее, а в сараях гораздо меньше пахнет. Акбай провела исследования и нашла оптимальную разновидность – красные водоросли Asparagopsis Taxiformis. Достаточно добавлять всего 2 % этих высушенных водорослей в корм овцам, чтобы снизить количество метана в их отрыжке на 65-70 %.
Эти данные получены в ходе практических экспериментов на нескольких фермах. Принцип действия водорослей основан на создании своего рода барьеров внутри желудка, которые не позволяют водороду и CO2 вступать в связь, в результате которой образуется метан СН4. При больших концентрациях относительно тяжелого метана он выводится из организма овцы через кишечные газы. Но если в желудке останется преимущественно легкий водород, от него легко избавиться при помощи естественной отрыжки.]]></text>
</doc>
