<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования опровергли эффективность диеты по группе крови]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование показало, что группа крови человека не влияет на потерю веса или кардиометаболическое здоровье организма в ответ на смену рациона. Диета по группе крови приобрела популярность в середине 1990-х с подачи натуропата Питера Д’Адамо. Она строится на постулате, что те или иные продукты по-разному влияют на организм в зависимости от группы крови человека. 
Например, I группа считается самой древней, ей обладали еще наши далекие предки, рацион которых состоял из пищи с высоким содержанием животных белков. Напротив, II тип считается группой более поздней, когда древний человек уже освоил земледелие, поэтому для нее подходит вегетарианство с минимумом красного мяса. Книга Д’Адамо «Eat Right for Your Type» в свое время разошлась тиражом в миллионы экземпляров, и остается популярной по сей день. Однако научных доказательств, подтверждающих действенность диеты, с момента ее появления так и не было представлено. 
Последнее опровержение дал эксперимент с 244 участниками с избыточным весом. Случайным образом их поделили на 2 группы – одна в течение 16 недель придерживалась веганской диеты, у второй изменений в режиме питания не было. Вывод: диета на растительной основе ускоряет метаболизм на 20%, что приводит к повышенной чувствительности к инсулину и потере веса. Чего не скажешь о контрольной группе.
Вторично изучался эффект диеты на основе группы крови участников. Если бы ее рекомендации были верны, растительный рацион оказался бы более действенным для половины испытуемых со II группой крови и менее для I группы. Кроме очевидного показателя потери веса, рассматривался уровень липидов в крови и гликемический баланс для оценки общего состояния организм. Никакой разницы в параметрах испытуемых обнаружено не было. 
Исследователи пришли к заключению, что все группы крови в равной степени выигрывают от веганской диеты, основанной на потреблении фруктов и овощей, бобовых и цельнозерновых. Данные исследования были опубликованы в журнале Journal of the Academy of Nutrition and Dietetics.]]></text>
</doc>
