<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые заявляют: данных об эффективности вакцины Pfizer пока катастрофически не хватает]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Едва представители компании Pfizer в понедельник триумфально сообщили об эффективности созданной ими вакцины против COVID-19, как их высказывания сразу же подверглись серьезной критике. Замечания лежат не в политической или экономической плоскости, а относятся сугубо к тонкостям лечения инфекционных заболеваний. Главный критик – Уильям Хазелтин, президент Access Health International, профессор из Гарварда, основатель нескольких медицинских компаний.
Хазелтин первым делом указал, что в Pfizer лишь заявили об эффективной иммунизации 94 пациентов, но не предоставили никакой статистической информации. Кто эти люди, в какой стране они живут, какой образ жизни ведут? Старики или молодежь, имеют ли хронические болезни или нет? Врачи не могут оценить препарат, не зная этих важнейших данных.
Второе важное замечание: какие результаты получили в контрольной группе, которой давали плацебо? Каковы данные по разнице симптомов у пациентов с вакциной и плацебо, какими были графики приема препарата, где описания персональных побочных эффектов? В текущем виде заявление Pfizer выглядит как ободряющий клич, пока не более того. Но все это не идет в сравнение с главным вопросом – какова ситуация с бессимптомными носителями коронавируса, получившими вакцину?
Это принципиальный момент, ведь понятие иммунизации вовсе не означает избавление от вируса полностью. Это значит, что привитый человек может являться бессимптомным носителем и продолжать заражать окружающих. Таким образом, эффективность вакцины Pfizer в 3й фазе испытаний вселяет надежду, но данных пока еще слишком мало.]]></text>
</doc>
