<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дикие свиньи эволюционируют и учатся применять инструменты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В парижском зоопарке уже несколько лет продолжается спонтанный эксперимент по наблюдению за тем, как свиньи осваивают орудия труда. Все началось в 2014-ом, когда зоолог Мередит Рут-Бернштейн заметила странность – висайская бородавчатая свинка по кличке Присцилла целенаправленно схватила кусок коры и начала рыть им землю. Это совершенно дикое животное, которое никогда не подвергалось дрессировке и не могло ни у кого научиться такому поведению.
Современная наука ставит свиней по уровню интеллектуального развития довольно высоко, как шимпанзе и собак. И для них вполне нормально осваивать различные трюки и команды, при условии, что кто-то будет целенаправленно их обучать. Но самостоятельное применение посторонних предметов с конкретной целью – такое ученые наблюдают впервые. Они установили наблюдение за Присциллой и оно принесло противоречивые результаты.
Свинья действительно использует кору для рытья ям, примерно раз в полгода, перед рождением поросят. Яма неглубокая, она засыпается листьями и становится логовом. Прочие взрослые свиньи в вольере так не поступали, однако на второй год некоторые из подросших детей Присциллы тоже стали подбирать палки и кору для рытья ям. Самое интригующее в том, что это не обеспечивало им никакого преимущества перед использованием собственных копыт – зачем же свиньи это делали?
Ученые устраивали свиньям провокации, прятали палки и подкладывали вместо них другие, кривые и неудобные. Они также оставляли в вольере маленькие лопатки, которыми свиньи могли бы воспользоваться. Но те их игнорировали, было всего две попытки копать лопаткой, после чего животные вернулись к излюбленным палкам. Наблюдение за этой спонтанной эволюцией свинок продолжаются.]]></text>
</doc>
