<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Во Франции разработали идеальный виртуальный труп для обучения будущих врачей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Студенты медицинских университетов по всему миру испытывают серьезную нехватку трупов для изучения. И это притом, что благодаря улучшению коммуникации между медицинскими заведениями объемы невостребованных частей тел снизились до минимума. Отчасти проблема обусловлена успехами трансплантологии – люди предпочитают продавать свои органы, а не завещать тела образовательным учреждениям.
Однако учить молодых врачей на чем-то все же нужно, поэтому в Медицинском университете Монпелье обратили внимание на виртуальные технологии. Команда под руководством профессора Гийома Каптье разработала два образца цифровых трупов, которые на сегодня являются самыми лучшими, детализированными и точными в мире. Потому что сделаны с натуры.
Работа ведется в сотрудничестве с компанией Artec 3D, которая создала трехмерный сканер. Реальный труп последовательно препарировали, снимая ткань слой за слоем – кожа, мышцы, артерии и т.д., всего восемь уровней. На каждом этапе сканер создавал цифровые образы слоя, которые затем в специальном программном обеспечении собирались воедино. Теперь в распоряжении медиков есть модель, которая реалистично реагирует на то, на какую глубину введет скальпель врач и какой ширины он сделает разрез.
На текущем этапе созданы модели двух базовых частей тела, шеи и таза, на очереди сканирование и оцифровка бедер и конечностей трупа. Перед командой постоянно возникают сложности, связанные с различной прозрачностью материи для сканера и с мелкими деталями, поэтому проект продвигается медленнее, чем хотелось бы. Первые виртуальные вскрытия студенты смогут провести не ранее, чем в конце текущего года.]]></text>
</doc>
