<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Укус американского клеща вызывает неизлечимую аллергию на красное мясо]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом десятилетии авторитетный американский аллерголог Скотт Комминс был одним из первых, кто описал приобретение аллергии «альфа-гал»(α-Gal) из-за укусов клещей вида Lone Star. Тогда ему было известно всего несколько десятков случаев на весь мир, но сегодня Комминс с нескрываемым ужасом констатирует: только в США зарегистрировано более 5000 заразившихся людей. И лекарства от этой хвори нет.
«Альфа-гал» – специфический сложный углевод, который вырабатывается в организме многих млекопитающих, но не человека. По умолчанию он неопасен для людей, однако специалисты констатируют, что после пребывания внутри клеща углевод каким-то образом меняется, и человеческая иммунная система начинает воспринимать его как агрессора, со всеми вытекающими последствиями. Это только теория, которая помогает примерно понять, откуда исходит опасность.
Клещ, отобедав альфа-галом из крови коровы, передает его опасную модификацию человеку и у того образуется аллергия на этот углевод. Теперь любое красное мясо, включая свинину, плюс молочные продукты, организм принимает за токсин и начинает с ними яростную борьбу. Тошнота, отеки, удушье, расстройство желудка и т.д., — состояние представляет собой комбинацию симптомов аллергии и тяжелого пищевого отравления. Смертельных случаев пока не зафиксировано, а вот госпитализировать пришлось уже тысячи пациентов.
Мороженое и привычный творожок – и те попадают в сферу риска. До самого конца жизни, так как современная медицина не может предложить никакой помощи, кроме рекомендаций по воздержанию. Что еще хуже, эта аллергия относится к трансмиссивным заболеваниям, число которых в период 2004-2016 на планете утроилось. Причина кроется в глобальном потеплении и увеличении времени активности клещей в году, а дальше будет только хуже, предупреждают специалисты.]]></text>
</doc>
