<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Коралловые рифы помогают проектировать идеально оптимизированные промышленные здания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вопросы использования земли в густонаселенных мегаполисах и странах с малой территорией стоят так остро, что проектировщики готовы черпать идеи откуда угодно, если это работает. Один из таких источников вдохновения архитекторов – коралловые рифы. Ранее их считали просто сложной подводной структурой, но последние исследования показали, что кораллы по мере роста целенаправленно выстраиваются в оптимальную конфигурацию для наиболее эффективного выживания биома.
Исследователь Санчо Сальседо из Университета Алькала-де-Энарес (Испания) еще в 2013 году обратил внимание на закономерности в строении кораллов и начал разработку алгоритмов для его моделирования. Подобно офисному или производственному комплексу, риф должен иметь места для размещения крупных и мелких живых существ, пути их перемещения, входы-выходы, подобие системы вентиляции и освещения. И все это располагается крайне компактно, потому что на морском дне или склоне скалы совсем немного подходящих мест. В коралловых рифах живет множество видов существ и в ходе эволюции кораллы выработали определенный механизм идеальной планировки.
При помощи коллег из Университета Кордовы Сальседо удалось разработать систему проектирования, которая создает общие и поэтажные планы промышленных строений. Здесь учитываются размеры оборудования, производимых изделий, сложность их транспортировки между цехами, цикл производства, требования к экологии, численность персонала, требования к его безопасности. Можно настроить объект с оптимизацией по заданному параметру – например, прибыли или скорости работы.
Самая последняя разработка добавляет к общему алгоритму инструмент субъективного контроля. Программа может решить, что посадить слесарей в тесное помещение без окон и микролимата – отличная экономия средств. Чтобы не допустить этого, нужен контроль со стороны заказчика-человека, который внесет правки. Это усложняет проект, но он все еще сохраняет эргономику и финансовую выгоду.]]></text>
</doc>
