<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Алгоритм симуляции человеческого мозга уже существует, но ни один комьпютер не может его выполнить]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Интернациональная группа исследователей из Японии, Германии, Норвегии и Швеции исполнила одно из заветных мечтаний просвещенного человечества. Они представили технический документ, который детально описывает алгоритм моделирования работы связей между нейронами и синапсами в человеческом мозге. В упрощенной форме это ключ к тому, чтобы воссоздать работу мозга на компьютере.
Нейрон – основная единица нервной системы, клетка с механизмом передачи информационного сигнала. Синапс – узел нейронов, место их связи для обмена информацией. Комбинация нейронов и синапсов образует структуру, которая порождает функциональность этой части мозга: память, обработка данных, принятие решений и многое другое. Моделирование всех таких возможных связей и анализ результата и является конечной целью нового алгоритма.
Одна беда, для этого требуется запредельная вычислительная мощность. Принято считать, что в мозге человека 1 млрд. соединений. Даже если описать каждый нейрон всего одним битом, симуляция целого мозга потребует объем памяти, в 100 раз превышающий объемы, которые используются в современных суперкомпьютерах. На практике все это добро нужно еще и соединить воедино для совместной работы, а это – дополнительные мощности.
В итоге реализация разработанного алгоритма пока невозможна, но заслуга команды исследователей в том, что их модель мозга сделана «экстремально масштабируемой» и на открытом исходном коде. И по мере роста вычислительных мощностей будет все проще добиться симуляции работы мозга, пока однажды мы не достигнем 100 %. И вот тогда человечество вступит в новую фазу своего развития.]]></text>
</doc>
