<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нейросеть оказалась способна решить знаменитую проблему трех тел, что еще больше запутало ученых]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная команда ученых из Университета Эдинбурга, Кембриджа, Сантьяго и Лейдена сообщила о противоречивом успехе в деле решения знаменитой проблемы трех тел. Классическая задача в небесной механике, которая якобы не имеет решений, была решена нейросетью много раз подряд, правда в упрощенном виде. Но изучение ее решений привело к выводу, что великие умы обманули сами себя.
Краткая справка: проблема трех тел – одна из задач небесной механики, состоящая в определении относительного движения трех тел, взаимодействующих по закону тяготения Ньютона (например, Солнца, Земли и Луны). Задача чрезвычайно сложна и, как считается, в общем виде нерешаема.
До появления суперкомьютеров никто из математиков всерьез не брался за решение проблемы трех тел, за исключением нескольких частных случаев. Все известные решения на сегодня строятся на серьезных ограничениях, упрощающих исходные условия. Ученые решили отойти от них и разработали нейросеть для поиска решений задачи в чистом виде. Для ускорения процесса ей выделили в качестве помощника суперкомпьютер, который выполнял массу рутинных вычислений, решая составленные нейросетью уравнения.
В данном случае нейросеть вела себя как творческий человек – она перебирала и проверяла варианты решений на интуитивном уровне, а не путем поэтапного анализа. Точнее, так задумывалось, но когда создатели системы увидели, с какой легкостью она решает задачу, они засомневались. После долгого анализа они пришли к выводу, что «творческие» решения нейросети мало отличаются от результатов, которые может выдавать суперкомпьютер, действующий методом простого перебора вариантов.
Это похоже на новый парадокс. У нейросети была свобода выбора, но в ходе решения задачи она самостоятельно пришла к тем же выводам, что и математики прошлых эпох, стала мыслить подобно им. Значит ли это, что человеческий разум в принципе не может решить проблему трех тел? Или ее решение как раз и сводится к обязательному упрощению исходных условий до нормы, в которой привык существовать и мыслить человек?]]></text>
</doc>
