<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему обычную муху так сложно убить]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Назойливая муха» – это словосочетание знакомо каждому. Как только мы слышим ее неприятное жужжание, первое, что нам приходит в голову – немедленно найти мухобойку, или на худой конец обычный свернутый в трубочку журнал, чтобы как можно быстрее ее прихлопнуть. Однако далеко не всегда наша «охота» бывает удачной. Проявляя какое-то невероятное чутье, насекомое покидает «место посадки» буквально за мгновение до смертельного удара.
Группа ученых опубликовала в журнале Procceeding of the Royal Biological Sciences результаты исследований, посвященных уникальной способности мух из подгруппы Calyptratae (куда входят и домашние мухи Musca domestica) избегать опасности.
Сверхманевренность и скорость полета мухам обеспечивают «модифицированные» задние крылья, в процессе эволюции превратившиеся в крошечные отростки. Во время полета они вибрируют, помогая насекомым стабилизировать тело. Информация о каждом изменении положения тела немедленно передается крылья.
В процессе исследований были задействованы высокоскоростные камеры, способные снимать со скоростью 3000 кадров в секунду. Подопытными стали мухи сразу нескольких видов. Как оказалось, на опасность мухи Calyptratae реагировали в пять раз быстрее, чем их сородичи других видов – на взлет им требовалось всего лишь 0,007 секунды и всего один взмах крыльев.
На следующем этапе подопытным мухам ввели анестетики и удалили половые органы. В результате Calyptratae стали тратить значительно больше времени на взлет, в то время как у мух других видов это показатель остался на прежнем уровне. А при удалении крыльевых отростков у Calyptrae оказалась нарушенной устойчивость при взлете.
Однако даже несмотря на это мухи обладают поистине фантастической маневренностью, до которой не дотягивают и лучшие современные истребители. Так, мушки-дрозофилы способны изменять направление полета всего за 1/100 секунды, то есть в 50 раз быстрее, чем успевает моргнуть человеческий глаз.
А еще у мух прекрасное зрение, с помощью которого они выстраивают свои «противоударные» маневры. В статье, опубликованной в 2008 году в журнале Current Biology, сообщалось, что плодовые мушки, получив визуальное предупреждение об опасности, примерно за 200 миллисекунд до взлета принимают определенную позу и точно выстраивают маршрут полета в безопасную точку.]]></text>
</doc>
