<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Загадочные головные боли на Кубе — теперь жертвами стали канадские дипломаты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Канадское правительство объявило, что вдвое сократит число дипломатов в посольстве на Кубе после того, как уже 14 канадцев испытали на себе загадочные головные боли.
Впервые неизвестная болезнь поразила нескольких сотрудников американского посольства в Гаване в 2016 году, что впоследствии негативно сказалось на и без того натянутых отношениях между Кубой и США. Последний случай произошел в декабре, но уже с «участием» канадского дипломата. Симптомы включают в себя головокружение, тошноту, чувство тревоги и головные боли.
Медицинские эксперты из США, имевшие доступ к пострадавшим, подтвердили наличие незначительных головных болей и описали их как «повреждение мозговых сетей, не связанное с травмами головы».
В сентябре 2017-го и в марте 2018 года правительство США объявило об отъезде большей части работников посольства на Кубе. Канада какое-то время воздерживалась от подобных шагов, предпочитая выяснить причины случившегося совместно с кубинскими властями. Однако в апреле 2018 года правительство страны вначале запретило канадским дипломатам привозить семьи, а в прошлую среду сократило количество персонала посольства с 16 до восьми.
Несмотря на все усилия, причины странной болезни так и не выяснены. Некоторые эксперты не исключают, что это могут быть микроволновая печь, звуковое оружие, неисправное оборудование для наблюдения, химические вещества, вирусы.
В свою очередь, в конце 2017 года кубинские ученые высказали предположение, что причиной головных болей могли стать ямайские полевые сверчки (Gryllus assimilis). «Сверчковую» версию поддержали некоторые ученые. По их мнению, виновником мог стать индийский короткохвостый сверчок (Anurogryllus celerinictus), что также не внесло ясности в эту историю. Что же все-таки стало причиной странной болезни, по-прежнему остается загадкой. Однако, как только инцидент в американском посольстве на Кубе был предан огласке, аналогичная жалоба поступила от дипломатического корпуса США в Китае.]]></text>
</doc>
