<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Эфиопии найден важнейший город древней могущественной цивилизации Аксум]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для многих современных историков название «Аксум» мало что скажет, а между тем это была одна из величайших и древнейших цивилизаций восточной Африки. Настолько, что с нею считался даже Древний Рим, для которого аксумские города были торговыми воротами в Индию. Самый главный из них, утерянный Бета Самати, совсем недавно обнаружили археологи.
Одной из причин малоизвестности Аксума стала природа – при раскопках Бета Самати выяснилось, что за многие столетия строения города ушли под землю более чем на 3 м. Огромный, шумный и густонаселенный порт на Красном море уже давно, буквально, исчез с лица земли. В 1970-е в районе Йехи, на территории современной Эфиопии, проводились поиски аксумских городов, но закончились ничем. И лишь волею случая в 2011-ом местные жители обратили внимание ученых на странные находки в близлежащих холмах.
По итогам четырех сезонов раскопок удалось установить, что Бета Самати продолжал играть роль регионального центра и после распада Аксума. Именно здесь христианство впервые стало официальной религией, но с языческим орнаментом – на это указывают особенности найденной базилики. Здесь в одном культурном слое найдены типичные резные фигурки зверей и черный каменный кулон с христианским крестом и надписью «Почитаемый».
Установлено, что в 615 году в Бета Самати стали массово мигрировать мусульмане, а вскоре под давлением молодых исламских государств древняя цивилизация утратила свое влияние в регионе Красного моря и исчезла. Но, судя по количеству найденных на раскопках артефактов и драгоценностей, процесс носил мирный характер. Город Бета Самати не был разрушен и разграблен, а потому ученые надеются найти здесь еще множество интересных артефактов.]]></text>
</doc>
