<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нобелевская премия 2018 по медицине присуждена за открытие иммунотерапии рака]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международный комитет объявил лауреатов Нобелевской премии 2018 года в области медицины: ими стали Тасука Хондзе и Джеймс Эллисон. Независимо друг от друга еще в 90-е годы они начали изучать особую категорию белков, которые тормозили работу иммунной системы человека. В ходе исследований ученые наши способы повлиять на эти процессы и направить мощь иммунитета на борьбу с раковыми клетками.
В нормальном состоянии по всему пространству человеческого тела постоянно курсируют армии T-клеток, своего рода разведчиков иммунной системы. Они ищут чужеродные живые формы, как то: вирусы, бактерии, раковые клетки, чтобы тут же прикрепиться к ним и подать сигнал тревоги. T-клетки в данном случае выступают маячками для наведения на цель, а организацией атаки занимаются особые белки – Эллисон изучал CTLA-4, а Хондзе работал с PD-1. Эти белки ограничивают удар иммунной системы по цели, чтобы он не вышел слишком мощным и не повредил окружающим нормальным клеткам.
Проблема в том, что слабым ударом раковые клетки не победить, это как раз тот случай, когда лучше перестараться, чтобы ценой малых жертв спасти организм в целом. Хондзе и Эллисон искали и нашли способы блокировать работу искомых белков, чтобы те перестали ограничивать иммунный ответ. Разница только в подходах – в одном случае вещества-ингибиторы белка доставлялись в нанокапсулах к опухолям, а в другом белок переставал воспроизводиться вообще из-за коррекции генома при помощи CRISPR.
Все вместе стало основой для нового и крайне перспективного направления в медицине: онкологическая иммунотерапия. Если человек действительно научит свой организм атаковать раковые клетки, пусть и по команде извне, это может стать переломным моментом в борьбе с онкологическими заболеваниями. Оба ученых более чем заслужили уважение научного сообщества и свои Нобелевские премии.]]></text>
</doc>
