<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые случайно открыли бактерию, поедающую металл]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Микробиологи Калифорнийского технологического института обнаружили необычные бактерии, питающиеся марганцем. Примечательно, что их существование было предсказано более века назад.
Исследование показало, что бактерии используют марганец для преобразования СО2 в биомассу. Данный процесс носит название хемосинтеза. Ранее ученым уже было известно о существовании бактерий и грибов, способных окислять марганец или лишать его электронов. На этом основании они предположили, что могут существовать и неизвестные микробы, использующие данный процесс для своего роста.
Один из участников исследований профессор Джаред Ледбиттер обнаружил хемосинтезирующие бактерии на стеклянной банке, которую он забыл помыть перед отъездом, после чего она пролежала в течение нескольких месяцев до его возвращения.
Внимание Ледбиттера привлек необычный черный налет на банке, который оказался окисью марганца, произведенной неизвестными бактериями, которые, по всей видимости, попали на ее поверхность с водопроводной водой.
Марганец – один из наиболее распространенных на Земле химических элементов. Оксиды марганца (MnO2) представляют собой темное комковатое вещество, которое встречается в почвенных отложениях, а также в водораспределительных системах.
Результаты исследований помогут понять процесс формирования особых марганцевых образований – конкреций, которыми покрыта значительная часть морского дна. Эти сферические образования, иногда достигающие размера грейпфрута, были впервые описаны в 70-х годах XIX века. В последние годы горнодобывающие компании разрабатывают планы их добычи, поскольку они могут содержать редкие металлы.]]></text>
</doc>
