<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Климатические сдвиги скоро изменят цвет Мирового океана]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нынешнее прозвище Земли, как «голубой планеты», утратит свою актуальность уже через несколько десятилетий. Прямой виной тому — изменения в объемах популяции и условиях распространения фитопланктона в Мировом океане, присутствие которого окрашивает воду в разные цвета. Не исключено, что уже к концу текущего века орбитальные спутники будут видеть «пятнистые» моря и станут пристально следить за размерами и формой этих пятен.
Фитопланктону для жизни нужен не только солнечный свет, но и углекислый газ, плюс питательные вещества, растворенные в воде. Их соотношение во многом зависит от состояния течений, темпов перемешивания разных по глубине слоев воды и объемов поглощенных этой средой выбросов. Микроорганизмы весьма чутко реагируют на изменения эко-системы и способны плодиться колоссальными темпами, поэтому даже сезонные колебания становятся хорошо заметными.
Чем больше фитопланктона, тем лучше водная среда отражает свет и со стороны выглядит зеленой. Средняя концентрация этих животных дает голубой цвет, пустые от планктона холодные и глубокие воды выглядят синими. При потеплении климата на 3 градуса от нормы, а сейчас эта величина составляет уже почти +1,5 градуса, прогнозируется многократное и повсеместное изменение цвета океанов и морей. И это станет важнейшим маркером развития аквакультуры будущего.
Ученые разработали концепцию спутников-наблюдателей, которые смогут отслеживать изменение окраса морей и направлять туда либо рыболовные флотилии, либо инспекцию, либо мусоросборщиков. Ведь где планктон, там и рыба, и прочая полезная живность, но некоторые виды морепродуктов, наоборот, предпочитают свободные воды. А еще изменения в концентрации планктона косвенно указывают на сбои в процессе круговорота углерода в эко-системе планеты, что требует, как минимум, пристального изучения, а как максимум — незамедлительных действий.]]></text>
</doc>
