<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Три совета по игре в «Мафию» от эксперта-криминалиста]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Всемирно известная и заслуженно любимая игра для посиделок «Мафия» была создана в 1987-ом в СССР. Изначально это был искусный психологический эксперимент между студентами МГУ, который привел к неожиданному результату – людям захотелось поиграть в лжецов, чтобы победить остальных. Игра не требует никаких специальных навыков от игроков, однако крайне интересна экспертам по разработке искусственного интеллекта, используемых в игровых проектах. По той же причине – очень заманчиво научить машину обманывать игрока, а не просто действовать по заданному шаблону.
Создатель оригинальной игры, Дмитрий Давыдов, рассказывает о сотнях изученных им стратегий, но ни одна из них не имеет долгосрочных перспектив. По сути, все сводится к лжи – надо лгать, чтобы защитить себя, и распознавать ложь других. Памела Мейер, эксперт-криминалист по мошенничеству, дает три совета, как это сделать.
Совет №1: Следите за веками, а не глазами. При обычном диалоге глаза собеседников встречаются 30-60 % всего времени разговора, это естественно. А хорошие лжецы умеют контролировать взгляд, чтобы избежать обвинения в том, что они «отводят глаза». Однако во время лжи частота моргания существенно меняется (становится больше или меньше), что весьма заметно.
Совет №2: Следите за тем, как люди тянут время при ответе. Замешательство даже на миллисекунду способно выдать ложь, потому что лжецы вынуждены думать прямо во время беседы. Не так трудно автоматически произнести шаблонную фразу, чтобы выгадать для себя толику времени на осмысление ситуации. Но тем самым лжец-болтун зачастую себя выдает. Обращайте внимание, если кто-то из собеседников повторяет заданный ему вопрос или другим способом тянет время с ответом.
Совет №3: Ищите микроэкспресии. Микроэкспрессия – это мимолетное, спонтанное выражение реальной эмоции, которое может длиться всего 1/25 секунды. Например, когда другой игрок озвучил ошибочный аргумент, лжец может непроизвольно ухмыльнуться или нахмуриться. Это может произойти в любой момент, поэтому нужно наблюдать за всеми постоянно. И важна симметрия – искренние эмоции обычно отражаются на нашем лице симметрично, а вот лживая улыбка чаще делается одной стороной лица.]]></text>
</doc>
