<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые исследуют гигантский «кратер Батагайка» в Восточной Сибири]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-06-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Верхоянском районе недалеко от якутского поселка Батагай существует гигантский кратер необычной формы. Геологи обнаружили его четверть века назад и до сих пор не могут точно определить природу его происхождения, а среди местных жителей он почему-то сразу стал пользоваться дурной славой «ворот в ад».
Сегодня его называют «кратер Батагайка». Это огромная воронка глубиной 120 метров, ежегодно увеличивающаяся на 20 метров и переходящая в гигантскую трещину длиной более 1,5 км. Жители окрестных поселков боятся приближаться к нему из-за чудовищных звуков, вызванных, по всей видимости, осыпающимся грунтом.
Однако то, что у одних вызывает мистический ужас, у других — а именно ученых – естественный интерес. Для них – это еще одна уникальная возможность узнать что-то новое о прошлом и будущем Земли. Якутия, как известно, одно из самых холодных мест нашей планеты. В ходе недавней экспедиции выяснилось, что возраст местной вечной мерзлоты насчитывает около 200000 лет.
По мнению доктора Джулиана Мертона из университета Сассекс, образование кратера и его рост связаны с таянием вечной мерзлоты. За последние десятилетия в Сибири образовалось множество подобных кратеров. Это уже не первая экспедиция британского ученого в Якутию, где он совместно с сотрудниками Северо-Восточного федерального университета изучает загадочное явление природы.
Так ученым удалось обнаружить останки древних животных – бизонов, лошадей, лосей, мамонтов и оленей, обитавших здесь около 4,5 тыс. лет назад. Помимо этого, объектами изучения для них стали вечная мерзлота, осадочные слои, характер изменения ландшафта и последствия этого для будущего планеты.]]></text>
</doc>
