<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Генетики разработали новую методику расчета возраста собак, и это не «х7»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[При расчете возраста собак исторически принято использовалось соотношение 1:7, означающее, что один человеческий год жизни соответствует примерно семи собачьим. Однако, как показали исследования, такая методика не соответствует действительности.
Группа ученых медицинского факультета Калифорнийского университета в Сан-Диего (UCSD) совместно со специалистами-генетиками разработали новую, более точную методику «перевода» собачьих лет в человеческие с использованием скорости молекулярных изменений в ДНК собак. Объектом исследований стали образцы крови, взятые у 105 лабрадоров в возрасте от нескольких недель до 16 лет.
Ученые попытались раскрыть закономерности изменений химических маркеров в ДНК собак, обусловленные возрастом. Важным инструментом при определении физиологического возраста людей стала эпигенетика, и команда UCSD решила использовать ее и в отношении собак. Анализ крови 105 лабрадоров позволил выявить особенности изменения метилирования, на основании которых удалось составить более точную картину их физиологического возраста.
Выявленные закономерности у собак исследователи сравнили с человеческими, в результате чего пришли к выводу, что возрастные соотношения между ними далеко не линейные: у собак быстрые возрастные изменения приходятся на молодой возраст, но потом по мере старения они замедляются.
Картина выглядит примерно так: годовалая собака больше напоминает человека в возрасте 30 лет, но никак не семилетнего ребенка. В то же время четырехлетняя собака больше соответствует возрасту 52-летнего человека, однако к семи годам процесс собачьего старения значительно замедляется.
По мнению ученых, недостаток данного конкретного исследования состоит в том, что в нем были задействованы собаки только одной породы, поэтому их необходимо продолжить.]]></text>
</doc>
