<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследования доказывают: для борьбы с пандемией нужно не закрывать границы, а расселять города]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователь Массимилиано Занин из Института междисциплинарной физики и сложных систем в Испании представил новую концепцию борьбы с эпидемиями. Вместе с коллегами он провел 10 000 симуляций развития ситуации, когда власти не закрывают очаги заражения, а разрешают одностороннюю миграцию оттуда. Результат оказался провокационный – тысячелетний опыт противостояния инфекционным заболеваниям исчерпал себя.
Классическое решение проблем с инфекциями по средневековому образцу заключалось в изоляции зараженного населенного пункта, а «там как повезет». Современные методы гуманнее, но основа та же – закрыть границы, сначала внешние, а потом внутренние, и тоже ждать.
Испанские ученые предлагают иной метод: расселять крупные города, перемещая людей в сельскую местность. Движение организуется только в одном направлении, на дорогах выставляются блокпосты, которые пропускают только здоровых, а инфицированных возвращают в города. Всех отфильтровать не смогут и уровень зараженности в деревнях поднимется, зато общий показатель по стране сильно снизится.
Предположим, что изначально 90 % людей живет в городах, 10 % в деревнях, и мы видим вспышку болезни с прогнозом заражения 35 % населения в течение нескольких месяцев. Если оставить множество здоровых людей в физической близости с малым количеством инфицированных, это создает очевидный риск. А вот если позволить им сбежать от опасности и укрыться в сельской местности, то моделирование Занина показывает снижение заражения сразу на треть, до 23 %. Это вовсе не панацея, но достойный повод обсудить новые стратегии действий в условиях пандемии.]]></text>
</doc>
