<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международный проект БиоГеном создаст генетическую библиотеку всех животных планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Профессор Харрис Левин возглавил группу из 23 экспертов, которые разработали и продвигают концепцию «БиоГенома» (Earth BioGenome Project). Это глобальный проект по изучению и упорядочению ДНК абсолютно всех эукариотов на Земле. Другими словами, ученые хотят выяснить, как устроены и функционируют на генетическом уровне все высшие формы жизни на нашей планете.
На сегодня генетически секвенировано лишь 0,2 % от всех известных эукариотов, а их насчитывается примерно 1,5 млн. Но и такие крупицы знаний уже принесли огромную пользу – мы создаем и применяем лекарства вроде морфина или аспирина не наугад, как в Средневековье, а точно просчитывая их воздействие на организм. Технологии ГМО тоже не стоят на месте, и если ученым удастся декодировать все виды злаков, существующих на планете, человечество сможет вырастить «суперпшеницу», которая накормит будущие поколения.
Цена вопроса – $4,7 млрд., символические расходы, если смотреть на это с точки зрения создания планетарной библиотеки геномов, но непосильная ни для одного научного учреждения мира. Потребуется не менее 10 лет, большая часть из которых уйдет на проведение экспедиций в отдаленные уголки планеты. И еще нужно построить дата-центр с хранилищем данных емкостью не менее 200 петабайт.
Наградой за реализацию проекта БиоГеном станет создание новых отраслей деятельности и коренное изменение уклада жизни людей. Появится понятие биоэкономики, когда бедные ресурсами страны смогут процветать за счет выращивания новых видов продовольствия и растительного сырья и не быть зависимыми ни от поставок удобрений, ни от наличия техники.]]></text>
</doc>
