<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ирландские ученые сразились на бронзовых мечах во имя науки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых из Ирландии не смогла прийти к консенсусу по вопросам применения древних бронзовых мечей и решила отыскать истину в практическом эксперименте. Они заказали набор реплик мечей и устроили серию поединков, реконструируя различные ситуации в бою. Отмечается, что никто из ученых не пострадал, в отличие от их оружия, но как раз повреждения металла и были целью исследования.
Сплав меди и олова в силу своей простоты и доступности компонентов считается одним из старейших, но он не обладает прочностью, которая нужна боевому оружию. Чрезмерный износ делает такое снаряжение малопригодным для постоянного применения, поэтому и возникла гипотеза, что многочисленные находки мечей из Бронзовой эры относятся к церемониальному оружию. Но ученых смущают повреждения на найденных артефактах – мечами все же пользовались. Но как именно?
В ходе экспериментальных сражений бойцы старались бить в полную силу, в результате чего на лезвиях оставались зарубы, вмятины и прочие характерные следы. Ученые сравнили эти повреждения с археологическими находками и пришли к выводу, что древние мечи все же были боевыми. Более того, по характеру износа им удалось проследить общую и персональную эволюцию в применении клинкового оружия на рубеже I-II в.д н.э. на территории современной Ирландии.
Опытный боец не только применяет свое оружие, но и ухаживает за ним, бережет и ремонтирует. Он стремится минимизировать ущерб клинку, применяя разные виды блокировки. Проанализировав 2500 образцов, ученые установили, что уже в те времена при общем слабом развитии цивилизации существовали школы фехтования, в которых обучали сложным приемам боя для компенсации низкого качества оружия.]]></text>
</doc>
