<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые разработали стратегию выживания в «Игре престолов»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рейдар Листад из Австралийского института инноваций в области здравоохранения и его коллега Бенджамин Браун провели научное изыскание по сериалу «Игра престолов». Они задались целью изучить все аспекты смерти персонажей саги, чтобы научиться их прогнозировать. Так, вероятность гибели нового героя в первый час после появления в кадре превышает 14 %.
По результатам исследования выяснилось, что к концу седьмого сезона из 330 сколько-нибудь значимых персонажей погибло 186. Большинство – насильственной и крайне жестокой смертью, которой в достаточно многих случаях можно было избежать. Например, выбрав позор поражения и унижения, добровольную изоляцию или предательство. Именно гипетрофированная моральная гибкость главных героев, вроде Сансы Старк и Тириона Ланистера, и помогает им раз за разом успевать принимать не ту сторону, которой суждено проиграть и погибнуть.
Кривая выживания ключевых персонажей Игры Престолов, стратифицированная по полу (слева) и социальному статусу (справа)
Происхождение из знатной семьи, женский пол и удачливость – ключевые факторы выживания в мире Вестероса. Напротив, волею создателей сериала почти все облеченные властью мужчины отрицают идею прочного союза, равных прав и прощения оппонентов. Бесконечная вражда вокруг Железного трона порождает насилие и спрос на тех, кто может его творить более эффективно, чем прочие. И данное умение приходится постоянно доказывать, поэтому для мужчины-воина стратегии выживания в Вестеросе просто не существует.
Хоть мир «Игры престолов» и вымышленный, в его основе лежит средневековое европейское общество времен войн Алой и Белой розы, то есть, начала Эпохи возрождения. В мире уже есть понятия инфраструктуры, госсслужбы, юриспруденции, общего образования, медицины, социальных институтов и инвестиций в крупные общественные проекты. Но одним властителям не хватает ума осознать их ценность, а другим – времени на проведение реформ. Если бы это удалось, необходимость добиваться целей военным путем минимизировалась, и шансы выжить в Вестеросе возросли бы многократно для всех категорий людей.
Кривая выживания ключевых персонажей Игры Престолов, стратифицированная по тому, менял ли герой сторону в конфликте (слева) и насколько ярко он представлен в экранизации (справа)]]></text>
</doc>
