<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Выращенные в лаборатории кровеносные сосуды обещают прорыв в борьбе с диабетом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группе ученых из Университета Британской Колумбии (UBC) удалось вырастить в лабораторных условиях кровеносные сосуды человека из стволовых клеток. Этот успех может стать началом гигантского скачка в борьбе с целым рядом заболеваний – в частности, болезнью Альцгеймера, раком и диабетом.
Эмбриональные стволовые клетки человека обычно выращивают из пожертвованных добровольцами эмбрионов на ранней стадии развития. Яйцеклетки искусственно оплодотворяются, после чего им в течение четырех-пяти дней дают возможность развиться в примитивный зародыш, из которого и получают стволовые клетки.
Исследователи из UBC во главе с доктором Йозефом Пеннингером использовали стволовые клетки для выращивания органоидов, в частности, кровеносных сосудов человека. Затем органоиды были имплантированы мышам. Удивительно, но на протяжении шести месяцев клетки развивались в структуры, очень напоминающие кровеносные сосуды человека, включая артерии и капилляры, вплоть до молекулярного уровня.
По оценкам ученых, сегодня в мире насчитывается до 420 млн. больных диабетом, одним из симптомов которого является все еще необъяснимое расширение мембраны, окружающей кровеносные сосуды. Деформация сосудов приводит к сокращению поступления кислорода и питательных веществ к клеткам и тканям, увеличивая тем самым риск сердечных приступов, слепоты и почечной недостаточности.
Благодаря исследованиям на выращенных из стволовых клеток сосудах, ученые констатировали, что ни один из существующих противодиабетических препаратов не оказывал положительного воздействия на эти сосудистые изменения. В итоге им удалось обнаружить ингибитор фермента, который предотвращает утолщение стенок кровеносных сосудов, подсказывая возможные пути лечения.]]></text>
</doc>
