<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Английский Стоунхендж изначально был построен в Уэльсе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые и энтузиасты уже не раз опровергали скептиков, которые недоумевают, как в древности люди без машин могли перемещать огромные каменные глыбы для постройки исторических монументов. Свежий пример пришел из Уэльса (Великобритания), где британские археологи нашли доказательства, что легендарный Стоунхендж изначально был построен в холмах Пресели. Спустя сотни лет его разобрали и переместили за 200 км на равнину Солсбери, где собрали заново.
Стоунхендж – памятник непостоянству человеческой цивилизации, за первую 1000 лет существования его несколько раз перестраивали, а сам комплекс кардинально менялся. Исследователи изучили территорию на сотни миль окрест и нашли здесь и следы древних строек, и брошенные стройматериалы, и источник их происхождения. Это долеритовый карьер на западном побережье Уэльса, работы в котором начались еще 5 000 лет назад. Однако постройка самого Стоунхенджа развернулась только через 2 000 лет, притом, что вырубленные каменные столбы все это время не валялись просто так, их не хранили, а сразу пускали в дело.
Фото с раскопок Ваун Маун
Экспедиция 2017-2018 гг. обнаружила и раскопала в холмах Пресели мегалит Ваун Маун, в котором практически не осталось крупных камней, зато сохранились ямы в земле, где они стояли. Их расположение образует круг диаметром 110 м, с ориентацией входа на восход в день летнего солнцестояния – точь-в-точь как в Стоунхендже. Радиоуглеродный анализ показал, что Ваун Маун был построен между 3400 и 3200 лет назад, простоял 300-400 лет, а потом был демонтирован. Тогда же началось и возведение Стоунхенджа, поэтому археологи уверены, что священные камни просто переместили в новое место.
Подтверждением гипотезы служит то, что вокруг Ваун Мауна много следов человеческой жизнедеятельности, которая резко обрывается после его разрушения. А на останках людей в Стоунхендже найдены признаки жизни в детстве у моря, возможно – как раз в Уэльсе, а не на равнине. Люди мигрировали в другой регион и забрали с собой символы своей власти, памяти предков и религии – огромные обработанные камни. Причем произошло это очень быстро, в пределах жизни одного поколения.]]></text>
</doc>
