<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый вид инсулина достаточно вводить всего раз в неделю]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицинская компания Novo Nordisk сообщила об успешном завершении второй фазы испытаний нового лекарства, которое призвано заменить обычный инсулин при лечении диабета второго типа. Препарат получил название «инсулиновый икодек» и отличается тем, что после инъекции постепенно поступает в организм в равных дозах в течение семи дней. И поэтому вместо утомительных ежедневных инъекций можно будет вводить лекарство всего раз в неделю.
Инсулиновый икодек является весомым достижением биохимиков. Во-первых, сама молекула инсулина модифицирована и ферментативная деградация ей больше не грозит. Во-вторых, икодек адаптирован для связи с альбумином печени, и эта связь уберегает его от быстрого растворения. Как следствие, одна инъекция гарантировано снабжает организм инсулином в течение длительного периода.
Клинические испытания во время второй фазы, когда икодек вводили 247 пациентам с диабетом второго типа в течение 26 недель, показали полный успех концепции. Пациенты не заметили, что получали в неделю шесть инъекций плацебо и только одну икодека, а лечащие врачи не нашли разницы в результатах с контрольной группой, получавшей ежедневные уколы. Третья стадия испытаний начнется уже в этом году.
Главное преимущество икодека в сравнении с обычными инсулиновыми инъекциями – в организации процесса. Молодежи некогда, старики путают лекарства, у взрослых много забот – необходимость контролировать свое состояние и делать инъекции каждый день слишком утомляет. Но если есть возможность получить всего один укол в неделю, это существенно упрощает жизнь пациентов и работу тех, кто за ними присматривает. Да и риск ошибки существенно меньше, если нужно сделать всего один укол, а не семь.]]></text>
</doc>
