<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые впервые сумели доказать, что у воронов есть разум]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хитрость и способность воронов обучаться сложным трюкам известны давно, но теперь ученые уверены, что эти птицы способны на большее. А именно – у них обнаружено первичное сознание, основа разума, которым, например, человек отличается от животных. Причем не исключено, что аналогичный потенциал заложен во всех птицах, мозг которых оказался устроенным гораздо сложнее, чем мы думали раньше.
Прежние представления о наличии разума у разных существ были прочно привязаны к строению их мозга – в частности, наличию сложной коры с множеством извилин. Именно там происходит обработка сигналов от внешнего мира и анализ данных. У кого извилин больше, тот и более способен к разумной деятельности. Помимо самого человека это приматы, дельфины, собаки и даже кошки. А вот мозг большинства птиц, включая воронов, гладкий.
Физиолог Андреас Нидер из Тюбингенского университета и биопсихолог Мартин Стахо из Рурского университета Бохума в Германии независимо друг от друга провели исследования работы мозга птиц. Они изучали активность нейронов при вспышках света разной яркости и интенсивности. Нидер работал с воронами, Стахо подключил электроды к мозгу совы и голубя – результаты оказались примерно одинаковыми. Птичий мозг на сложные сигналы реагировал как мозг человека, с учетом личного субъективного опыта.
Проще говоря, эксперименты показали, что первичное сознание, способность осознавать мир, себя, свои действия и планировать их для достижения цели, у воронов и прочих птиц точно есть. И гладкость мозговой коры тут не причем, они обрабатывают сигналы иначе, хотя пока и непонятно как. Стахо выдвинул гипотезу, что у воронов сохранился некий «мыслительный» механизм от древнего, общего с человеком предка. Нидер с ним согласен – такое существо с зачатками разума жило примерно 320 млн лет назад и за это время его потомки эволюционировали, стали сильно отличаться друг от друга, но сохранили родительский дар разума.]]></text>
</doc>
