<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Анализ ДНК утверждает, что родиной человека являются болота Южной Африки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В отличие от ядерной, базовой ДНК в клетках человека, аналогичная ей митохондриальная ДНК почти не мутирует и крайне медленно меняется. Благодаря этому ее можно использовать в качестве «библиотеки» знаний о прошлом человека. Проанализировав тысячи митохондриальных геномов (митогеномов), группа исследователей из Австралии и Южной Африки пришла к выводу, что наши первопредки жили в конкретном месте – к югу от реки Замбези, Африка.
Изучение митогеномов привело исследователей в южную Африку, где они составили карту расселения людей в зависимости от их принадлежности к «стволовой линии» ДНК и сублиниям. Считается, что наши самые далекие предки появились 200-300 тыс. лет назад в области древнего озера Макгадикгади. Сегодня тут соляные пустыни, но в те времена эта была полная жизни водно-болотная система.
Исследователи выделили две больших волны миграции протолюдей из этого региона, которые происходили 110 000 и 130 000 лет назад. Первые люди почти 70 000 лет спокойно жили в болоте, но затем крупная группа направилась на северо-восток, а спустя еще 20 000 лет другая устремилась на юго-запад. Эти данные совпадают с историей изменений карты осадков в древней Африке – периодически там появлялись «коридоры» с буйной растительностью, которые провоцировали наших предков уйти со своей родины в новые края.
Увы, эта теории не объясняет, откуда в таком случае взялись окаменелости людей в Марокко возрастом 300 000 лет, останки возрастом 210 000 лет в Греции и израильские находки, которым не менее 177 000 лет. Изучение митохондриальной ДНК – интересный и полезный инструмент, но не стоит торопиться делать такие глобальные выводы, как установление родины всего человечества. Статья, посвященная исследованию митогеномов протолюдей, была опубликована в журнале Nature.]]></text>
</doc>
