<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые только что разгадали одну из главных загадок нашего Солнца]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Образование пятен на Солнце, активность которого порождает мощные и потенциально опасные для человеческой цивилизации магнитные бури, протекает в рамках 11-летнего цикла. Однако за более чем 140 лет наблюдений ученые так и не смогли выяснить, на какие внешние признаки надо ориентироваться, чтобы определить поведение этих пятен. Согласно новой теории, таковыми нужно считать движение корональных точек – ярких вспышек ультрафиолетового излучения.
После солнечного минимума число пятен начинает расти, они зарождаются на широте 35 градусов и смещаются к солнечному экватору, где и исчезают. Это медленный процесс и проследить его можно по движению корональных точек, которые иногда пересекаются с солнечными пятнами. Происходит это из-за того, что точки и пятна являются побочными эффектами тороидальных магнитных полей, которые как бы обернуты вокруг Солнца.
Солнечный минимум (слева) и солнечный максимум (справа)
Изначально магнитные поля скрыты в толще звезды, а когда поднимаются на ее поверхность, то порождают пятна в обрамлении корональных точек. При движении пятно накапливает позади себя плазму, поэтому когда два магнитных поля на экваторе встречаются, собранная ими плазма высвобождается. Образуется мощнейшая ударная волна, эдакое «солнечное цунами», которое движется по поверхности звезды, пока не столкнется с другим магнитным полем. Образуется новое пятно и цикл перезапускается.
Чтобы определить ключевые точки этого процесса, ученым пришлось взглянуть на картину происходящего под невозможным доселе широким углом. Они собрали воедино данные спектрального излучения, магнитного поля, радиосигналов и т.д. Сейчас на подходе новый солнечный цикл, он должен запуститься в 2020-ом, а значит, у ученых будет отличная возможность проверить правоту своих догадок.]]></text>
</doc>
