<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крохотный череп возрастом 20 млн лет пролил свет на эволюцию человеческого мозга]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Китайской Академии наук завершили изучение черепа древней обезьяны вида Chilecebus carrascoensis, которая жила порядка 20 млн лет назад. Считается, что они могут быть одним из старейших предков человека, так как 36 млн лет назад этот вид отделился от общего дерева, из которого затем произошло большинство обезьян на планете. Увы, чтобы доказать или опровергнуть любую теорию, нужны ископаемые образцы, а их практически не встречается. Этот череп – единственный, найденный в мире с 1990 года.
Обезьянка Chilecebus carrascoensis была крохотной, весом менее половины килограмма, и могла поместиться на ладони современного взрослого человека. Но это не имеет принципиального значения, даже наоборот – ученые надеялись с помощью останков доказать, что размер мозга и уровень его развития не связаны между собой. Это могло бы помочь установить, как развивался мозг животных, прежде чем достигнуть сложности человеческого.
На деле же изучение мозга обезьянки оставило больше вопросов, чем ответов. При помощи компьютерной томографии ученые получили трехмерную модель, на которой вполне отчетливо прослеживаются формы, характерные для мыслящего существа. И у него есть достаточно развитый зрительный нерв, что указывает на дневной образ жизни создания – оно ориентировалось при помощи зрения. Но вот проблема — у Chilecebus зрительный и обонятельный нервы не сбалансированы между собой.
Обычно у животных прослеживается прямая сенсорная зависимость, когда недостаток зрения компенсируется отличным обонянием и наоборот, но у обезьянки Chilecebus carrascoensis все иначе. Ученые выдвинули гипотезу, согласно которой зрение, нюх, слух и прочие аспекты обработки информации развивались независимо друг от друга, мозаичным образом. А сам мозг служил компенсирующим органом, который обрабатывал неравномерный приток данных и помогал животному принимать взвешенные решения, а не полагаться на простые инстинкты.]]></text>
</doc>
