<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Психоделический псилоцибин превратили в терапевтическую добавку к утреннему кофе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нет ничего лучше, чем микродоза псилоцибина в утренней чашке кофе, считают в новой компании Sträva Craft Coffee. Данный психоделик в мае текущего года прошел процедуру декриминализации в Денвере, штат Колорадо, и местные предприниматели стараются побыстрее изыскать способы монетизировать «магические грибы». Они исходят из того, что еще в прошлом году власти США официально признали пользу психоделика для терапии различных форм депрессии.
Генеральный директор Sträva, Эндрю Эмот, рассуждает о назревшей смене отношения общественности к психоделическим веществам. Псилоцибину суждено проделать тот же путь, что и марихуане, которая некогда считалась опасным наркотиком, а сегодня легально продается именно в качестве лекарственного средства.
Но вот как раз такого эффекта от кофе с псилоцибином ждать не стоит. Дозы вещества в нем будут именно с приставкой «микро», а не психоактивного уровня. Все же это средство для терапии, профилактики клинической депрессии. Небольшая проблема в том, что если воздействие сильных доз псилоцибина на человеческий организм более-менее изучено, то постоянный прием микропорций – пока еще терра инкогнита. В Sträva Craft Coffee и не скрывают, что хотят стать первопроходцами на этом поприще.
По мнению Майкла Поллана, автора пользующейся спросом научно-психоделической книги «Как изменить свой ум», подобные тенденции несут в себе существенные риски. То, что становится товаром, а тем более востребованным, тут же попадает в отлаженный механизм капиталистического продвижения. Уже сейчас в некоторых странах можно видеть рекламу каннабиса на каждом шагу, его добавляют во все мыслимые продукты, преподнося как новое всемогущее лекарство. То же самое, вероятно, произойдет с псилоцибином, возможности которого ученые стали изучать совсем недавно.]]></text>
</doc>
