<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли разгадку редкого феномена «ледяных волос»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если температура зимой колеблется около нуля градусов, стоит высокая влажность и наблюдатель находится между 45 и 55 градусами северной широты, среди леса, у него есть шанс столкнуться с необычным явлением, которое носит название «ледяных волос». Это тонкие нити или пряди, состоящие изо льда, которые вырастают на поваленных деревьях. Зрелище очень необычное и действительно напоминает попытку создания ворса или шерсти изо льда, хотя в его основе лежат совсем другие процессы.
Долгое время считалось, что это просто еще одна, очень сложная форма замерзшей воды, пока в 2015-ом ученые не открыли то, что они назвали «ингибитором рекристаллизации». Его источник – гриб Exidiopsis effusa, который поселяется на мертвых или умирающих деревьях. Именно активность гриба и формирует тонкие ледяные нити, но как это происходит?
Строго говоря, точный механизм неизвестен до сих пор. Прежде считалось, что замерзающее дерево выпускает сок, который и замерзает нитями, но теперь установлено, что это гриб разрушает древесину, а выступающая на поверхность жидкость – побочный продукт. Соприкасаясь с холодным воздухом, она замерзает кристаллом льда, но так как снизу давит поток, то кристаллы нагромождаются друг на друга, выстраиваясь в нить. Ее толщина всего 0,01 мм при длине до 20 см, но почему эти тонкие и хрупкие конструкции не ломаются?
Оказалось, что помимо воды гриб извлекает из целлюлозы и выбрасывает наружу лингин и танин. При контакте с водой на морозе они становятся чем-то вроде клея, который укрепляет нити. И они же, вероятно, мешают образоваться крупным фрагментам льда, заставляя нити расти обособленно, не смешиваясь. Теперь ученым предстоит проверить свою гипотезу наблюдениями в живой природе.]]></text>
</doc>
