<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как кирпичики LEGO помогут в создании квантовых компьютеров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для освоения квантовых технологий нужны физические установки, реализующие эффекты сверхпроводимости, для чего требуется среда, охлажденная до абсолютного нуля. Обеспечение и поддержка таких условий требует применения эффективных изоляционных материалов, поэтому ученые постоянно ведут поиск новых решений в этой области. Недавно физики из Ланкастерского университета (Великобритания) обратили внимание... на кубики конструктора LEGO.
Кубики LEGO особенные, и в этом один из секретов популярности данного конструктора. Начиная с 1963 года, их изготавливают из акрилонитрил-бутадиен-стирола (АБС), который сочетает качества термопластичности и долговечности. Фактически, деталь можно разломать или расплавить, а потом отлить из материала новую практически бесконечное количество раз. Инженеры LEGO были одними из первопроходцев в области 3D-печати, когда путем многочисленных проб и ошибок подобрали для кубиков идеальную структуру, сформированную из идеального же пластика.
Детали LEGO прочные, но легкие, потому что в них большое количество равномерно распределенных пузырьков воздуха. Отношение массы к объему ничтожно, это пустотелая конструкция с великолепными изоляционными свойствами, что и было доказано в новых физических опытах. Ученые делали стопки из 3-4 кирпичиков и применяли высокие и низкие температуры к верхней детали, при этом нижняя сохраняла стабильные показатели.
Конечно, по своим возможностям АБС уступает специализированным полимерам, применяемым в криоустановках, но и стоит он в разы дешевле. Что еще интереснее, АБС отлично подвергается экструзии, а потому из него легко сделать нить для 3D-принтера, на котором можно печатать новые экспериментальные формы для изоляторов. Подсчитано, что один лист специального пластика Vespel DuPont площадью 100 кв.см. стоит столько же, сколько вся установка для переработки АБС, которую можно применять многократно.]]></text>
</doc>
