<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древняя звезда когда-то спасла Землю от превращения в планету льда]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В викторианскую эпоху, до открытия радиоактивности, существовала научная загадка – ученые не могли понять, почему Земля за миллиарды лет существования не превратилась в ледяной шар. Какой бы ни была горячей исходная масса камней и пыли, из которой сформировалась планета, за такой срок в холодном космосе она не просто должна остыть, а покрыться многокилометровой коркой льда. Современные расчеты это подтверждают – на текущей позиции в Солнечной системе Земля не получает от звезды столько тепла, чтобы сохранять жидкий океан на 75 своей поверхности.
Сегодня мы знаем, что причина в радиоактивных элементах, которые постоянно выделяют энергию, а их переизбыток в ядре Земли поддерживает его горячим и жидким. Не будь этого подогрева, на определенном этапе своего существования частично остывшая планета покрылась бы водой от полюса до полюса, которая потом бы закономерно замерзла. Однако на Земле вода испаряется, насыщает атмосферу, выпадает в виде осадков – все это позволило обеспечить круговорот веществ в природе и запустить углеродный цикл, который породил жизнь.
Но почему же в Солнечной системе Земля такая одна, неужели прочим планетам не досталось радиоактивных элементов? Да, именно так – моделирование астронома Майкла Мейера из Мичиганского университета показало, что в доисторические времена помимо Солнца неподалеку от нас была еще одна гигантская звезда. И когда планеты только формировались, она превратилась в сверхновую, выбросив в космос множество радиоактивных обломков. И большую их часть получила именно Земля, «удачно» попав под выброс.
Понимание этих процессов должно облегчить поиск экзопланет, считает Мейер. Главный критерий наличия жизни не вода, а достаточное количество радиоактивных элементов в теле планеты, чтобы поддерживать ее в жидком состоянии. Это еще один критически важный фильтр для отсеивания заведомо бесперспективных вариантов.]]></text>
</doc>
