<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шестая смерть от вейпа в США и первые реальные подозреваемые]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Представители системы здравоохранения штата Канзас подтвердили, что скончавшийся во вторник мужчина погиб от заболевания легких, вызванного использованием вейпа. Таким образом, число официальных смертей от этой загадочной болезни в США достигло шести. Всего же на больничных койках по всей стране остаются порядка 450 человек.
Примечательный факт: погибшему в Канзасе было более 50 лет и он долго страдал от разных недугов. В больницу этот человек попал из-за резкого ухудшения состояния — по причине ослабленного здоровья заболевание прогрессировало очень быстро, шансов выздороветь у него фактически не было. Эта картина схожа с двумя другими случаями, в которых пожилые пациенты страдали от хронических респираторных заболеваний, но успешно проходили терапию. Однако необдуманное применение вейпа привело обоих к резкому обострению их заболеваний и быстрой смерти.
Теперь уже и врачи, и власти признают, что связующее звено между всеми зарегистрированными смертями – употребление продуктов ТГК (активное вещество в составе марихуаны — прим.ред. TechCult.ru) при помощи вейпа. Но в гибели людей виноват не сам каннабис, а различные добавки к нему. В частности, ацетат витамина E или «витаминное масло», которое используется в качестве загустителя при составлении курительных смесей. Следы этого вещества найдены во всех образцах заправок для вейпа и просто порций каннабиса, которые были изъяты у пациентов на территории США.
Загустители для каннабиса – продукт незаконный, он используется в мошеннических целях, чтобы сбывать на черном рынке разбавленные смеси сомнительного качества. Власти штата Нью-Йорк, где в использованных заболевшими смесях найдено больше всего следов токсичного масла, уже вручили судебные повестки трем компаниям, которые связаны с его производством и продажей.]]></text>
</doc>
