<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Неизвестное смертельное заболевание от вейпа похоже на отравление горчичным газом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ситуация с загадочными заболеваниями от использования вейпа в США, фактически, вышла из-под контроля. По данным Центра по контролю и профилактике заболеваний на начало октября 2019 года число госпитализированных по стране превысило 1080 человек. Погибших уже 18 и все предыдущие версии о происхождении неизвестной болезни разваливаются на глазах.
Официально власти отрабатывают версию с кустарными смолами на основе каннабиса, потому что 80 % еще живых пациентов признались в употребление разных смесей с тетрагидроканнабинолом через вейп. Однако об этом заговорили еще месяц назад, но количество заболевших не уменьшается — а наоборот, стремительно растет. Неужели люди столь неразумны, что продолжают курить «травку» и убивать себя? На днях появилась новая версия: это не болезнь, а отравление смертельными химикатами.
При анализе тканей в легких погибших найдены многочисленные повреждения, гнойные участки, пенистые выделения и погибшие иммунные клетки. Доктор Брендон Ларсен из клиники Майо в Скоттсдейле, Аризона, указывает, что такие повреждения вызывают либо химическое оружие — в частности, горчичный газ, либо химические ожоги легких, которые он наблюдает у рабочих при авариях на производстве. Как минимум у двоих погибших легкие были разрушены настолько, что «разваливались на куски».
При химическом ожоге начинается массовая гибель клеток, что приводит к активации иммунной системы, которая пытается избавиться от мертвой плоти, «вымывая» ее из организма. Легкие наполняются пеной, начинается жуткий кашель, проблемы с дыханием, при этом чем больше клеток погибло, тем меньше шансов, что все они будут удалены. Это провоцирует некроз, гниение и воспаление – даже если доставить человека в реанимацию, он наверняка получит неизлечимую травму легких. Если это так, множество энтузиастов вейпа по всему миру рискуют стать инвалидами.]]></text>
</doc>
