<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Флоте США выращивают бактерии для производства реактивного топлива из морской воды]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американский военно-морской флот задумался о поиске нового, экологически чистого и максимально дешевого источника топлива для реактивных двигателей. На флоте скептически отнеслись к «зеленой энергии» и вместо этого готовы инвестировать в генную инженерию и микробиологию. В частности, в выращивание бактерий, которые превращают соленую морскую воду в аналог сырой нефти.
Военные США открыто выступают против применения биотоплива для нужд армии, так как это создает опасную зависимость и уязвимость. Чтобы получить пару цистерн горючего из масла рапса или шиповника, нужно засеять огромные поля, дождаться урожая, собрать его и переработать. Это дорого, долго и рискованно, но и ставка на нефть более не работает – мир взял тренд на экологически чистые энергоустановки.
Выход нашли в использовании бактерий Halomonas, которые еще в 1980-х были признаны одними из самых солеустойчивых и охотно размножающихся в морской воде. Ученые из Института биотехнологии Манчестера при финансировании ВМФ США провели реинжиниринг генома Halomonas, чтобы заставить их вырабатывать химические соединения, близкие к углеводородам в составе сырой нефти.
Однако это был предыдущий этап, сейчас же ученые рассуждают так: если мы научили бактерии делать заменитель нефти, то почему бы не заставить их сразу производить готовое топливо? Или хотя бы ключевые компоненты к нему, которые можно смешивать без сложной обработки и получать желаемый продукт. Это непростая задача – но и в области редактирования генома наука продвинулась очень далеко, поэтому работа продолжается. В идеале разработчики хотят получать чистое ракетное топливо прямо из морской воды.]]></text>
</doc>
