<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Редкое заболевание превратило мужчину в «живую пивоварню» – но знатно испортило ему жизнь]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Во второй половине этого года американские врачи констатировали полное выздоровление уникального пациента – поэтому они решили поведать его необычную историю, с сохранением анонимности. В 2011-ом мужчина получил гнойную рану пальца и прошел курс лечения антибиотиками, но это не принесло облегчения. Напротив, он стал жаловаться на головную боль, слабость, провалы в памяти и чрезмерную агрессивность.
Спустя неделю его остановил полицейский за подозрительное вождение и увидел перед собой очень пьяного человека, который упорно утверждал, что ничего не пил. Это была правда, пациент и раньше прохладно относился к алкоголю, поэтому и не распознал симптомы тяжелого опьянения. Его доставили в больницу, где анализы показали содержание алкоголя в его крови на уровне почти 2 промилле. Мужчину принудительно госпитализировали, подлечили, отпустили, вновь остановили пьяным – и так много раз подряд.
Самым худшим было то, что никто, включая опытных врачей и родственников, не верил в его трезвость. Отсутствие улик лишь усугубляло подозрения, а наличие алкоголя в крови, уже в смертельно опасной концентрации более 4 промилле, поставило на нем клеймо законченного алкоголика. Мужчину даже не хотели лечить после получения внутричерепной травмы при падении в пьяном виде, настаивая на бессмысленности терапии.
К счастью для пациента, который выявил некоторые закономерности своего состояния, он сумел продержаться до визита в Ричмондский университет. Там в образцах его кала нашли грибок Saccharomyces cerevisiae, известный как «пивные дрожжи». Вот тогда паззл, наконец, сложился. После лечения антибиотиками грибок выжил, прижился в кишечнике мужчины и стал активно перерабатывать любые углеводы в натуральный спирт. Стоило пациенту съесть любой продукт с углеводами, как он тут же пьянел, причем контролировать этот процесс было невозможно.
Комбинация противогрибковой терапии и пробиотиков помогла подавить активность Saccharomyces cerevisiae и выработка спирта сошла на нет. С тех прошло более полутора лет и рецидивов не отмечено, хотя мужчина старается избегать богатой углеводами пищи и постоянно проверяет себя при помощи алкотестера. Но он так и не восстановил отношения с обществом, в лучшем случае люди считают, что он тайком вылечился от алкоголизма и рассказывает небылицы, потому что стыдится признаться. Единственными, кто поверил, оказались врачи – они теперь озабочены тем, как много мы еще не знаем о внутренней жизни собственной микрофлоры, и сколько разных сюрпризов она пока еще скрывает от нас.]]></text>
</doc>
