<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые разработали глазные капли, дающие временное ночное зрение]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Медицинской школы Университета Массачусетса попробовали наделить мышей способностью воспринимать свет в инфракрасном спектре. И у них это получилось, правда, эффект пока оказался временным. Вместе с коллегами из Университета науки и технологии Китая они создали глазные капли с преобразователями света.
Ученым удалось создать на основе лектиновых белков своего рода наноприемники, которые реагируют на излучение в инфракрасной части спектра. И преобразуют его в зеленый свет, с другой длиной волны, который располагается уже в видимой части, а потому улавливается фоторецепторами в обычном глазу. Осталось только разместить наночастицы в жидкости и закапать подопытным мышам в глаза – преобразователи света «прилипали» к фоторецепторным клетками и те обретали возможность реагировать на инфракрасный свет.
Самым важным в этом эксперименте стало то, что у грызунов после добавления наночастиц не изменились характеристики обычного зрения, не произошло его ухудшения. А спустя две недели после опыта все чужеродные белковые структуры разрушились без следа. При этом мышки не получили полноценного ночного зрения, они лишь реагировали на инфракрасное излучение вблизи. Это схоже с магическими эффектами из компьютерных игр, когда персонаж выпивает снадобье и на время его действия начинает замечать скрытые во тьме объекты.
Теперь перед учеными стоит задача посложнее – они хотят понять, что именно видят мыши под воздействием этих капель. Как их мозг воспринимает, интерпретирует образы, о которых по умолчанию не может ничего знать? И нельзя ли применить эту технологию для создания лечебных препаратов, которые подойдут уже для человека?]]></text>
</doc>
