<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[IBM создала химическую лабораторию, которая целиком находится в облаке]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания IBM запустила инновационную химическую лабораторию RoboRXN, в которой люди в принципе не контактируют с веществами и оборудованием. Они не перемещаются физически в лабораторию для работы, ее двери всегда закрыты. Доступ ко всем системам осуществляется через облачный сервис, а непосредственно опыты ставят роботы.
Идея в том, чтобы обезопасить ученых от рисков работы с химическими веществами и одновременно унифицировать доступ к сложному оборудованию. Специалист из любой точки мира подключается к RoboRXN через веб-браузер и задает скелетную структуру молекулярных соединений сообразно своей задаче. Искусственный интеллект изучает запрос, подбирает необходимые компоненты и отдает команду роботу, который и проводит сам опыт. На выходе получаются фото и видео результата, плюс данные с измерительных приборов.
Интерфейс моделирования опытов
Сегодня разработка нового лекарства в среднем обходится в $10 млн и 10 лет работы, большая часть которой состоит из рутинных повторяющихся процедур по синтезу и изучению новых составов. Это непростительно долго и во многом обусловлено человеческим фактором, поэтому как раз здесь ИИ и может оказать наибольшую помощь. Во-первых, за счет автоматизации ускорится темп проведения опытов, во-вторых, по мере накопления статистической информации ИИ сможет прогнозировать результаты и гибко менять программу поиска новых лекарств.
Во время пандемии выяснилось, что, как и в больницах санитаров, в лабораториях остро не хватает сотрудников младшего уровня – лаборантов и ассистентов. Живые люди предпочитают не рисковать и оставаться в изоляции, но ведь работу над поиском лекарства вести как-то нужно?
Автоматизированные лаборатории видятся перспективным решением для подобных задач, а сама возможность удаленного и безопасного синтеза новых молекул – ключом к развитию новых направлений в химии.]]></text>
</doc>
