<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый метод анализа позволяет диагностировать аутизм по образцу крови с точностью 97%]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из Политехнического института Ренсселера (США) опубликовала работу, в которой описан надежный комплекс биомаркеров в крови человека, способных указать на признаки расстройства аутистического спектра. Клинические исследования подтвердили – это сложное заболевание уже сегодня можно диагностировать в 97,6 % случаев по анализу крови. Или с вероятностью 96 % доказать его отсутствие, если болезни нет.
Главная проблема диагностики аутизма заключается в обязательном изучении поведенческих характеристик пациента, что ставит колоссальные трудности при работе с младенцами. Ученые всего мира ищут альтернативные признаки, пусть даже они будут не самыми точными — но их можно будет изучить под микроскопом, а не в кабинете психиатра. В новом исследовании как раз описан такой критерий – комплекс из 24 метаболитов, которые можно проанализировать алгоритмически, чтобы сделать вывод о наличии аутизма.
Проблема в том, что методика базируется не на научных сведениях, а на статистической информации. Исследователи понятия не имеют, как эти 24 метаболита связаны с развитием аутизма, они лишь констатируют, что те присутствуют и у явных, и у неявных больных. Хотя на практике все зависит от точности сбора данных – при сравнении с другим масштабным клиническим испытанием оказалось, что метаболитов-маркеров всего 22. Вдобавок, анализы брались у пациентов в возрасте 3-10 лет, но что происходит в организме совсем маленьких аутистов?
На данном этапе речи о создании нового метода диагностики аутизма не идет, ученые лишь сделали важный шаг в этом направлении, но они не знают, как долго придется работать. Пока можно лишь констатировать важный факт — аутизм можно выявить через анализ крови.]]></text>
</doc>
