<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые взломали ДНК кишечной палочки и создали полностью искусственную форму жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей Кембриджского университета под руководством биолога Джейсона Чина провели уникальный эксперимент по «взлому» ДНК кишечной палочки (Escherichia coli) и полной замене ее искусственным геномом, содержащим все необходимое для жизни.
ДНК состоит из множества фрагментов, составляющих бесчисленное количество комбинаций, что приводит к формированию различных живых организмов. При огромном разнообразии все живое на Земле основано на ДНК с одинаковым количеством фрагментов-кодонов – 64. За миллионы лет с момента появления первого одноклеточного организма ученые впервые создали его искусственную альтернативу в виде измененной кишечной палочки. Они основательно «перепахали» то, что когда-то создала природа, и удалили тысячи избыточных фрагментов ДНК, оставив всего 61 кодон.
Участники эксперимента не без основания опасались того, что кишечная палочка не переживет «вторжения» и погибнет, но все закончилось вполне благополучно. Как сообщает New York Times, «новые бактерии растут медленнее, чем их природные прототипы, и состоят из более длинных клеток — но они совершенно точно живые».
Главный результат исследований – создание технологии формирования синтетических бактерий. Как считают ученые, с их помощью человечество сможет оградить себя от тяжелых заболеваний.
Синтетическая ДНК также может стать основой дизайнерской биоорганики, которая поможет создавать специфические формы жизни, необходимые для науки. Команда из Кембриджа намерена продолжить опыты по дальнейшему «обрезанию» генома, чтобы, удаляя «избыточные» кодоны, создавать новые формы искусственной жизни.]]></text>
</doc>
