<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Руины Помпеи открылись для посещения после обширной реставрации – и они полны чудес]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2013-ом чиновники ЮНЕСКО пригрозили лишить Помпеи статуса объекта Всемирного наследия из-за риска полного разрушения ввиду отсутствия должного технического обслуживания. Обвалы, оползни и наводнения угрожали разрушить знаменитые руины, но в 2014-ом начался масштабный проект по их реставрации стоимостью более $113 млн, который буквально вдохнул жизнь в древний город. И вот теперь, наконец, первые посетители могут увидеть обновленные Помпеи, вместе с новыми чудесными открытиями.
Помпеи исторически стали кладовой артефактов и секретов, потому что город был завален вулканическом пеплом, за 2000 лет ставшим своего рода броней – у грабителей древности не хватило ресурсов добраться до его тайн. С этой задачей справилась международная группа археологов, инженеров, геологов, архитекторов и рабочих. Они откопали несколько кварталов, очистили старинные фрески, укрепили древние своды.
Пепел выступает в качестве консерванта, потому работа в Помпеях всегда изобилует сюрпризами. Так, в 2018-ом здесь была найдена надпись, которая однозначно указывает, что город был разрушен после 17 октября 79 года н.э., а не 24 августа, как думали прежде. А в здании местной таверны нашлась удивительная фреска гладиатора, торжествующего победу над противником. Возможно, она была местом досуга бойцов, а не обычным кабаком.
Посетителям могут понравиться и «домусы» – резиденции знати, где сохранились наиболее красивые и масштабные фрески. К посещению открыт Дом садов с изображениями садов и певчих птиц, а также Дом Европы с изображениями торговых кораблей. Реставрационные работы будут продолжаться, специалисты говорят, что им вообще нет конца – фактически, им нужно восстановить целый город.]]></text>
</doc>
