<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли несколько бактерий, которые питаются исключительно воздухом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несколько лет назад ученые из Университета Нового Южного Уэльса (Австралия) обнаружили в Антарктиде бактерию, которой для выживания требуется только воздух. Теперь им удалось найти новые места обитания подобных организмов.
Каждое живое существо должно откуда-то получать энергию для своего существования. Для животных это мясо или растительная биомасса, для растений – солнечный свет, для бактерий – любая комбинация этих вариантов, либо переработка неорганических соединений в почве. Найденные в Антарктике бактерии добывают водород, углекислый газ и СО (угарный газ) напрямую из окружающего воздуха. Это позволяет им процветать в условиях, абсолютно неприемлемых для любых других организмов. Такой способ питания называется атмосферным хемосинтезом.
Теперь ученые нашли еще два хемосинтезирующих вида, которые обильно представлены в двух схожих по условиям регионах – в Арктике и на Тибетском плато. Исследователи взяли 122 образца почвы с 14 участков во всех трех перечисленных выше зонах, выделили из них кумулятивную ДНК и провели ее секвенирование. Они обнаружили, что два вида бактерий представлены во всех 122 образцах.
У этого открытия есть два важных последствия. Во-первых, вероятно, ученые обнаружили неизвестный прежде фактор поддержания углеродного баланса на нашей планете. А во-вторых, оно означает, что живые организмы на других планетах могут выживать в гораздо более суровых условиях, чем считалось прежде. И мы скоро сможем в этом убедиться. Последняя миссия NASA с марсоходом Perseverance в настоящий момент находится на пути к Красной планете, где ровер займется как раз таки анализом почв на предмет поиска древней микробной жизни.]]></text>
</doc>
