<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В продаже появились наборы для создания лягушек-мутантов в домашних условиях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бывший биохимик NASA Джозайя Зайнер организовал через свой онлайн-магазин «The Odin» продажу готовых наборов для тех, кто пожелает примерить на себя роль эволюции. Ранее он уже успел привлечь к себе внимания, продавая инструменты на базе CRISPR для редактирования генома живых существ – не в лабораторных условиях, а просто на дому. Начинание оказалось любопытным, но слишком сложным для широкой публики, поэтому Зайнер перешел на продукты для реализации конкретных мутаций.
На самом деле, идея проста – если у нас есть мутаген, подопытные существа и условия для проведения эксперимента, можно творить направленные мутации практически в домашних условиях. В набор от Зайнера входят клетки с живыми древесными лягушками, корм и простые средства ухода за ними, а также шприцы и флакон с готовым препаратом. Его нужно дозировано вводить молодым лягушкам, а потом своими глазами наблюдать за развитием у них обширной мутации.
В первой серии наборов использован мутаген-стимулятор выработки печенью лягушки белка IGF-1. Он провоцирует усиленный рост мышц и хрящей, поэтому мутировавшие лягушки вырастут крупнее и тяжелее сородичей. В среднем на 23%, что можно легко увидеть и измерить – вот вам наглядный пример, как работает наука. И демонстрация, как можно менять геном живых существ, чтобы получить монстров, по цене всего $499 за набор.
По мнению Зайнера его наборы мутагенов — это хороший способ развеять предрассудки и познакомить людей с наукой. По американским законам хладнокровные рептилии не защищены от участия в таких экспериментах, а вред от мутаций пока никем не доказан. Никакой принципиальной пользы или проблем от толстых лягушек тоже не ожидается, поэтому и нет повода к запрету на продажу таких наборов.]]></text>
</doc>
