<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые: 3,5 млрд. лет назад Луна могла быть полна жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В NASA, Роскомосе, в Европе и Китае, везде считают масштабные лунные экспедиции неотъемлемой частью развития космонавтики в ближайшие десятилетия. И уже сейчас ставят вопросы: а что искать во вторую очередь? Первичный интерес закономерно вызывает вода, а вот далее усилия ученых можно направить на поиски следов древней лунной жизни.
Сегодня Луна однозначно безжизненна, но могла ли на ней существовать жизнь ранее, пусть и недолго? Самая оптимистичная гипотеза выглядит так: 3,5 млрд. лет назад внешняя поверхность Луны уже остыла, но прямо под ней бурлило жидкое ядро. Оно создавало слабое магнитное поле, которое вместе с гравитацией помогало удерживать газы, бьющие из недр. У Луны была своя атмосфера, хоть и тоненькая, но очень насыщенная, благодаря которой она имела примитивную защиту от космического излучения.
Жидкая вода на Луне в те времена точно была, а прямо под боком, на Земле, протоморя уже вовсю кишели микроорганизмами. И если доказано, что метеориты с Марса прилетали на Землю и могли принести на себе тамошние бактерии, то обмен схожими «посланниками» между нашей планетой и ее спутником представить еще проще. Первыми Луну колонизировали не люди, а микробы – в тот короткий по геологическим меркам период, когда там были райские для них условия жизни.
Если гипотеза верна, то под слоем реголита можно будет отыскать не меньше следов древней жизни, чем мы находим ископаемых останков существ на Земле. Или, наоборот, их отсутствие покажет несостоятельность теории о путешествии жизни через космос на метеоритах. Но ученые все же надеются на позитивный результат, ведь это поможет лучше понять, как устроена жизнь во Вселенной.]]></text>
</doc>
