<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изменение климата привело к жестокой межвидовой войне между птицами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Биолог Йеломер Самплониус с коллегами и Университета Гронингена подвели итоги 10-летнего наблюдения за сломом естественного ритма сосуществования птиц в Нидерландах, в чем они винят глобальную смену климата. В прицеле ученых оказались два вида: большие синицы (Parus major), которые зимуют в Европе, и мухоловки-пеструшки (Ficedula hypoleuca), которые мигрируют на зиму в Африку. Ранее их сосуществование выглядело так: синицы выводили потомство до возвращения мухоловок и улетали, а те спокойно занимали их опустевшие удобные гнезда.
В 2007-м Самплониус впервые нашел в гнезде синицы не просто мертвую, а зверски убитую ею мухоловку – птица съела мозг из пробитого черепа соперника. С тех пор зафиксированы десятки таких случаев, а причина проста: из-за ранней весны мухоловки возвращаются в Нидерланды, когда гнезда еще заняты синицами. Те являются оседлым видом, они крупные и злые — а потому легко убивают маленьких мухоловок, адаптированных к полету, но не к бою.
Правда, бывает и так, что мухоловки не вступают в конфликт, а начинают «доставать» неуклюжую синицу, чем вынуждают ее бросить гнездо. И жертвами становятся уже птенцы синиц. Помимо этого, из-за теплых весен съдобные гусеницы стали появляться раньше, и синицы, которые ими питаются, стали строить свои гнезда пропорционально раньше. А из-за обычных уже в последнее время теплых зим все больше птиц доживает до весны — и поэтому образуется дефицит питания. Но если вдруг заморозки в Европе затянутся, то получается ситуация, когда к массе голодных синиц вдруг прилетает орда таких же голодных мухоловок. И тогда начинается настоящая бойня.
Подобный, наиболее апокалиптический сценарий, коллеги Самплониуса наблюдали всего несколько раз, но сам факт постоянного конфликта между синицами и мухоловками не на жизнь, а на смерть, стал в Нидерландах рутиной. Радует то, что пока жертвами с обеих сторон становятся преимущественно слабые, больные или одинокие самцы, поэтому численность популяций двух видов остается стабильной. Но когда этот «буфер» исчезнет, для обоих видов наступит катастрофа. И виной тому – глобальное потепление и его последствия.]]></text>
</doc>
