<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Увлечение видеоиграми стимулирует рост серого вещества в мозге]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Китайского университета электронной науки и технологии и Австралийского университета Маккуори в Сиднее объединили усилия и недавно обнаружили связь между увлечением экшн-видеоиграми и увеличением объема серого вещества в мозге. Они исследовали малоизученную островковую долю, чья функция варьируется от обработки данных вкусовых и обонятельных рецепторов до проявления сострадания и сочувствия.
Для исследования отобрали тридцать геймеров со стажем, включая и признанных кибер-спортсменов, которым противопоставили столько же людей, далеких от видеоигр или играющих редко. При помощи МРТ-сканера исследователи послойно и детально сфотографировали островковую долю и прилегающие к ней зоны коры мозга. У про-геймеров объем серого вещества здесь оказался заметно выше, чем у неиграющих людей.
Серое вещество – основа основ в мозге, через него проходят все нейронные связи, из него сформированы многие отделы. Плотность этого вещества напрямую указывает на степень развития отдельных долей и косвенно — на скорость протекания в них мыслительных процессов, на реакцию мозга на разные ситуации. Выходит, что любители видеоигр более развиты, чем остальные люди? Не совсем.
У геймеров высокого уровня мозг натренирован быстро реагировать на смену обстановки, запоминать много мелких и важных деталей, просчитывать ситуации до того, как они будут реализованы в игре. То же самое присуще профессиональным спортсменам, особенно в командных видах спорта, а также любителям активного отдыха и творческим личностям. Не обязательно проводить жизнь у монитора, чтобы стать сообразительнее, но в определенном смысле видеоигры тоже можно рассматривать как тренировку для мозга.]]></text>
</doc>
