<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Демократия по-китайски: партия заставляет граждан читать речи Си Цзиньпиня и следит за ними в соцсетях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Издание China Media Project сообщает, что на последнем заседании Китайской Коммунистической партии его сотрудников обязали установить на смартфоны приложение «Xi Study (Xue Xi) Strong Nation». Оно предоставляет пользователям доступ к речам, советам и работам председателя Си Цзиньпиня и одновременно следит, как они используют данный контент. Активность пользователей в приобщении к мудрости партии оценивается в баллах, накопление которых помогает строить карьеру.
По слухам, в одном из городов Китая власти уже установили норматив для учителей: 40 баллов в день. Если учесть, что 1 балл присуждается за 30-минутный просмотр выступления Си и его соратников, а 0,1 балл за заполнение каждого фрагмента мультимедийного файла, дело это непростое. В частности, приложение следит, чтобы пользователи не жульничали, не выполняли параллельно с просмотром другие дела, а целиком сосредоточились на просвещении.
Но если для партийных членов, чиновников и бюджетников все происходит открыто, то второй проект – секретный. На него случайно вышли хакеры из группы Global CERT, когда искали новые уязвимости. Это база данных со сведениями из соцсетей, профилями пользователей, их сообщениями, высказываниями и закачиваемыми файлами. Ежедневно через систему серверов на MongoDB проходит порядка 380 млн. профилей, включая и данные из якобы защищенных сервисов: TenCent QQ и WeChat, WangWang Alibaba Group.
Собираемые сведения пересылаются в полицейские участки, где ежедневно проходит ручная проверка 2,6-3 тыс. инцидентов. База данных обладает удивительной скоростью синхронизации и уже включает в себя данные о мнениях и настроении жителей 18 провинций Китая. При помощи таких мер власти поддерживают «демократию по-китайски», на постоянной основе изучая доминирующие настроения в обществе.]]></text>
</doc>
