<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему некоторые люди способны «слышать» беззвучные видео]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычные GIF-файлы, при виде которых многие невольно начинают ощущать звуки того, что в них происходит, стали поводом для большого научного исследования. Психолог Эллиот Фриман из Городского университета Лондона с коллегами обнаружил эффект «визуального слышания» — индивидуальную особенность, при которой восприятие изображений и звуков сливается в единый механизм. Или, наоборот, блокируется.
Эффект «визуального слышания», по-видимому, является самой распространенной версией синестезии – явления, при котором возбуждение одной сенсорной системы порождает отклик в другой. Ему подвержены примерно 21 % всех людей, а наука трактует эти фантомные звуки как «визуально вызванную слуховую реакцию». Чаще других ее испытывают музыканты и композиторы, для которых музыка является способом описания разных аспектов мироздания.
Проверка на подверженность эффекту «визуального слышания» не сложна. В ходе экспериментов ученые стимулировали разные участка мозга у подопытных и наблюдали их реакцию на абстрактные головоломки. У обычных людей наибольшую активность демонстрировали те чувства, чья контрольная зона была ближе к области стимуляции. В частности, можно было добиться снижения слуха у испытуемого на фоне повышения зоркости.
А вот у людей с эффектом «визуального слышания» стимуляция мозга не вызывала никаких реакций, их зрение и слух не менялись. И при решении задач, ориентированных на слух или зрение, они показали лучшие результаты, чем люди без такой особенности. Скорее всего — потому что их мозг работал на полную, без отключения отдельных областей. Теперь ученые работают над тем, как научится воспроизводить этот эффект по желанию.]]></text>
</doc>
