<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Канадские ученые изобрели лечебный табак]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человеческие почки естественным путем вырабатывают белок интерлейкин 37 (IL-37), который обладает мощными противовоспалительными и иммуносупрессорными свойствами. Но объемы его выработки ничтожны, поэтому для создания на его основе лекарств нужно наладить синтез белка вне организма. Одно из самых перспективных решений – использовать для этого генетически модифицированные сорта табака.
Интерлейкин давно научились получать в лабораторных условиях из бактерий, но этот метод долог и затратен. Поэтому ученые сразу двух стран, Канады и Италии, занялись разработкой генетической модификации табака, чтобы тот по мере роста начал вырабатывать этот белок. Обе группы добились успеха, но достижение канадцев лучше – они научились получать белок сразу нужного качества и в значительных количествах.
Табак в качестве подопытного растения выбран из-за его высокой урожайности и скорости роста. Достаточно двух недель, чтобы можно было начать выделять и собирать интерлейкин-37. При этом растение не требует особого ухода, растет точно так же, как в обычных условиях. И это дает надежду создать соответствующие модификации для иных трансгенных растений, вроде картофеля, чтобы получить живые «зеленые фабрики» по выработке полезных белков в промышленных масштабах.
Если в распоряжении медицины окажется достаточно интерлейкина-37, можно будет начать разработку новых лекарств для лечения воспалительных и аутоиммунных расстройств, таких как диабет 2 типа, инсульт, деменция и артрит. Есть у него перспективы и в качестве вспомогательного средства при трансплантологии, для снижения вероятностей воспаления при восстановлении функций кровотока. А табачная промышленность получит шанс переквалифицироваться из производителя «яда» в создателя лекарств.]]></text>
</doc>
