<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Определен день, когда Луна исчезла с небосвода, и вероятная причина этого явления]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изучение ледяных кернов позволяет ученым раскрывать неведомые страницы истории нашей планеты, но всегда остро стоит вопрос их датировки. Например, обнаруженный в Гренландии тонкий слой сернистых отложений, так называемый сульфатный след, изначально связали с извержением исландского вулкана Гекла, которое произошло в 1104 году. Но недавние исследования выявили серьезные сбои в старой шкале отсчета, по несколько лет в каждом тысячелетии. Значит, это не Гекла, но откуда тогда след?
Один из способов обнаружить крупное извержение вулкана, находясь далеко от него, это изучение атмосферы на содержание в ней сажи и пыли. Чем больше было выброшено частиц в воздух, тем хуже к поверхности планеты проникает солнечный свет. Это приводит к появлению «кровавых закатов», понижению температуры, а недавно был обнаружен еще один фактор. Как описано в «Хрониках Питерборо», 5 мая 1110 года яркая Луна вдруг потускнела настолько, что стала полностью черной, и пропала с небосвода.
Чтобы затмить яркий свет Луны, заставить ее слиться с чернотой ночного неба, нужно неимоверное количество сажи в воздухе. Или нечто иное – астрономы рассчитали, что в период между 1100 и 1120 годами случилось семь полных затмений Луны. В следующем веке Джордж Фредерик Чемберс опишет данное явление, когда при затмении лунный диск вместо цвета темной меди становится практически черным. Это известный науке феномен, однако прежде его не связывали с извержением вулканов.
Осталось только отыскать, какой вулкан мог так «отметиться». Ответ был найден в летописях японского чиновника, который записал, что в 1108 году «Случился пожар на горе Асама, в саду дайме выпал слой пепла, который накрыл и поля с рисом. Никогда не видели прежде такого». Дополнительные исследования годичных колец на стволах деревьев указывают, что 1109 год был очень холодным, и это привело к неурожаю, социальным потрясениям и голоду в Европе. Все кусочки паззла сходятся – извержение вулкана Асама принесло массу проблем и заставило Луну «исчезнуть» с неба.
Научная статья, посвященная расследованию этого исторического феномена, была опубликована в журнале Scientific Reports.]]></text>
</doc>
