<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые изучили Зеландию – восьмой затонувший континент нашей планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Коллектив геологов из 12 стран завершил двухмесячную экспедицию по глубоководному бурению. Ее результаты вывели дискуссию о прошлом Земли на новый уровень. Оказывается, еще 60 млн. лет назад на планете было гораздо больше суши, чем воды, но спустя десяток миллионов лет произошли некие «драматические катаклизмы». И теперь 94 % прежнего величественного континента Зеландия скрыто под водами Тихого океана.
Геологи брали образцы подводного грунта на шести разных участках, с глубинами до 1250 м. В поднятых кернах нашлись тысячи элементов, которые свидетельствуют, что 60 млн. лет назад эта территория абсолютно определенно была сушей, а где-то и высокогорьем. Обобщая данные, ученые сделали вывод: 80 млн. лет назад огромный массив суши, именуемый Зеландия, откололся от Австралии и Антарктиды, став отдельным континентом.
Затем, между 40 и 50 млн. лет назад, в области нынешнего Тихого океана произошли некие жуткие события, которые и привели к появлению самого водоема, плюс Огненного кольца по его периметру. Была ли это сейсмическая активность, катастрофическое извержение вулкана, резкая смена климата или нечто иное – ученые только пытаются разобраться. Из-за последнего открытия прежние климатические и геологические модели эпохи эоцена пришлось выбросить и начать строить новые, что раздражает, пугает и вдохновляет одновременно.
Быть может, и восемь континентов не предел? В кернах из недр утонувшей Зеландии нашлось так много останков микроорганизмов, спор и пыльцы растений, что есть веские причины полагать – в те времена Земля была не голубой планетой, а зеленой. Мелководные моря и много-много суши с мягким и теплым климатом, плотно заселенной разными живыми существами. Увы, большая часть доказательств этой теории теперь покоится на дне морском и добыть их будет непросто.]]></text>
</doc>
