<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Раковые клетки помогли решить проблему отторжения пересаженных органов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Многие возникающие перед учеными задачи уже успешно решены самой природой – нужно лишь не стесняться учиться у ее творений. Одним из таких учителей выступил злейший враг человека – раковые клетки. Ученые из Университета Питсбурга (США) изучили, как клетки рака «взламывают» иммунную систему, и применили этот метод для решения фундаментальной проблемы отторжения трансплантатов.
Естественным барьером для раковых клеток является иммунная система организма, которая действует очень шаблонно – стремится уничтожить все, что считает чужеродным, но не трогает клетки, которые считает «своими». При формировании опухоли раковые клетки выделяет белок CCL22 – маркер, который дает сигнал иммунным T-лейкоцитам отметить эти клетки как «свои». После этого уже почти ничего не мешает им спокойно расти и перемещаться по организму.
При пересадке донорских тканей и органов возникает та же проблема – иммунная система атакует чужеродные клетки. Ученые решили просто скопировать метод раковых опухолей, добавив к трансплантатам инъекции синтетических капсул с CCL22. К их немалому удивлению, уже после второй серии инъекции иммунная система реципиентов начала полностью игнорировать пересаженную ткань, которая отлично прижилась.
На текущий момент лучший результат выглядит так. Опытным крысам были пересажены ткани, органы и даже целые лапы, которые нормально функционируют без признаков отторжения на протяжении уже 200 дней. Это позволяет сделать вывод, что эффект долговременный, если не перманентный. И открывает широчайшие возможности в сфере трансплантологии, а также лечении рака – если мы знаем механизм взлома, то можем и разработать контрмеры против него.]]></text>
</doc>
