<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как пчелам удается находить самую короткую дорогу домой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пчелы могут довольно далеко улетать от своего улья в поисках нужных им цветов, после чего безошибочно находить обратную дорогу – даже несмотря на густую растительность и темное время суток.
Пчелы и многие другие насекомые для ориентации на местности, определения скорости движения и дальности используют то, что называется оптическим потоком. В восприятии насекомых все, что их окружает, движется, а сами они в это время остаются неподвижны.
Группа ученых Лундского университета (Швеция) в ходе исследований определила, какие нейроны в пчелином мозгу задействованы для измерения скорости и пройденного расстояния, а также какие нейроны отвечают за ориентацию в пространстве.
В лабораторных условиях исследователи поместили электроды в отдельные нервные клетки мозга пчел и с помощью импульсов сымитировали им полет в поисках пищи среди тропического леса. Данные исследований затем были использованы при составлении математической модели мозга пчелы.
Результаты экспериментов поразили ученых. Как оказалось, имея мозг размером с рисовое зерно, где нейронов в 100 тыс. раз меньше, чем у человека, пчелы безошибочно ориентируются на местности и находят дорогу в свой улей и летят туда самым коротким путем. В тоже время человек с его уникальным развитым мозгом все чаще использует в такой же ситуации GPS.
Пчелы, как и многие другие живые существа, включая людей, обладают способностью сопоставлять и анализировать общую картину окружающего пейзажа при нахождении за пределами своего жилища, чтобы затем найти самый короткий обратный путь. Это может происходить даже без использования каких-то заметных деталей местности: некоторые люди также обладают чувством направления на интуитивном уровне.
Полученная модель поведения пчел была использована при создании навигационной системы робота. Выкладки оказались верны – с ее помощью он вернулся к исходной точке по самому короткому пути.]]></text>
</doc>
