<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марс можно терраформировать с помощью ядерных бомб — но придется бомбить его порядка семи недель]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Недавно новатор и автор многих амбициозных проектов, Илон Маск, вновь поднял тему необходимости терраформирования безжизненного Марса. Сейчас самое время – пока там нет постоянных поселений, можно применять самые радикальные методы. Например, растопить лед на обоих полюсах планеты, сбросив туда несколько десятков атомных зарядов.
Эта идея Маска изначально считалась несостоятельной с научной точки зрения, поскольку запасов воды в марсианском льде слишком мало, чтобы существенно изменить атмосферу планеты. Сейчас она примерно в 200 раз более разрежена, чем земная, а после растопления льдов и насыщения водяным паром достигнет значения максимум в 7 % от земной, чего все равно катастрофически мало. Но главное в другом – у человечества просто нет достаточно мощного источника энергии, чтобы это сделать.
В ответ на предложение Маска математик Роберт Уолкер опубликовал в блоге Science 2.0 свои вычисления. Нет смысла просто взрывать лед мощными бомбами — осколки так и останутся на полюсе. Его нужно именно испарять и очень быстро, чтобы влага не успела вновь сконденсироваться и выпасть в виде снега. Атомные бомбы для этого подходят едва ли не лучше всего другого, что есть в распоряжении людей, но существует одна проблема. Световая вспышка, момент передачи максимальной тепловой энергии при ядерном взрыве, длится всего около 50 секунд.
А далее идут несложные вычисления, из которых следует, что для растопления ледяных шапок Марса нужно взрывать... по 3500 атомных бомб мегатонной мощности каждый день. Весь процесс займет около семи недель и потребует 180 гигатонн взрывчатки, чего в распоряжении человечества просто нет. Но даже если отыскать богатые залежи урана на самом Марсе и наладить поточное производство атомных бомб — проект все равно провалится. Потому что уровень радиационного загрязнения планеты превысит все мыслимые показатели и жизнь там вновь станет невозможной.]]></text>
</doc>
