<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Псилоцибин оказался в четыре раза эффективнее антидепрессантов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США стартовал второй этап эксперимента по лечению большого депрессивного расстройства (БДР) при помощи психоактивного вещества псилоцибина. Первый этап, ради запуска которого надзорные органы нарушили регламент и ускорили процедуру одобрения, завершился полным триумфом. Отношение к псилоцибину в медицинских кругах серьезно изменилось, и теперь его рассматривают как реальную альтернативу антидепрессантам.
Лечение пациентов с тяжелыми формами депрессии псилоцибином оказалось весьма эффективным, но вызвало много противоречий, поэтому сторонникам этого метода предложили сосредоточиться на БДР. Это недуг с обширным списком негативных симптомов, от которого страдают более 300 млн человек по всему миру. Во многих случаях даже двойной курс лечения различными антидепрессантами не дает никакого эффекта.
В эксперименте с псилоцибином участвовали 24 пациента с двухлетней историей болезни, тяжесть которой по шкале GRID-Hamilton оценили в среднем в 23 балла. Показатель в 7 баллов оценивается как отсутствие депрессии, 24 и выше – крайне тяжелая форма растройства. Пациентам назначили инъекции псилобицина с интервалом в две недели, плюс сеансы психотерапии между ними. Через месяц испытаний у 71 % подопытных уровень депрессивных симптомов упал на 50%, а средняя оценка состояния снизилась до 8 баллов.
Специалисты из Университета Джона Хопкинса (США) оценили эффект лечения как вчетверо превышающий возможности классических антидепрессантов. Это очень обнадеживает, однако эксперимент дал не слишком много полезной информации – поэтому FDA и одобрило запуск второй фазы, в которой примут участие уже семь медицинских центров и сотни пациентов с депрессией. Ожидается, что результаты появятся к концу 2021 года.]]></text>
</doc>
