<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Создатель ГМ-детей Хе Цзьянькуй живет в изоляции в ожидании вероятной смертной казни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Судьба Хе Цзянькуя повисла на волоске, пишут китайские СМИ. Ученый, который скандально прославился после проведения первой в мире редакции генома будущих детей, ныне оказался вне правового поля. Теперь он находится под домашним арестом и власти страны никак не могут решить, в чем его корректно обвинить, чтобы максимально наказать в назидание другим.
В конце прошлого года в Интернете появилось признание Хе Цзянькуя в содеянном, что само по себе стало отягчающим обстоятельством. Вместо того, чтобы представить работу в академических кругах, он сразу сделал ее результаты достоянием общественности, чем сильно разозлил ученый мир. Справедливости ради, Робин Ловелл-Бэдж из Института Фрэнсиса Крика пытался организовать для него конференцию в Гонконге, чтобы Цзянькуй мог официально защитить свой труд, но большинство коллег его не поддержало. А сам герой неожиданно и надолго исчез из информационного пространства.
Теперь стало известно, что ученого вместе с семьей китайские власти поместили под домашний арест на территории учебного комплекса в Шэньчжэне. И там он будет пребывать, пока чиновники и представители науки не придут к компромиссу. Цзянькуя можно обвинить в нарушении множества неписанных догматов и вполне официальных запретов, включая международные соглашения. Проще всего, рассуждают в СМИ, переквалифицировать дело по коррупционной статье, ведь ученый использовал чужое оборудование в своих корыстных целях, в чем уже косвенно признался. А коррупционные преступления в Китае зачастую караются расстрелом.
Смертная казнь для Хе Цзянькуя стала бы точкой разрядки, что для властей страны, что для научного сообщества. Но есть огромная проблема – придется провести показательный судебный процесс по всем правилам, со свидетелями, уликами и доказательствами. А это грозит тем, что на скамье подсудимых могут оказаться десятки, если не сотни известных людей от науки – Цзянькуй вынашивал свои идеи, обсуждал их и перенимал чужой опыт много лет. Фактически он стал лишь дерзким исполнителем, а огромную подготовительную работу по редакции генома человека провели ученые всего мира. И кого именно, и за какие грехи в таком случае придется осудить?]]></text>
</doc>
