<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Изменения климата превратили медуз в серьезную угрозу человечеству]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Шотландии местные инженеры-атомщики были вынуждены запросить помощи у своих японских коллег после того, как две прибрежные АЭС оказались на грани остановки из-за атаки медуз. Огромные массы беспозвоночных заполоняют водоемы станций и выводят из строя гидротехнические сооружения. В самой Японии это явление уже называют вторым по степени опасности для АЭС – страшнее только землетрясения.
Из региональной проблемы нашествия медуз превратились в зло планетарных масштабов, и инциденты, подобные японским и шотландским, теперь могут повториться на любом побережье. Исключение составляют разве что полярные регионы, так как эти существа довольно теплолюбивы. А еще медузы стали великолепным индикатором степени загрязнения аквасферы – чем больше стоков в прибрежных водах, тем выше численность медуз.
На самом деле медузам тоже не по душе токсины и пластик, как отходы человеческой деятельности. Однако им требуется много меньше кислорода, чем тем же рыбам, поэтому они могут выживать в грязной воде, где прочие морские обитатели массово умирают. Это уже привело к сбоям естественных механизмов регуляции численности живых видов в природе, и расплодившиеся медузы – просто закономерный результат. Но для людей, как обитателей суши, зрелище полчищ прозрачных монстров кажется апокалиптическим.
Хуже всего того, что ни умные шотландцы, ни опытные японцы, так и не придумали, как решить проблему. Большинство из этих медуз несъедобны, не пригодны для переработки в какое-нибудь полезное сырье, а их вылов и утилизация требуют колоссальных усилий. И единственная косвенная польза от них – они служат индикатором состоянии экологии региона.]]></text>
</doc>
