<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Магнитная стимуляция мозга показала ошеломительные успехи в лечении депрессии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Еще в 2008-ом ученые из Стэнфорда (США) получили государственное одобрение на применение технологии магнитной стимуляции определенных долей человеческого мозга для лечения депрессии. С тех пор они шагнули далеко вперед и недавно опубликовали отчет о клинических испытаниях новой методики, которая из щадящей превратилась в довольно агрессивную. Но ее эффективность поражает – вместо недель на лечение требуются считанные дни.
Прежняя технология было незначительно лучше плацебо, в новом формате это уже мощная терапия. Ученые утроили количество импульсов за сеанс, доведя их до 1800, увеличили продолжительность сеанса до 10 минут, плюс нарастили частоту воздействия до 10 сеансов в сутки. Для сравнения – в начале исследований был один сеанс в день на протяжении шести недель. Теперь же пациентов излечивают в среднем за трое суток.
Главным достижением стэнфордских специалистов стала детальная трехмерная картография мозга с предельно точным определением проблемных участков, на которые воздействуют магнитным импульсом. Это сложно, энергозатратно и рискованно, но результаты эксперимента обнадеживают. Из 21 участника в состоянии тяжелой депрессии с желанием суицида после пятидневного лечения 19 человек заявили, что полностью перестали думать о самоубийстве. Через месяц ни у кого не осталось «голосов в голове», ремиссия наблюдалась в 60 % случаев.
Со слов участницы эксперимента Дейдры Леман, к середине первого дня испытаний она впервые с 16 лет смогла посмотреть в глаза близким людям без навязчивой мысли о насилии. Сегодня от голосов в голове и прежнего душевного дискомфорта не осталось и следа. В то же время Леман считает свой случай уникальным, да и сами авторы изобретения не спешат применять его ко всем пациентам. Они настаивают на дальнейших испытаниях, чтобы выявить максимум негативных последствий и побочных эффектов.]]></text>
</doc>
