<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что будет, если взорвать все ядерные заряды на планете одновременно]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Авторы Youtube-канала Kurzgesagt задались целью смоделировать и показать последствия применения атомного оружия в сценарии тотального ядерного апокалипсиса. В реальности, если начнется Третья мировая война и полетят ракеты с ядерными боеголовками, большая часть зарядов не достигнет цели, а гибель цивилизации наступит от вторичных факторов. Даже если представить сценарий, что ядерное оружие поразило все крупные города на планете, разом погибнет менее половины населения Земли – около 3 млрд. человек.
Все это страшно, но после массы фильмов и компьютерных игр на аналогичные тематики особого впечатления уже не производит. То ли дело ситуация, если все ядерное оружие на планете свезти в гигантский склад, например, в Южной Америке. Суммарное количество атомных зарядов в разных странах оценивается в 15 000 единиц, средняя мощность каждого составляет 200 килотонн — значит, на складе будет эквивалент 3 000 000 000 тонн взрывчатки.
Взрыв такого арсенала примерно равен по мощности 15 эпохальным извержениям вулкана Кракатау 1883 года. Та катастрофа полностью стерла с лица Земли 165 городов и поселений и серьезно разрушила еще 132. При взрыве «ядерного арсенала» образуется огненный шар — зона полного поражения почти 50 км в диаметре. Ударная волна и световое излучение уничтожат все на площади в 5 000 кв. км, а пожары распространятся по всему континенту. Облако ядерного гриба поднимется на десятки километров и, скорее всего, выйдет за пределы стратосферы. Солнечный свет померкнет из-за бесконечных облаков пепла и пыли.
Но и этот сценарий не самый впечатляющий, по мнению авторов канала. Они подсчитали, что будет, если человечество потратит на военные цели каждый грамм урана, который можно добыть на нашей планете — а это примерно 35 миллионов тонн. Такой взрыв по своим последствия уже будет весьма похож на удар астероида, который погубил динозавров, и скорее всего, полностью уничтожит человеческую цивилизацию. А его ударная волна заденет даже МКС на ее орбите в 400 км.]]></text>
</doc>
