<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Генная инженерия сумела избавить пчел от двух смертельно опасных проблем]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Техаса в Остине (США) впервые в истории помогли пчелам справиться со смертельным недугом путем генетической редакции их биома. Это важный нюанс – коррекции подверглись не сами насекомые, а бактерии, которые живут в их организме. С их помощью удалось победить одну из ключевых проблем современности: синдром разрушения пчелиных колоний.
Считается, что синдром разрушения пчелиных колоний вызывают два фактора – паразитические клещи варроа и вирус деформации крыльев. В первом случае крошечные, но очень активные клещи поселяются на пчелах и буквально выедают их жировые запасы, ослабляя насекомое. Во втором поврежденные крылья уже не могут удержать пчелу в воздухе, а нелетающий сборщик меда просто обуза для улья. И чем больше таких заболевших пчел, тех ниже шансы на выживание всего роя.
Ученые, изучающие биомы пчел, решили превратить в оружие для борьбы с проблемой полезную для насекомых бактерию Snodgrassella alvi. Путем модификации ее генома было создано два новых штамма. Первый продуцировал иммунный ответ при помощи РНК-интерференции, подавляя вирус деформации крыла. Второй же разрушал иммунную систему клещей, провоцируя их гибель.
В ходе экспериментов применение первого штамма увеличивало у зараженных вирусом пчел шансы на выздоровление на 36,5 %. В опытной колонии с клещами внедрение бактерии-убийцы снизило популяцию паразитов на 70 %. Оба исследования признаны успешными и сейчас ученые заняты совершенствованием генома бактерий, чтобы превратить их в еще более эффективное оружие против глобальной проблемы, ведущей к вымиранию пчел-опылителей.]]></text>
</doc>
