<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Успешно клонирован жеребенок вымершей лошади Пржевальского]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В зоопарке Сан-Диего (США) показали уникального жеребенка – клонированную особь лошади Пржевальского, которая появилась на свет 6 августа. Подросший малыш очень активен и полон сил, что окрыляет его создателей. Курт, как его назвали в честь идеолога проекта «Frozen Zoo» Курта Бениршке, через пару лет станет главным донором генетического материала для возрождения этого необычного вида лошадей.
Считается, что лошади Пржевальского в дикой природе исчезли еще в далеком 1969-ом, поэтому де-факто их считают вымершими. В зоопарках сохранилось всего 12 особей, при помощи которых ценой многих усилий было получено потомство в 2000 голов. И на этом все зашло в тупик, так как из-за малого разнообразия наборов генов возникли риски опасного инбридинга. Попытки скрестить этих лошадей с обычными только усугубили ситуацию, вынудив разделять потомство на «чистое» и «смешанное».
В период с 1975 по 1988 годы в зоопарке города Сан-Диего жил конь по кличке Купорович, который имел уникальный и ценный геном – исследования показали, что он произошел от пары исконных диких лошадей Пржевальского. Купорович оставил немалое потомство, но ученые пошли дальше и в 1980-ом в рамках проекта Frozen Zoo провели криоконсервацию его генетического материала. Чтобы спустя 40 лет взять образец, внедрить его в эмбрион и клонировать нового коня – малыш Курт является полной копией своего «отца» Купоровича.
Сам процесс клонирования не вызвал сложностей, эмбрион пересадили обычной лошади, которая стала суррогатной матерью для Курта. Ей едва хватает молока, чтобы удовлетворять его аппетит, плюс жеребенок не отличается послушанием, но это мелочи. Курт стал живым воплощением эффективности концепции сохранения генетического материала – теперь мы точно знаем, что можем сберечь множество исчезающих видов животных и в будущем возродить их.]]></text>
</doc>
