<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Проект Native-Land покажет исконные земли разных индейских племен]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Все больше общин и народностей США признают 8 октября Днем коренных народов, у многих жителей страны возникает интерес – а что именно это за народы были и где они обитали? Не секрет, что в процессе стремительной колонизации европейские переселенцы изгнали или подвергли геноциду многие племена индейцев, установив новые границы и названия земель. А как было раньше? Ответ дает проект Native-Land.
Автором и ведущим разработчиком Native-Land является Виктор Темпрано, глава компании Mapster, которая разрабатывает картографические сервисы для самых разных целей. Проект стартовал в 2015-ом, в момент бума идей по добыче ресурсов в Британской Колумбии, когда потребовалось множество новых данных о местности. Темпрано работал над маршрутами прокладки трубопроводов и почти на каждом участке сталкивался с проблемами противостояния строителей и коренного населения тех земель. Информация о том, кто и где живет, стала ключевой для его работодателей, и невольно привлекла внимание самого картографа.
Когда Темпрано сравнил карты проживания племен из реальных данных с представленными в официальных документах, он увидел одно принципиальное противоречие. В государственных картах границы земель племен проведены из принципа «где их колонизировали, там и будет», в реальности же многие общины жили в иных местах и при возможности возвращались обратно после изгнания. Более того, ранее зачастую не было никаких четких границ, просто два племени могли жить по разные стороны реки или горного хребта, вместе используя локальные ресурсы.
Проект Native-Land открыт для всех и не претендует на академическую точность данных, скорее, он носит ознакомительный характер. Помимо земель североамериканских индейцев, там представлены некоторые сведения об индейцах Латинской Америки и австралийских бушменах.]]></text>
</doc>
