<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Похрустев шеей, молодой американец оказался в больнице с тяжелым инсультом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В начале весны 28-летний американец Джош Хейдер по привычке с хрустом покрутил шеей, чтобы размять мышцы. А через несколько минут обнаружил, что левая сторона его тела перестала слушаться – когда мужчина попытался дойти до телефона, то с ужасом осознал, что может двигаться только по диагонали. В больницу его доставили уже почти полностью парализованным.
Это был инсульт, вызванный разрывом позвоночной артерии, которая снабжает мозг кислородом. Хейдер сначала защемил сосуд, а потом, сам того не ведая, резким силовым движением разорвал его. Мозг перестал получать достаточно кислорода, что и привело к утрате некоторых функций. Хейдеру очень повезло, что врачи в больнице оказались готовы к подобной неожиданности – его спасли буквально за 10-12 минут до фатального исхода.
Сегодня, спустя несколько месяцев, Джош Хейдер может самостоятельно передвигаться, он не утратил интеллектуальных способностей, лишь жалуется на «непослушную» левую руку. И, разумеется, строго настрого зарекся разминать шею. По словам нейрохирурга Казума Накагава, это чудо, что молодой мужчина выжил. Разрыв позвоночной артерии – недуг молодых и активных, но пока у врачей слишком мало информации для того, чтобы научится его предотвращать.
Накагава отмечает всего несколько явных случаев в своей практике. Можно сказать, что 99 % людей вне зоны риска, но что именно делает 1 % оставшихся уязвимым к повреждениям позвоночной артерии, ученые пока понять не могут. Одно им известно точно, если у вас есть такая предрасположенность, то даже самая простая нагрузка на шею может стать фатальной.
Джош Хейдер в палате реабилитации]]></text>
</doc>
