<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вулкан Толбачик подарил ученым новый уникальный минерал – петровит]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российские ученые из Санкт-Петербургского университета опубликовали данные об исследовании кристаллической структуры нового минерала, получившего название «петровит». Ничего подобного мировая наука еще не знала, поэтому неудивительно, что работы заняли так много времени – первые образцы минерала были найдены еще в начале века. Красивый и загадочный, яркий сине-зеленый петровит является порождением легендарного вулкана Толбачик.
Расположенный на Камчатке активный вулкан Толбачик стал источником не менее 130 новых видов минералов, которые впервые обнаружили именно здесь. Ученым очень помогло Большое трещинное Толбачинское извержение 1975-76 гг., после которого на поверхности появилось множество фумарольных конусов. С тех пор открытия делаются практически на регулярной основе – например, несколько лет назад другая команда из того же университета обнаружила там минерал саранчинаит.
Петровит и саранчинаит – «близкие родственники», по мнению кристаллографа Станислава Филатова. Вероятнее всего, они образуются при прямом осаждении вулканических газов на пирокластические выбросы, причем не исключено, что один минерал происходит от другого. Атомы меди в их структуре имеют крайне редкую координацию семи атомов кислорода, что делает всю конструкцию решетки пористой. Благодаря этому атомы натрия в петровите могут мигрировать через эти поры, что делает минерал похожим на мембраны и полупроводники.
В настоящее время ученые пытаются воспроизвести структуру петровита в лаборатории, чтобы понять ее свойства. А также планируют новые экспедиции на Толбачик – вулкан, который может не только разрушать, но и созидать, как невероятная природная кузница.]]></text>
</doc>
