<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ранние стадии болезни Паркинсона можно определить по потере чувствительности к запаху бензина]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Мичиганском университете завершили многолетний эксперимент по выявлению признаков развития деменции на самых ранних стадиях. Состояние организма, когда привычных тревожных симптомов нет и в помине, а болезнь уже прогрессирует, можно вычислить по выборочной потере обоняния. Например, если человек внезапно перестал ощущать запах бензина или мыла.
Исследование продолжалось 10 лет, гораздо дольше аналогичных программ, что позволило отыскать тонкие закономерности, которые развиваются очень медленно. В группе смешанного расового состава было 2462 человека в возрасте от среднего до пожилого. Всех их регулярно заставляли сдавать анализы, чтобы выявить Паркинсона медицинскими способами, а также проходить тесты на обоняние.
Нюхать подопытным пришлось не экзотические ароматы, а 12 распространенных запахов, от корицы и лимона до бензина и мыла. И давать свою оценку интенсивности аромата, от слабой до сильной. Позже, к концу эксперимента, у 42 пациентов официально констатировали болезнь Паркинсона по проверенным маркерам – у всех них на протяжении эксперимента был очень ослабленный нюх. Точнее, анализ статистики дал такой результат: у людей со слабым обонянием на начало исследований шанс заполучить деменцию был в 5 раз выше, чем у их коллег с нормальным обонянием.
Ученые настаивают, что провели коррекцию данных и учли такие факторы влияния на обоняние, как курение, травмы головы и личные психические отклонения. Следует отметить, что данное исследование носит фундаментальный характер, и конкретных тестов с определением признаков болезни Паркинсона по состоянию обоняния человека еще не выработано.]]></text>
</doc>
