<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайский коронавирус: все что нужно знать о новом заболевании]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Содержание
Откуда взялся вирус?
Это не атипичная пневмония
Насколько опасна болезнь?
Есть ли риск заразиться за пределами Китая?
Как избежать заражения?
Что предпринимает ВОЗ?
Власти китайского города Ухань утроили жалование рабочим, которые в авральном порядке возводят новую временную больницу для заразившихся коронавирусом 2019-nCoV. Она будет сдана уже через неделю и примет до 1000 человек. 56 заболевших скончались, но ситуация еще не приняла характер эпидемии, и ВОЗ надеется этого не допустить.
Откуда взялся вирус?
Первые сообщения о нем появились в конце декабря, следы вели на рынок морепродуктов в Ухане. В настоящее время он продезинфицирован и улик уже нет. Изучение ДНК показало 96-процентное совпадение с коронавирусами, вызвавшими болезни SARS-2002 (атипичная пневмония) и MERS-2012. Оба происходят от летучих мышей, а жители Уханя известны любовью к этому «деликатесу».
Это не атипичная пневмония
Болезнь имеет сходство с опасным заболеванием из прошлого десятилетия из-за принадлежности вирусов к одному семейству, но и только. Это совершенно новое заболевание, что затрудняет его анализ. Справедливости ради надо отметить – в Китае учли негативный опыт с SARS и при первых же тревожных сигналах оповестили ВОЗ. Но есть обоснованное мнение, что местные власти и специалисты недооценивают масштабы угрозы из-за отсутствия достоверной информации.
Насколько опасна болезнь?
Официального ответа пока нет. Среди заболевших есть пациенты и в легком, и в тяжелом состоянии, явно выраженных тенденций пока не выявлено. Уровень смертности по состоянию на 25 января 2020 года указан в 4 %. Для сравнения, у SARS было 14-15 %. Среди погибших подавляющее большинство – старики с множественными другими недугами. В целом картина очень напоминает типичный грипп, когда заражается много людей, но умирают только те, чей иммунитет был ослаблен другими факторами.
Уровень заразности для вируса 2019-nCoV в настоящее время в диапазоне 1,4-2,5. Это математический коэффициент, который указывает на прогнозируемую скорость распространения болезни. То есть, один заболевший может заразить двух и более человек. Опять же, для лучшего представления, при атипичной пневмонии показатель был 2-5, что крайне опасно, но на практике очень многое зависит от принятых карантинных мер. Больные, даже если пострадают все 11 млн жителей Уханя, никого не заразят, если ни с кем не будут контактировать.
Есть ли риск заразиться за пределами Китая?
Список стран, где выявлены заболевшие, по состоянию на 25.01.2020: Китай, Южная Корея, Япония, Тайвань, Таиланд, Макао, Гонконг, Сингапур, Вьетнам, США, Франция. Доказано, что вирус передается от человека к человеку, а так как город Ухань и вся провинция Хубей были закрыты на карантин только накануне 22 января, то с очень большой вероятностью носители вируса успели разъехаться достаточно далеко. Тем более, что сейчас время традиционных поездок к родственникам на китайский Новый год.
Как избежать заражения?
Сходство болезни с гриппом диктует и соответствующие правила поведения. Первое и главное: как можно чаще мойте руки, устраивайте влажную уборку помещений, избегайте кашляющих и в целом больных людей. Носить маску необязательно, но хотя бы прикрывайте рот, когда чихаете сами. При повышении температуры или иных признаках недомогания сразу же, без проволочек, обращайтесь к врачу. Требуйте того же от близких, друзей, коллег по работе, людей в общественном транспорте и т.д. Коллективные сознательные усилия сводят эпидемию на нет!
Что предпринимает ВОЗ?
Сигнатуры вируса уже разосланы в минздравы большинства стран, проверка путешественников и диагностика болезни проблем не вызывают. Китай добровольно установил карантин и закрыл перемещения между полутора десятками городов, заблокированы порядка 46 млн человек. Прочие страны готовы в считанные часы ввести запрет на поездки в этот регион. Однако вакцины с доказанной эффективностью против данного заболевания еще нет, лечение ведется общими в случае с коронавирусами методами. Наиболее опасным сейчас является не сам вирус, а потенциальная паника и непродуманные действия людей – этого требуется избежать любыми методами.]]></text>
</doc>
