<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как нейтрализовать гранату со слезоточивым газом за несколько секунд]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Интернете набирает популярность вирусное видео, на котором один из участников протестных акций в Гонконге за несколько секунд нейтрализовал дымящийся баллончик со слезоточивым газом с помощью термоса с обычной грязью.
Издание Popular Mechanics попросило прокомментировать видео специалиста в области фармакологии и токсикологии университета Дьюка Свена Эрика Джордта. По его словам, содержимое баллончика со слезоточивым газом очень похоже по своему составу на фейерверк.
При воспламенении внутри баллончика загорается кусочек древесного угля, а химические соединения, к примеру, нитрат и хлорат калия выделяют кислород, подпитывающий пламя. В частности, нитрат калия помогает углю гореть быстрее. В свою очередь хлорат калия распадается с образованием газообразного хлорида калия.
В смесь иногда добавляют кремний, чтобы помочь газу образовать капли. Карбонат магния поддерживает среду баллончика умеренно кислотной, чтобы не дестабилизировать хлорат калия.
Еще один «секретный» ингредиент – сахар. Сахароза горит при низких температурах и помогает превратить ключевой ингредиент слезоточивого газа в токсичный пар. Это 2-хлорбензалмалононитрил или CS.
Все эти ингредиенты связаны в баллончике липким, легковоспламеняющимся соединением — нитроцеллюлозой. Слезоточивый газ вызывает кашель, респираторные воспаления, ожоги глаз и даже приступы астмы.
Можно ли использовать для нейтрализации слезоточивого газа уличную грязь, как это делает участник видео? Джордт утверждает, что «это погасит горящие компоненты, заблокирует подачу кислорода в картридж и закроет отверстия для выхода аэрозоля». Однако, точного ответа ученый так и не дал. Возможно дымящийся баллончик был нейтрализован, просто будучи помещенным в герметичный термос.]]></text>
</doc>
