<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые запускают глобальный квест по созданию нового послания для инопланетян]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С момента, когда в просторы Вселенной с Земли было отправлено легендарное «Послание Аресибо», прошло уже 44 года. И астрономы, а с ними и прочие ученые, решили – неплохо бы повторить, напомнить о себе инопланетным коллегам. Заодно и новости сообщить, чего мы тут достигли за полвека, поэтому чтобы подготовить текст послания, нужно включить в него мнение молодых талантов.
Но кому предоставить право голоса, кто удостоится чести оставить свои личные мысли в новом «Послании Аресибо»? Все решит честный конкурс – 16 декабря стартует первый этап глобального соревнования. В нем могут принять участие команды студентов и школьников, не более 10 человек в каждой. Им предстоит решить неизвестное заранее количество задач, головоломок, проблем и т.д., чтобы в течение года заслужить право составить послание в космос.
Проверять участников будут как раз на критерии, связанные с космосом, инопланетянами, первым контактом и т.д. Это задачи по точным наукам, историческим событиям, разбор и планировка миссий, решение философских и моральных загадок, демонстрация личных качеств. Очень многое будет связано с кодированием, шифрами, интуицией и прочими вещами, которые помогают обмениваться информацией. Мы не знаем, как мыслят там, в далеком космосе — значит, послание придется составлять так, чтобы избежать ошибок толкования, а для этого нужно разбираться в вопросе.
Даже сама регистрация команд для участия и соблюдение регламента – отдельное состязание. Приглашаются все желающие, обещана масса сюрпризов и необычных поворотов сюжета по мере продвижения участников по этапам. Итоги подведут в октябре 2019 года.]]></text>
</doc>
