<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая методика продиагностирует шизофрению по движению глаз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если профилактика болезни невозможна, то стоит хотя бы постараться диагностировать ее как можно раньше. С этой целью современная медицина активно практикует перекрестные методы диагностики, выявляя косвенные признаки болезней, которые можно было бы заметить при нецелевом осмотре. Так, команда Стивена Сильверштайна из Рутгерского университета выявила взаимосвязь между сетчаткой глаз и психологическим состоянием человека.
Эксперимент проводился с участием полусотни добровольцев, у половины из которых был установленный диагноз шизофрении, а у остальных она только подозревалась. Всех их осмотрели при помощи инструмента RETeval от LKC Technologies. Это оптометрический прибор, который излучает вспышки света и фиксирует электрический отклик клеток сетчатки глаза. По этому показателю можно судить, насколько чувствительно зрение пациента, как его глаза реагируют на изменение внешних раздражителей.
Итог – у шизофреников наблюдалось значительное снижение активности сетчатки глаз, настолько отличающееся от параметров здоровых людей, что это вполне подходит на роль нового маркера заболевания. О причинах такой реакции организма врачи пока только строят теории. Возможно, присущее шизофреникам желание «спрятаться» в своих мыслях порождает не только слуховые, но и оптические галлюцинации. Или не порождает, что заставляет пациента тщательнее всматриваться в свои мысли, искать там что-то, из-за чего снижается реакция на внешние факторы.
Пока все остается в рамках медицинской теории и экспериментов. Большим плюсом технологии является то, что осмотр у окулиста занимает всего несколько минут и его проще провести, чем сложный тест у психиатра. Соответственно, возрастает шанс заметить маркер болезни при незапланированных осмотрах и вовремя передать дело под контроль профильных специалистов.]]></text>
</doc>
