<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На британской военной базе нашли паука, который давно считался вымершим]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Военная инфраструктура Великобритании неожиданно оказалась своеобразным заповедником для многих редких видов флоры и фауны. Такой вывод официально сделали в Defense Infrastructure Organization, управляющей армейской организации. А поводом к откровениям стало обнаружение на одной из секретных военных баз Соединенного Королевства Alopecosa fabrilis – большого паука-лисицы, который считался вымершим с 1993 года.
В целях безопасности место обнаружения паука не разглашается, известен лишь регион – Суррей в юго-восточной части Англии. Удивительное во многих смыслах насекомое нашел Майк Уэйт, руководитель программы Surrey Wildlife Trust. По договоренности с руководством базы он использовал данные аэрофотосъемки, чтобы обнаружить в этом районе пустынные песчаные участки. А затем устраивал ночные патрулирования, чтобы выследить местных обитателей, в результате чего и нашел паука-лисицу, которого в последний раз видели 27 лет назад.
Уэйт обнаружил и самок, и самцов, и несколько совсем молодых особей, которых трудно идентифицировать. Это значит, что пауки вовсе не вымерли, а активно живут и наверняка даже процветают. Но почему же тогда они исчезли в других частях страны и в материковой Европе, но нашли прибежище на военной базе? Ответ неожиданный – пауки и среда их обитания невольно оказались под охраной военных.
Как признают в Defense Infrastructure Organization, под их контролем находятся огромные территории, которые десятилетиями стоят нетронутыми человеком. Там не ведется охота и сельскохозяйственная деятельность, нет туристов, а военные учения проводятся от силы несколько раз в год. Благодаря этому многие виды птиц, животных, рептилий и насекомых получили шанс выжить здесь, хотя на прочей территории Великобритании человеческая деятельность давно привела к их уничтожению.]]></text>
</doc>
