<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как изменения климата уменьшают энергию ветра]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наша планета нагревается — это, увы, свершившийся факт. Сжигание ископаемого топлива переполняет атмосферу углекислым газом, который создает парниковый эффект, удерживающий тепло у поверхности земли.
Для борьбы с ним страны и энергетические компании в последнее время активно инвестируют в экологически чистые источники ветровой и солнечной энергии. Однако, как сообщила Washington Post, в ходе двух недавних исследований ученые установили, что в результате климатических изменений энергия ветра слабеет.
Как оказалось, по мере глобального потепления изменяются ветровые потоки. Так в ходе первого исследования стало очевидным снижение скорости ветра на большей части Северного полушария, в результате чего ветряные фермы США, Европы и Китая в течение ближайшего десятилетия снизят свою эффективность.
Второе исследование показало уменьшение производства энергии ветровыми станциями в Китае за последние несколько десятилетий. Так, интенсивность ветров, питающих электростанции во Внутренней Монголии и провинции Ганьсу, с 1980 года снизилась на 15 %.
Ветер является следствием того, что Солнце «поставляет» в разные уголки нашей планеты разное количество тепловой энергии. Потоки воздуха из областей с избытком тепла перемещаются туда, где холоднее, создавая ветер. Изменение климата нарушает сложившийся в природе баланс, уменьшая скорость воздушных потоков.
Но даже несмотря на эти негативные процессы, ветровая энергия не потеряет своего значения в ближайшее время, оставаясь одним из наиболее эффективных и дешевых возобновляемых источников. Теперь человечеству предстоит еще усерднее поработать над уменьшением зависимости от ископаемого топлива.]]></text>
</doc>
