<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ради спаривания морские черти отказались от иммунитета – и это ставит ученых в тупик]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уже порядка сотни лет ученым известно о необычном способе размножения рыб отряда удильщикообразные или морские черти. Крошечный и слабый (1-2 см в длину) самец при встрече с самкой намертво вгрызается в ее тело, после чего запускается удивительный процесс, в ходе которого самец утрачивает свои органы и превращается в придаток с семенниками на теле самки. Ученые долго не могли понять, как это вообще возможно с точки зрения биологии – полное слияние двух разных организмов?
С одной стороны, мы наблюдаем альтернативную форму сексуального паразитизма, что для дикой природы не в новинку. С другой стороны – это чудо, которое наука с трудом может объяснить. В ходе слияния у самца и самки объединяются кровеносная и нервная системы, их ткани становятся общими, и организм самки фактически получает новый орган. И при этом нет никакого иммунного ответа, с которым сталкиваются медики при попытках пересадки любых частей тел живых существ. Как это возможно?
Длительное изучение ДНК морских чертей показало, что в ней нет ряда важнейших генов. В организме этой рыбы отсутствуют антитела-маркеры, которые обнаруживают чужие клетки, у нее нет T-клеток для уничтожения зараженных клеток, нет и антигенов гистосовместимости. В совокупности все выглядит так, что морские черти в ходе эволюции нарочно «отключили» свою иммунную систему, чтобы самцы могли спариваться с самками и становиться с ними единым целым.
Но как может живое существо обходиться без иммунитета, как оно защищает себя от болезней? Часть ученых считает, что иммунитет у морских чертей все же есть, но более сложный и поэтому до пор сих не обнаруженный. Другие говорят, что это открытие иного рода – вполне возможно, эволюция научилась создавать целые виды живых существ, которые спокойно обходятся вовсе без иммунитета. Правда, жить они могут в строго определенных биомах с фиксированными условиями.]]></text>
</doc>
