<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пройдите тест на «слепоту к кривизне» с помощью этой картинки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хорошая оптическая иллюзия заставляет волноваться и спорить целые сообщества, а в основе всегда лежит некий фундаментальный принцип, использующий разницу в восприятии информации. Зачастую он слишком сложен для понимания, поэтому японский психолог Коски Такахаши разработал простой тест с эффектом «слепоты к кривизне». Он наглядно показывает, почему некоторым людям не стоит безоговорочно доверять своим глазам.
Посмотрите на картинку с волнистыми линиями. Если вы, как большинство людей, видите на сером фоне чередование плавных и угловатых линий, а по углам только плавные, то у вас явно выраженная «слепота к кривизне». Это не дефект, наоборот, все линии на этом рисунке имеют одинаковые углы изгибов. Но при определенных условиях мы перестаем воспринимать их кривизну, становимся «слепы» к истине и подменяем ее толкованием из нашего воображения.
Из этого вывода возникает закономерный вопрос: а почему мы стремимся увидеть ломаные линии там, где их нет? Такахаши полагает, что это прямое следствие эволюции и антропогенного характера среды обитания людей. В природе мало геометрически правильных, четких линий, но их много среди рукотворных вещей – наше сознание приспособилось видеть маркеры этого человеческого мира и ориентироваться по ним.
Летчики морской авиации хорошо знают, что над водой практически невозможно визуально сориентироваться по высоте и расстоянию, если смотреть на волны или горизонт. Глаза инстинктивно ищут четкий, выделяющийся ориентир – буй, мачту корабля, скальный силуэт и т.д. На основе этих факторов сегодня создаются опознавательные знаки или, наоборот, средства маскировки на местности. Обратите внимание: в тесте светлые и темные фрагменты линий расположены по-разному, чтобы подчеркнуть кривизну изгиба. И это тоже часть иллюзии, при помощи которой можно манипулировать сознанием зрителя.]]></text>
</doc>
