<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему мы испытываем непреодолимое желание обнимать «милых» существ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прикладной психологии существует понятие «милой агрессии», когда при виде милых, симпатичных и трогательных существ у людей проявляется непреодолимое желание физической активности. Кому-то достаточно просто обнять объект внимания, иные начинают его целовать, тискать, даже могут укусить. Все это, как выяснилось в недавнем исследовании, не со зла – это отголоски древнейшего механизма выживания.
Кэтрин Ставропулос, исследователь в области когнитивных наук и нейропсихологии из Университета Калифорнии, сопоставила психологические тесты со сканированием мозговой активности. Ей удалось на фактических примерах доказать, что «милая агрессия» заставляет работать те же участки мозга, которые отвечают за систему вознаграждений за конкретные поведенческие реакции. Наш организм вынуждает нас проявлять заботу и повышенное внимание к милым существам, по аналогии с реакцией на потенциальную опасность.
В подопытной группе, которой показывали отретушированные для пущей привлекательности изображения младенцев и пушистых зверушек, у 74 % наблюдалась типичная «милая агрессия». А примерно 64 % участников прямо заявили о жгучем желании «обнять и зацеловать» и дискомфорте из-за отсутствия возможности это сделать. Ставропулос полагает, что таким образом наш рассудок спасается от паралича и бездействия – при виде милого существа инстинкты буквально подталкивают нас что-то делать, шевелиться, а не просто сидеть и любоваться им.
Этот эффект отчасти схож с реакцией на плач ребенка – он настолько раздражающий для слуха, что даже в уютной и безопасной обстановке вынуждает взрослых реагировать. Не оставляет им шанса игнорировать потенциальную проблему для выживания особи своего вида. Если бы при виде милых малышей мы бы безвольно и блаженно замирали, то те оказались бы в опасности от нашего бездействия – вот почему человека так тянет обнять, прижать, позаботиться о симпатичном существе. Это справедливо не только для детей, многие люди не могут устоять, чтобы не обнять красивое животное – хоть большого сенбернара, хоть лошадку.]]></text>
</doc>
