<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как лицо человека менялось за 6 миллионов лет эволюции]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Мы – продукт нашего прошлого», говорит эксперт по человеческой эволюции Уильям Кимбел из Университета штата Аризона. Это справедливо для людей всех ключевых эпох, которые эволюционировали сообразно новым факторам в их жизни. Одним из самых интересных в этом свете, пожалуй, является история человеческого лица.
Изначально, порядка 6 млн. лет назад, голова человека по функционалу напоминала голову животного – любая пища отрывалась зубами, поэтому основной объем занимала площадка под мощные челюсти. Но примерно 2 млн. лет назад в обиходе древних людей прочно прописались инструменты — не только для охоты, но и для быта. Пищу стали нарезать, дробить, варить, запекать, смешивать – челюсти людей резко уменьшились в размерах. Сегодня мы подошли почти к пределу, из-за чего зубы уже не помещаются в более миниатюрных челюстях.
Выпуклые брови и покатый лоб – как каска, в древности защищали мозг и глаза человека. По мере снижения угрозы лоб стал прямым и высоким, а брови обрели подвижность. Сколько вы знаете важных жестов, которые изображаются бровями и движениями глаз? Членораздельная речь появилась гораздо позже времени, когда люди уже прочно жили общинами, социальными группами, где вопросы нужно было решать не дракой, а диалогом. Без развитых мимических мышц тут не обойтись, и это дало толчок к развитию навыков, которые не востребованы у животных.
Эволюция продолжается и сегодня, в частности, дальнейшее уменьшение носа и воздушных путей уже невозможно, чтобы люди не задохнулись, поэтому наши головы не смогут стать еще меньше. Но может измениться строение дыхательной системы, которая утратит функцию обогрева вдыхаемого воздуха, а вместо этого начнет его интенсивно увлажнять, если глобальное потепление на планете затянется на века.]]></text>
</doc>
