<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые подсчитали, сколько энергии нужно людям для полноценной жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из Международного института прикладного системного анализа в Австрии внимательно изучила ситуацию с темпами выработки энергии и ее потребленем в разных странах. Они пришли к выводу, что человечеству пора замедлить, если не остановить вовсе рост генерации энергии. Потому что, согласно их расчетам, мы уже вырабатываем гораздо больше, чем нам необходимо.
При изучении ситуации исследователи исходили из того, что нужно обеспечить приемлемый, а лучше – комфортный уровень жизни всем людям на планете. Они проанализировали, сколько на это требуется энергии, и сильно удивились тому, насколько низкозатратными оказались большинство сервисов и услуг. Да, строительство новой дороги требует больших инвестиций и затрат, но ее эксплуатация обойдется очень дешево, если все сделать рационально.
Проблема в том, что как раз рационального применения энергетических ресурсов в мире не наблюдается. В каждой стране имеет место соперничество, далеко не честная конкуренция, неадекватный спрос на энергию – и не менее неадекватные попытки этот спрос удовлетворить. В качестве примера исследователи приводят Индию, где генерация составляет примерно 18 гигаджоулей на душу населения, а реальная потребность, согласно расчетам, составляет всего 7 ГДж для скромной жизни и 12-15 ГДж для сытой и комфортной.
То есть в Индии, стране контрастов, с огромным количеством нищих крестьян и множеством миллионеров, уже вырабатывается чуть ли не вдвое больше энергии, чем нужно. Значит, надо снижать генерацию, а усилия направить на оптимизацию имеющихся устаревших систем. Как именно это сделать, вопрос сложный – везде свои ситуации со своими особенностями. Но сокращать генерацию энергии однозначно надо.]]></text>
</doc>
