<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Австралии найдены окаменелые останки древнейшего предка всех животных на Земле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На юге Австралии исследователи обнаружили обиталища, а потом и останки самих существ, которых они назвали древнейшими животными на планете. Их научное название Ikaria wariootia, а выглядели они как крошечные червячки. Жили эти создания в самом конце эдиакарской эпохи, в период, когда жизнь только-только выбралась из воды на сушу.
Сначала ученые нашли скалу, испещренную следами туннелей, проложенных неизвестными существами. Этот факт они установили по характерным следам на стенках туннелей. А затем на соседнем валуне нашлось изрядное количество окаменелых останков самих Ikaria wariootia, которых выделили при помощи трехмерного лазерного сканера.
Результат лазерного сканирования останков Ikaria
Размеры червячка были невелики, 2–7 мм в длину и 1,2–1,5 мм в ширину. Возраст останков – примерно 555 млн лет. В окаменелостях предельно точно отпечаталась двусторонняя структура, в которой одна оконечность организма является ртом, а другая выводит отходы жизнедеятельности. Посередине находится пусть и крайне примитивная, но функциональная пищеварительная система. Это двустороннее строение сохранилось на протяжении сотен миллионов лет и было унаследовано миллионами видов животных.
Фактически, с учетом возраста и строения, ученые склонны считать Ikaria wariootia самым древним предком всех земных животных, к которым относятся и динозавры, и насекомые, и млекопитающие. Достаточно сложное строение организма и следы активной деятельности позволяют однозначно отделить этот вид от обитателей древних океанов. Таким образом, Ikaria wariootia стала еще и первым сухопутным существом из известных нам на сегодняшний день.
Туннели в камне, проеденные Ikaria wariootia]]></text>
</doc>
