<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Климатологи предупреждают: люди уязвимы к феномену «лягушки в кипятке»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Люди – удивительно жизнестойкие, ко всему приспосабливающиеся существа. И именно это может нас погубить, полагают климатологи. Несмотря на очевидные и масштабные изменения, происходящие с климатом Земли, большинство людей не ужасаются, а начинают приучать себя к мысли, что это теперь новая «норма». «Это настоящий эффект лягушки в кипятке», говорит специалист по климату Фрэнсис С. Мур из Калифорнийского университета в Дэвисе.
Если лягушку бросить в кипяток, от страха и боли она может совершить небывалый прыжок и спастись. Но если поместить лягушку в холодную воду и медленно нагревать ее, земноводное сварится заживо, даже не поняв, что происходит. В период с марта 2014 года по ноябрь 2016 года команда Мура собрала более двух миллиардов твитов с геотегами, посвященных непогоде и реакции людей на нее. И сравнила с данными за период 1980-2000 гг.
Выяснилось, что люди почти всегда реагировали на «неправильную погоду», вроде заморозков среди лета или аномально теплую зиму. Но они постоянно путаются в оценке, насколько стало холоднее или теплее, чем раньше, и не имеют внятных ориентиров о том, что считать жарой или морозом, когда осадков просто много или уже наступила катастрофа. И почти никак не используют подобную информацию при планировании своей жизнедеятельности.
Это свойство — вести себя как «лягушка в кипятке» — присуще не только индивидуумам, но и организациям, группам специалистов, правительствам. Человечество реагирует со всей своей силой и возможностями только на экстремальные явления, а на небольшие, но постоянные и необратимые ухудшения климатических условий предпочитает закрывать глаза. Но уровень опасности уже настолько высок, что вскоре «нормальной» погоды просто не будет, нам придется постоянно жить в условиях стресса. Может, тогда наступит прозрение?]]></text>
</doc>
