<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как будет выглядеть Земля, если растает весь лед на планете]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В своей последней работе анимационная команда издания Business Insider руководствовалась принципом не «если», а «когда». Потому что хотя сомнения в том, что весь лед на планете может растаять, еще сохраняются, сам факт глобального таяния ледовых масс уже неоспорим. А это значит, что самое время предупредить людей о том, что нам грозит в ближайшем будущем.
Еще в 2015-ом NASA сделало прогноз, согласно которому повышение уровня мирового океана на 90 см – фактическая неизбежность. И произойдет это уже в ближайшие десятилетия, так что действовать надо быстро. Конечно, это не идет ни в какое сравнение с поднятием уровня моря на 65,8 м, если бы растаял весь лед на планете, но причин успокоиться это все равно не дает.
Судьба таких городов, как Венеция или Санкт-Петербург, была предсказуема едва ли не с момента их основания. А вот потеря Калькутты и Шанхая больно ударит по всем сферам жизни – это потенциальная гибель миллионов людей, уничтожение множества торговых и промышленных объектов, деградация мировой транспортной системы. А еще под воду уйдут Флорида, Мумбаи, Дакар, Сидней, Новый Орлеан и многие другие города-миллионники.
При первом взгляде на карту изменения кажутся не таким уж и катастрофичными – в отличие от фантастических фильмов, большая часть суши переживет повышение уровня воды даже на десятки метров. Но утонут почти все порты и придется с нуля создавать систему морских перевозок, а также рыболовства. Под водой окажутся плодородные низменности, а в таких регионах, как высокогорная пустыня Атакама ничего съестного не растет. Человечеству придется глобально перестроиться, чтобы просто выжить в новых условиях.]]></text>
</doc>
