<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Классическая иллюстрация эволюции человека оказалась в корне неверна]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Всем известная иллюстрация, на которой в одном ряду изображены примат, австралопитек и прочие предки человека, включая его самого, на самом деле, в корне неверна. И дело не в том, кто именно на ней изображен, а как – существа следуют друг за другом, от менее развитых к более сложным. Это создает иллюзию, будто эволюция человека проходила по строгому плану и в четко очерченном направлении. Недавняя публикация от ученых из Оксфорда опровергает этот постулат.
В ходе последних исследований генов сотен давно сформировавшихся живых существ, для которых известны достаточно обширные группы предков, выяснился интересный факт. Большинство из ныне живущих животных, за редкими исключениями, в ходе эволюции потеряли едва ли не больше генов, чем приобрели. И у этого процесса нет никакого явно выраженного порядка, все происходило довольно хаотично – по мере изменения условий существования.
Суть гипотезы в том, что у природы нет такого понятия как направленная или стабильная эволюция, когда вид получает новые и непременно полезные способности. На классической иллюстрации мы видим, как обезьяна шаг за шагом получает развитые конечности, прямохождение, большой мозг – и в итоге становится человеком. Но эта утопия, нарочито упрощенная схема, на которой не показаны многочисленные побочные ветви и мутации, ставшие тупиковыми.
Главная ошибка этого изображения, по мнению ученых из Оксфорда, в том, что она демонстрирует не саму эволюцию, а только ее результат, да и то лишь самые удачные части. Мы видим, что на каком-то этапе один из новых видов победил прочие, но мы не знаем, что стало его конкурентным преимуществом, как происходил этот процесс. Быть может, прямохождение оказалось вовсе не благом, а наименьшим из зол – например, прочие подвиды мутировали еще более неудачно, поэтому быстро вымерли, а этот остался и продолжил развиваться. Но классическая иллюстрация создает совершенно иное представление и потому в корне неверна.]]></text>
</doc>
