<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы научились использовать Луну как гигантское зеркало для поиска инопланетной жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Специалисты из NASA и ESA провели необычный эксперимент по проверке нового критерия поиска экзопланет. Мы не можем тратить усилия на поиск и изучение всех планет из других миров, нас интересуют в первую очередь обитаемые или пригодные для жизни. Одним из условий для этого является наличие атмосферы с определенным составом газов, поэтому астрономы решили научиться искать данный признак.
На данном научно-техническом этапе вся информация, которую мы можем получить от далекой экзопланеты, представлена светом. Телескопы улавливают его изменения, ученые анализируют и интерпретируют данные. Есть много разных качественных алгоритмов для этих целей, но поисков атмосферы через изучение света, идущего от самой планеты, ранее не проводилось. К счастью, нам помогло наличие у самой Земли и атмосферы, и спутника в виде Луны, которая и помогла изучить этот свет.
Идея заключалась в том, чтобы уловить прошедший через атмосферу Земли свет, который достиг Луны и был отражен в космос. Там его поймал космический телескоп Хаббл, специально развернутый для этой миссии. Ученым хорошо известны почти все параметры уравнения: состав земной атмосферы, исходные параметры источника света, характеристики «зеркала», а теперь они получили и данные с телескопа. Осталось собрать все сведения воедино, вывести закономерности, чтобы в будущем по свету экзопланет сразу понимать, есть там комфортная для жизни атмосфера или нет.
В качестве главного элемента поиска выбрали озон. Во-первых, озон получается из кислорода, а это важный критерий возможности жизни на планете. Во-вторых, озон помогает защищать планету от опасного ультрафиолетового излучения, что также значительно повышает шансы на зарождение на ней жизни. Теперь в распоряжении ученых есть сигнатуры озона для атмосферы Земли, с которыми и будут сравниваться далекие экзопланеты.]]></text>
</doc>
