<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самцы богомола придумали лайфхак, как не быть съеденными после спаривания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Натан Берк, энтомолог из Оклендского университета, обнаружил у богомолов вида спрингбок необычный метод защиты. Как и у прочих видов этих насекомых, в 60 % случаев их спаривания завершается тем, что более крупная и сильная самка отгрызает самцу голову и поедает его. Но самцы спрингбоков освоили полезный лайфхак – они добавили элемент доминирования над самкой, что позволяет им выжить.
Проблема спаривания богомолов – это проблема именно самцов. Самки спокойно могут производить потомство и без «папаш», они просто клонируют себя. А поедание любовника несет сугубо практическую функцию, его плоть насыщает самку и улучшает условия для развития ее потомства. То есть самой самке никакое спаривание не нужно, это самец желает оставить свой генетический материал, но при этом категорически не хочет, чтобы его после этого съели.
Такой конфликт породил интересный эволюционный ход – самцы, которые поняли, как справиться с самками, сохраняли жизнь и продолжали спариваться вновь. Это стало залогом не просто выживания, но и продления рода, поэтому самцы без зазрения совести перед началом полового акта избивают своих партнерш. Если самец сумеет первым ухватить самку зазубренными передними лапами, у него появляется 78 % шанс выжить. А если нет – его 100 % съедят, за наглость и агрессию.
По словам Берка, он наблюдал порой самый настоящий рукопашный бой, который длился до 13 секунд. Кульминацией становился мощный удар в живот самки, который травмировал ее, но не убивал. Доказав свою силу и твердость намерений, самец спокойно выполнял миссию и удалялся. Однако примерно в половине случаев самка оказывалась сильнее и драка заканчивалась пиршеством, так и не перейдя в стадию спаривания.]]></text>
</doc>
