<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайские генетики получили новое животное – гибрид свиньи и обезьяны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Из Государственной лаборатории репродуктивной биологии в Пекине сообщают о новых успехах в ксеногенном органогенезе. Так называется процесс по выращиванию органов и тканей одного вида животных в теле другого, для последующего изъятия и трансплантации. Китайским ученым впервые удалось пройти весь путь от вживления стволовых клеток обезьян эмбрионам свиней до рождения новых животных (химер).
Конечной целью создания химер является выращивание человеческих органов для пересадок больным, но на данном этапе работа с человеческим биоматериалом не ведется. Отчасти по этическим причинам, но больше из-за технологических сложностей. Так, ученые пока не могут «запрограммировать» выращивание совокупности клеток в одном месте донорского организма. Они просто добавили стволовые клетки макак в 5-дневные эмбрионы свиней, чтобы посмотреть, как те будут развиваться.
Для удобства наблюдения клетки снабдили флуоресцентными белками. Было подготовлено 4 000 модифицированных эмбрионов, но большинство погибло в процессе роста. Родилось всего 10 поросят, из них только 2 химеры, у которых концентрация обезьяньих клеток составила одну на 1-10 тыс. клеток базового организма. Клетки нашлись в сердце, легких, почках, коже и селезенке поросят, но ни одна не попала в репродуктивную систему. Такой уровень химеризации сложно назвать приемлемым, но ученые рады уже тому, что им удалось получить живых гибридов.
Увы, все подопытные животные погибли через несколько дней, но причина не во вмешательстве в эмбрионы, а в ошибках при проведении ЭКО. Для свиней оно сопряжено с большими рисками. Эти выводы подтверждает тот факт, что погибла и контрольная группа поросят, эмбрионы которых были чистыми. В любой случае, эксперимент принес биологам огромный массив полезных сведений, которые пригодятся в дальнейших исследованиях.]]></text>
</doc>
