<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Скелет саблезубого тигра возрастом 37 миллионов лет отправился на аукцион]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Останки саблезубого тигра возрастом 37 миллионов лет спустя год после обнаружения выставят на аукцион в Женеве. Предполагается, что скелет около 120 см в длину будет продан на аукционе 8 декабря по цене от 60 000 до 80 000 швейцарских франков, что равняется примерно 66 550 – 88 750 долларов США.
Эта окаменелость исключительна, прежде всего, с точки зрения сохранности: скелету миллионы лет, при этом он в целости на 90 %. Несколько недостающих косточек удалось восстановить с помощью 3D-принтера. 
На самом деле, останки принадлежат виду под названием Гоплофонус, и это не член семейства кошачьих, как принято считать, а исчезнувший род семейства Нимравид, обитавших в Северной Америке. Этих вымерших хищных млекопитающих принято называть саблезубыми тиграми, отсюда и путаница в отнесении к семейству.
Скелет был найден на ранчо в Южной Дакоте в конце лета 2019 года. Как это часто бывает, нашелся он случайно – в результате эрозии почвы часть скелета оказалась у поверхности. Хозяин ранчо во время обхода владений заприметил торчащие из земли диковинные кости.
Распродажа на следующей неделе – уже второй такой аукцион в Швейцарии. Саблезубый на этот раз выступает «звездой шоу», однако в аукционе поучаствует и много других сокровищ прошлого, например аммолит – опалоподобный органический драгоценный камень оттенков красного и оранжевого. Любители мира Парка Юрского периода смогут прикупить зуб тираннозавра стоимостью 2200-2800 франков. Или, например, плавник мозазавра 85 см в длину за 5000–7000 франков – эта чудовищная морская рептилия в меловой период находилась на вершине подводной пищевой цепочки.]]></text>
</doc>
