<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Болезнь Альцгеймера оказалась шестью разными заболеваниями]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новое исследование с участием многих международных специалистов показало, что считать болезнь Альцгеймера обособленным заболеванием оказалось ошибкой. Есть минимум шесть различных когнитивных симптомов, оценку которых не следует сводить к одному диагнозу. Из-за этого и неэффективны методы диагностики и лечения – вместо воздействия на проблему врачи боролись с эфемерной «болезнью».
По словам ведущего исследователя, Шубхабрата Мукерджи, болезнь Альцгеймера похожа на рак груди – это тоже комплекс заболеваний. И если удавалось подобрать препарат против одной из них, то клинические исследования проваливались, когда у следующего пациента оказывалась другая проблема. Пришлось заново изучить и переосмыслить состояния 4000 больных, чтобы выяснить: помимо раннего и позднего Альцгеймера есть еще и одноименные болезни языка, памяти, исполнительной функции мозга и пространственно-визуальной функции.
У 39 % пациентов были найдены проблемы во всех четырех новых когнитивных зонах, но у 27 % наблюдались резкие различия в оценке состояния памяти – она была почти в порядке. Остальные пациенты разделились на небольшие группы по 5-6%, в каждой из которых тревожные симптомы наблюдались только в двух когнитивных зонах, но эти пары везде различались. Ученые провели исследование генома пациентов и, к своему удивлению, нашли 33 маркера, которые четко разделяли их по шести когнитивным доменам.
Это не просто переосмысление понятия болезни Альцгеймера, а небольшая революция в медицине. Теперь мы знаем о существовании шести путей развития болезни, каждый со своим выраженным набором симптомов и генетической «подписью», что позволяет развернуть предметные исследования по новым направлениям. И начать диагностировать недуг и лечить людей в разы точнее, чем прежде.]]></text>
</doc>
