<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[125-летнее исследование показало, в каком возрасте шахматисты достигают пика мастерства]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Проанализировав историю шахматных партий за последние 125 лет, ученые Университета Хопкинса пришли к выводу, что скорость старения человеческого тела и мозга не совпадают – у мозга этот процесс протекает более медленно и постепенно, о чем свидетельствуют составленные исследователями графики.
Так, до 20 лет мастерство шахматиста быстро растет и примерно к 35 годам выходит на «плато», чтобы затем к 40 достигнуть максимума, после чего – примерно после 45 – начинается «спуск». При этом стоит уточнить, что когнитивный спад происходит постепенно.
Многие исследования когнитивных способностей, как правило, опираются на анализ навыков, связанных с принятием решений и рабочей памятью, однако, особенность шахмат состоит в том, что успех шахматиста зависит также от его подготовки и опыта.
Ученые проанализировали более 1,6 млн. ходов в 24 000 шахматных партий с участием 4000 игроков, из которых 20 – это чемпионы мира с 1890 по 2014 годы. При определении самых оптимальных ходов использовался компьютеризированный шахматный движок.
Зависимость числа реализованных оптимальных ходов от возраста игрока с 1890 по 2014 год
Как показало исследование, карьера большинства гроссмейстеров достигала пика к 30 годам. Затем примерно в течение 10 лет им удавалось сохранять достигнутый уровень, после чего начинался постепенный спад.
Аналогично изменялись показатели прироста опыта. У тысяч их чуть менее опытных соперников, к примеру, он достигал максимума к 37 годам. Этот факт указывает на то, что опыт способен сдвигать время достижения игрового мастерства на более ранний возраст. И игровая практика последнего столетия это подтверждает. Появление шахматных программ и онлайн-игр способствуют быстрому распространению шахматных знаний, благодаря чему молодые шахматисты сегодня овладевают опытом гораздо раньше, чем их сверстники 125 лет назад.
Возрастной паттерн поколений игроков в шахматы с 1890 по 2014 год]]></text>
</doc>
