<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Зубы, подобно древесным кольцам, хранят следы всех важных событий нашей жизни]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Нью-Йоркского университета обнаружили, что материал, из которого состоят корни человеческих зубов, представляет собой своего рода летопись нашей жизни. Хотя сами зубы после формирования уже не меняются, специфическая костная ткань, называемая цемент, вокруг их корней постоянно наслаивается. И в этих слоях ученые обнаружили четкие следы важных биологических событий, повлиявших на жизнь человека.
Идея рассматривать слои цемента как хранилище данных пришла из сравнения с кольцами дерева, которые несут признаки ключевых событий в его жизни. Для проверки гипотезы ученые собрали 47 зубов от 15 добровольцев в возрасте от 25 до 69 лет. Небольшая величина выборки обусловлена сложностью – нужны были люди с четко документированной биографией, чтобы проверить реальные факты. Главным параметром стало время события, которое удалось рассчитать с точностью до месяца.
Эти темные линии появились примерно в то же время, когда у владельца зубов родился ребенок
Изучать слои цемента было несложно, так как кризисные периоды заметно выделяются в них толщиной и цветом. Например, первый яркий след у одного человека появился в 17 лет – в это время он переехал из села в город. В других случаях слои указывали на время пребывания в тюрьме, на рождение детей, на начало менопаузы, на перенесенное тяжелое заболевание и т.д.
В будущем изучение зубов именно как архива событий в жизни человека наверняка принесет немало пользы. Хотя есть и трудности – пока ученые могут узнать только примерную дату формирования слоя, а вот какое событие стало причиной его появления им неизвестно. Но это задел на будущее, когда детальный анализ структуры и химического состава веществ в цементном слое поможет узнать о состоянии здоровья человека, поставить ему уверенный диагноз в прошлом.]]></text>
</doc>
