<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым удалось вырастить древнюю финиковую пальму из семян возрастом 2000 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа ученых, возглавляемая Сарой Саллон из Медицинской организации Хадасса в Израиле, сделала первые шаги к возрождению легендарного «римского фрукта». Речь идет об иудейской финиковой пальме, важнейшей фруктовой культуре Древнего Рима, которая была полностью утрачена после падения империи. Теперь, используя семена возрастом более 2000 лет, израильские биологи сумели получить новые ростки растения, воспетого в трудах древних историков.
Часть семян удалось найти в подвалах крепости Ирода Великого, другие – в пещерах между Иудейскими холмами и Мертвым морем. Из сотен семян перспективными признали лишь 34, одно оставили для контроля, еще одно отбраковали в процессе. Из 32 семян, замоченных в воде и удобрениях, проросло лишь шесть, которые получили собственные имена: Иона, Уриил, Вооз, Джудит, Ханна и Адам.
Эксперимент начался с того, что ученые собрали фрагменты семенных оболочек и при помощи радиоуглеродного датирования подтвердили возраст семян: 1,8-2,4 тыс. лет. Пока ростки небольшие и до появления плодов еще далеко, за ними наблюдают и аккуратно берут образцы для изучения генетического кода. Дело в том, что легендарным этот фрукт сделала именно селекция, которую изначально проводили иудеи, а потом закрепили римские садоводы. Но ее детали утрачены и ученым предстоит провести обширную работу по сравнению генома древних растений с другими видами финиковых пальм.
Плиний Старший, Страбон и Геродот описывают «римский фрукт» как крупный, очень сладкий и долго непортящийся плод – настолько, что его можно было развозить на повозках по всей обширной империи. И действительно, найденные семена на 30 % крупнее современных, а тот факт, что они проросли спустя столько времени, указывает на жизнестойкость растения. Теперь ученые с нетерпением ждут, когда древние пальмы дадут первые плоды – это наверняка принесет новые удивительные открытия.]]></text>
</doc>
