<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли генную мутацию, превращающую людей в «ночных сов»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как отличить «жаворонка» от «совы», любителей просто засидеться за любимым сериалом, от людей, по-настоящему неспособных рано лечь и проснуться поутру? Достаточно вывезти на природу и позволить пожить в палатке – у 90 % режим подстроится под световой день. А оставшиеся 10 % мутанты, у которых иная фазовая схема сна. Их особенность скрыта в «гене биологических часов» организма CRY1.
Исследователи из Университета Рокфеллера еще в 2017-ом провели масштабное исследование, по итогам которого выяснили два факта. Во-первых, у сов весь суточный ритм сдвинут на 2,5-3 часа относительно основной массы людей. Из-за этого они как бы всю жизнь играют в догонялки с общечеловеским ритмом. А во-вторых, их организм и функционирует медленнее — в среднем им требуется 25 часов в сутки, чтобы завершить все базовые процессы. Но условия на планете исключают это, что порождает проблему.
Исследование началось с изучения одной женщины еще десять лет назад, которая даже в лабораторных условиях, без доступа к солнечному свету, более двух недель прожила в странном 25-часовом ритме. У нее и была впервые найдена простая, «однобуквенная» мутация в гене CRY1. Она порождает лишний «замедлитель» внутренних часов организма, из-за чего те перезапускаются позже нормы.
После этого открытия были изучены десятки людей и целых семей, живущих в режиме совы. В 60 % случаев была найдена та же самая мутация, однако в других случаях спектр причин синдрома разнился кардинально. И нередко причиной тому являлся сознательный сбой суточного ритма, нежелание соблюдать режим сна и бодрствования. Плюс некоторые вредные привычки и зависимость от социальных инструментов, которые контролируют жизнь людей в крупных городах. В целом, это означает, что «совы» — это феномен отчасти физиологический, а отчасти социальный. И его социальным компонентом мы в состоянии управлять.]]></text>
</doc>
