<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Китае найдены необычные черепа возрастом 12 000 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайские ученые завершили изучение останков народности «хоутаомуга»(Houtaomuga), найденных в Цзилине. Они определили, что возраст самого младшего скелета в гробнице составляет всего 5 000 лет. И у него, как и у еще 11 покойников, налицо явно выраженная деформация черепа, которая заставляет их выглядеть, как пришельцев из фантастических фильмов.
Находка интересна тем, что меняет взгляды ученых на всю культуру деформации черепов. Явление это было широко распространено в древнем мире, хотя и имело малые масштабы – экзекуции подвергались только избранные дети. Однако ранее считалось, что подобные обряды были характерны для предков современных людей, и прекратились задолго до появления первых устойчивых цивилизаций. В частности, возраст деформированных черепов из Австралии составляет 13000 лет.
В гробнице хоутаомуга ученые обнаружили останки с огромной разницей в возрасте, от 12000 до 5000 лет. Выходит, данная народность или совокупная масса обитавших на этих землях людей занимались подобной практикой целых 7000 лет. В гробнице были вытянутые черепа и детей, и взрослых, причем некоторые из этих людей были захоронены вместе. С другой стороны, тут же нашлись явно семейные захоронения людей с обычными черепами. Это подтверждает теорию о выборочном проведении обряда, но что являлось критериями для отбора кандидата, ученые обсуждают до сих пор.
Самое интересное, пожалуй, в доказательствах безболезненности процедуры, которые косвенно получили китайские ученые. На основе анализа останков взрослых, они пришли к выводу, что деформация черепа в младенчестве не имела последствий для их здоровья и когнитивных функций. То есть, такие дети развивались и впоследствии создавали полноценные семьи, активно участвовали в жизни племени. И это только добавляет интриги: зачем же тогда древние люди вытягивали головы своих детей? Для чего это делалось?]]></text>
</doc>
