<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Таяние льда открыло клад с артефактами древних охотников]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Норвежские археологи с восторгом сообщили об обнаружении «сокровища» – внушительной коллекции стрел, копий и другого снаряжения древних охотничьих племен. Самые старые из них были изготовлены 6000 лет назад, плюс среди обломков есть уникальные, характерные только для этой местности орудия охоты. Но больше всего интригует место, где найдены предметы – ученые говорят, что такие объекты станут новым ценным источником знаний о древности.
Археологи признались, что наткнулись на следы «клада» еще много лет назад, но тщательно скрывали место, чтобы не привлекать к нему внимание. Это ледяное пятно Лангфонн в горах Йотунхеймен, которое не является ледником, и в этом его главная особенность. Ледники имеют свойство сдвигаться, сползать и далеко уносить с собой элементы ландшафта, включая и следы пребывания древних людей. Ледяные пятна тоже движутся, но совсем иначе, поэтому есть большая вероятность добыть спрятанное под ними, когда лед начинает таять.
В случае с Лангфонном археологам повезло найти участок перед глухим ущельем, куда охотники загоняли дичь. На это указывают, в частности, найденные здесь специальные «палки для запугивания». Место настолько удобное, что люди пользовались им столетиями напролет, здесь найдены обломки инструментов из самых разных эпох, изготовленные по технологиям и позднего неолита, и позднего железного века. Одних только наконечников стрел найдено 68 штук – вот почему норвежские археологи назвали это «сокровищем».
Но, возможно, куда больше внимания привлекает сама ситуация с ледяными пятнами, ведь еще 20 лет назад Лангфонн был втрое больше, чем сейчас. А во время Малого ледникового периода, в 15-20 веках, он был вдесятеро больше. Но на него никто не обращал внимания, в отличие от пещер и стоянок древних людей, и не рассматривал как источник полезной информации о прошлом, а теперь все кардинально изменилось. В Норвегии еще немало таких ледяных пятен, многие активно тают, что дает ученым надежду сделать новые открытия.]]></text>
</doc>
