<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мозг стрекозы может радикально повысить эффективность противоракетной обороны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Национальной лаборатории Сандия (США) во главе с нейробиологом Френсис Чанс изучают возможность использовать мозга стрекозы для повышения эффективности противоракетной обороны.
Стрекозы – одни из древнейших земных существ. Им около 325 млн. лет. По своей природе они хищники и великолепные охотники. Если стрекоза наметила себе жертву, то в 95 случаев из 100 охота завершится успешно.
Главное оружие насекомого – отнюдь не лапы и мощные челюсти, а его мозг. На первый взгляд он кажется простым и даже примитивным. Но на самом деле это уникальный быстродействующий компьютер, способный в доли секунды совершать сложные вычисления в процессе преследования добычи. Стрекоза мгновенно рассчитывает и корректирует курс перехвата и точку встречи с жертвой.
С помощью обратного инжиниринга ученым удалось с большой точностью имитировать поведение и работу мозга насекомого. Летающий охотник реагирует на свою добычу со скоростью 50 мс или в шесть раз быстрее частоты моргания человеческого глаза. За это время сигнал проходит только через три нейрона — то есть, каждое вычисление стрекозы состоит всего из трех шагов.
В отличие от стрекоз системы ПРО используют гораздо большие вычислительные мощности для решения аналогичных задач. Используя мозг насекомого в качестве модели, можно будет создать меньшие по размеру, менее энергоемкие и значительно более эффективные компьютеры для перехвата целей.
Исследователи признают, что между стрекозами и ракетами существуют принципиальные различия. Одно из них – скорость. Тем не менее, если даже в ПРО «стрекозиные» ноу-хау не пригодятся, то они наверняка найдут применение в ИИ и приложениях — в частности, в беспилотных автомобилях и системах тестирования лекарств.]]></text>
</doc>
