<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лучшая технология для борьбы с изменением климата — вовсе не технология]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Главная проблема организации борьбы с глобальным потеплением в том, что никто не хочет нести большие издержки по реализации предложенных методов и технологий. Уже очевидно, что владельцы корпораций и политики из разных стран не договорятся между собой. Значит, нужна альтернатива, и все больше ученых склоняются к тому, чтобы просто восстановить то, что мы массово отняли у планеты за последние полвека – огромные лесные массивы.
Лес – великолепный, отлаженный эволюцией механизм поглощения углекислого газа и выработки кислорода. Обычное дерево может накопить и удерживать более 20 кг газа в год, конкурируя с лучшими промышленными фильтрами. Оно почти не нуждается в обслуживании, вдобавок имеет свойство расти и заполнять новые пространства саженцами. Подсчитано, что если мы просто заново засадим места вырубок по всей планете, это обойдется лишь в 2,5 % от тех денег, которые сейчас хотят потратить на снижение выбросов в атмосферу. И все эти деревья разом заберут себе 37 % всего углекислого газа атмосферы – ничего эффективнее никто предложить не может.
Но высаживать леса, точнее, бороться с дефорестацией земель, нужно и по ряду других причин. Например, голод и рабочие места – в регионе Петен в Гватемале местные общины получили право полностью контролировать эксплуатацию леса на выделенной территории. Темпы исчезновения лесов у них равны 0, при 12 % в год на буферных зонах между джунглями и фермами, и при 20 % в год в целом по стране. Используя лесные ресурсы, общинники не только кормятся, но и зарабатывают деньги на открытие школ и больниц для себя, чего государство не могло дать им десятилетиями.
Сегодня леса вырубают в интересах крупного бизнеса, который использует масштабные и грубые схемы заработка. Однако можно и нужно вернуться к практике рационального частного землепользования, высаживать плодовые деревья, разбивать виноградники, собирать орехи и мед. Попутно высаживать минимум одно дерево вместо одного срубленного – все вместе даст экономический эффект в разы выше, чем от варварского разграбления земель. Плюс миллионы рабочих мест, рост количества доступного продовольствия и снижение уровня углекислого газа в атмосфере.
У этих идей есть конкретное воплощение, проект «The Bonn Challenge», в рамках которого власти 56 государств обязались к 2020 году заново засадить 150 млн. гектаров вырубок. У всех есть свобода выбора, например, в Гане и Кот-д’Ивуаре вместо леса будут создавать плантации какао, что позволит сформировать устойчивую статью экспорта и победить нищету.]]></text>
</doc>
