<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[История Одинокого Джорджа получила неожиданное продолжение]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одинокй Джордж
В 1971 году на острове Пинта в составе Галапагосского архипелага была найдена последняя в своем роде гигантская черепаха, которую прозвали Одинокий Джордж. Он и впрямь был одиноким, так как за последующие 40 лет так и не оставил потомства, несмотря на посильную помощь людей, которые привозили ему самок близких видов. Джордж скончался в 2012-ом, прожив не менее сотни лет, и до недавнего времени считался последним в своем роду.
Однако в ходе недавней экспедиции Галапагосского национального парка на остров Изабелла, где обитает много гибридных видов черепах, ученые взяли генетические пробы у 50 ранее неотмеченных особей. И сразу сюрприз – у 29 в ДНК обнаружились следы вида Chelonoidis niger, который, как и Джордж, считался вымершим. А у еще одной молодой самочки нашелся мощный генетический след вида Chelonoidis abingdonii – родного вида Одинокого Джорджа.
Эта особь хоть и является гибридом, но произошла от прямого родственника Джорджа, разница всего в одно поколение. А малый возраст самки указывает на то, что ее родители с большой вероятностью еще живы, по меркам гигантских черепах это произошло совсем недавно. Поскольку островов много, как и видов черепах, то родичей Джорджа ученые искали только на острове Пинта, поэтому неудивительно, что могли упустить, как одна или несколько особей мигрировали на остров Изабелла.
А это значит, что с большой вероятностью прямо сейчас в мире живет черепаха вида Chelonoidis abingdonii и род Одинокого Джорджа не прервался. А с учетом найденных следов другого «вымершего» вида, Chelonoidis niger, впору пересмотреть вообще всю концепцию размножения гигантских черепах, образования новых видов и исчезновениях старых.]]></text>
</doc>
