<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые обнаружили первую в мире рыбу, которая научилась одомашнивать других существ]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человеческая цивилизация не пришла бы к тому, чем является сейчас, если бы 15000 лет назад древний человек не приручил волка. Теперь же исследователи из Австралии обнаружили первый пример одомашниванивания одного животного другим – семейство рыб приручает крошечных креветок для ухода за своими фермами водорослей.
До сих пор, кроме человека, единственными известными организмами, способными приручать другие виды, были насекомые. Например, муравьи разводят тлей и защищают их от хищников в обмен на сладкий липкий секрет, который те выделяют. Однако такое поведение никогда прежде не наблюдали у позвоночных. В экспедиции к коралловым рифам в Белизе группа исследователей из университетов Гриффита и Дикина обнаружила, что лучеперые рыбы семейства помацентровых одомашнили креветок-мизид. 
Известно, что помацентровые рыбы выращивают водоросли себе в пищу. Ученые предположили, что они также используют фекалии креветок-мизид как удобрение, чтобы способствовать росту урожая. В свою очередь, креветки получают безопасное убежище – рыба защищает питомцев от хищников, если те подплывают слишком близко. Мизид привлекает запах рыбы-хозяина, при этом они остаются равнодушными к другим видам рыб, которым не свойственно фермерство, как и к самой ферме водорослей.
Чтобы проверить, будет ли рыба защищать креветок, мизид поместили в два прозрачных мешочка, затем оставили один внутри и один снаружи фермы. Конечно, «на улице» креветок пыталась съесть другая рыба, в то время как внутри ферм любых хищников отгоняла рыба-фермер. Какую же пользу креветки приносят рыбе? Исследователи обнаружили, что качество водорослей и здоровье рыб улучшаются, если рядом живут их питомцы, по сравнению с фермами без них.]]></text>
</doc>
