<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[США столкнулись с серьезным нашествием суперживучих свиней-гибридов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Год назад в перепалку в Твиттере о необходимости жителям США иметь на руках штурмовое огнестрельное оружие вторгся некто Вилли Макнабб с шокирующим вопросом. Американский фермер спросил: «Как еще мне остановить 30-50 диких свиней, за три минуты вломившихся во двор, где играют мои маленькие дети?». С тех пор все стало только хуже и эксперты прогнозируют то, что они называют «террором диких свиней», в масштабах почти всей страны.
Ситуация с дикими свиньями в США очень напоминает истории про овец, кроликов и кошек в Австралии и Новой Зеландии. Люди завезли животных, у которых нет естественных врагов в этом регионе, из-за чего те размножились и превратились в проблему. Конкретно свиней в США привезли любители спортивной охоты, и поначалу никто ни о чем не тревожился. Но за последние три десятка лет популяция невероятно разрослась и распространилась с 17 штатов на 39, а ситуация полностью вышла из-под контроля.
В штате Техас достаточно иметь лицензию на огнестрельное оружие, чтобы спокойно отстреливать диких свиней практически в любых количествах. Их тут обитает не менее 1,5 млн особей и власти разрешают применять против них даже негуманные капканы и ловушки. Но это мало чем помогает, потому что поголовье диких свиней постоянно пополняется сбежавшими с ферм домашними хрюшками. Они активно спариваются между собой, что и порождает главную проблему – появление свиней-гибридов.
При скрещивании диких свиней и чистопородных домашних первые поколения поросят получаются крайне живучими, плодовитыми, сильными и устойчивыми к болезням. Со временем свиньи без селекции вновь начнутся вырождаться, но прямо сейчас по просторам США бегают очень эффективные в своей разрушительной силе гибриды-мутанты. И дело даже не в размерах или наличии клыков, которые домашним поросятам удаляют заранее, а в небывалой плодовитости. Представьте свинью с толстой шкурой и природной защитной окраской, которая ведет в набег на сарай с зерном стадо из полусотни голодных сородичей, попутно разоряя окрестные поля. Вилли Макнабб не зря говорил, что без автоматической винтовки в такой ситуации не справиться.]]></text>
</doc>
