<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые старые консервы в мире насчитывают уже 400 тысяч лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Археолог из Тель-Авивского университета Рут Бласко вместе с коллегами провела эксперимент по сохранению «съедобного» костного мозга по методу неандертальцев или других предков людей, вроде Homo erectus. За основу были взяты находки в пещере Кесем, где различные виды древних людей жили еще 400 000 лет назад. Большего всего ученых заинтересовали найденные здесь метаподиалы – длинные кости ног оленей, на которых нет мяса, только сухожилия и кожа.
Главная ценность метаподиалов – вкусный и питательный костный мозг, поэтому неудивительно, что все найденные в пещере кости были расколоты. Однако ученых заинтриговал характер повреждений. В своем эксперименте Рут взяла несколько десятков метаподиалов и сложила их в подобии пещеры без какой-либо обработки. Каждую неделю она брала очередную кость и при помощи аналогов каменных инструментов неандертальцев пыталась добраться до костного мозга.
Выяснилось, что в сухом климате кожа и сухожилия очень быстро высыхают и превращаются в корку, которая изолирует кость. С каждой неделей срезать ее было все труднее, приходилось прилагать усилия, которые оставляли на кости следы, аналогичные найденным в пещере. Но самое интересное – благодаря этому костный мозг оставался целым и не терял питательных свойств от 6 до 9 недель, в зависимости от температуры воздуха. То есть, метаподиалы служили аналогами консервов, позволяя древним людям запасать ценную пищу.
Современные технологии позволяют отличить, была ли кость сломана свежей или высушенной – все метаподиалы пещеры Кесем были разбиты уже сухими. Это противоречит охотничьим традициям близких к современности племен, где костным мозгом старались полакомиться сразу после умерщвления животного. Но и добыча еды для неандертальцев была делом более сложным, поэтому создание запасов выглядит рационально. И такое планирование указывает на более высокий уровень интеллектуального развития, чем мы приписывали им ранее.]]></text>
</doc>
