<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые доказали: чтобы подружиться с кошкой, нужно медленно ей поморгать]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Психологи из Университета Сассекса (Великобритания) научным путем доказали справедливость гипотезы о том, что базовым жестом дружелюбия у домашних кошек являются прижмуривание глаз. То, что ранее считалось лишь частными выводами владельцев животных, теперь подтверждено экспериментально. Этот метод универсален и работает даже с бездомными кошками.
Для кошки выражение дружелюбия, открытости к диалогу и расслабленного состояния сводится к медленному морганию. Она не закрывает глаза полностью и не упускает «собеседника» из виду, но и не упирается в него взглядом. Данный жест, по одной из версий, является противоположностью состояния кошки перед атакой, когда она целиком сосредоточена на жертве и буквально впивается в нее немигающим взглядом широко раскрытых глаз.
В первой части эксперимента владельцам нескольких десятков кошек поручили выбрать момент, когда животное не будет занято, сесть на расстоянии вытянутой руки и начать моргать. Почти во всех случаях кошки моргали в ответ, демонстрируя готовность идти на контакт. Во второй части эксперимента с кошками взаимодействовали незнакомые им люди. Они протягивали руки и пытались погладить животных, предварительно поморгав им в одних случаях и без этого жеста в других. И вновь проявилась четкая закономерность – кошки гораздо охотнее принимали ласку, если видели моргающего человека.
По итогам исследования была составлена инструкция для ветеринаров, которым по роду деятельности важно устанавливать контакт с кошками. Для этого надо глядя на животное прикрыть, сузить глаза, а потом несколько раз медленно моргнуть. Если кошка ответит аналогичным жестом – вы подружились.]]></text>
</doc>
