<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древняя Антарктида была не глыбой льда, а теплым болотистым лесом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная команда исследователей взяла образец почвы возрастом 90 миллионов лет, который приоткрыл завесу тайны над древней Антарктидой. Оказывается, когда-то здесь были прохладные влажные тропики с густой растительностью, реками и болотами. Среднегодовая температура воздуха колебалась около 12 °C, летом поднималась до приятных 19 °C, а количество осадков можно было бы сравнить с северной Европой.
Исследователи сделали это поразительное открытие, изучив с помощью компьютерной томографии почвенные отложения на глубине 27–30 м ниже дна океана, в море Амундсена у западного побережья Антарктиды. По словам ученых, этот слой в разгар мелового периода сформировался отнюдь не в океане, а на суше. Почва состояла из мелкозернистого ила и глины, с повсеместными вкраплениями пыльцы и спор растений, причем весь образец пронизывала сеть древесных корней.
«Найденные клетки растений указывают на то, что 85-90 миллионов лет назад здесь росли умеренные тропические леса, подобные тем, которые еще можно встретить, скажем, на юге Новой Зеландии», – говорит Ульрих Зальцманн, соавтор исследования. Согласно расчетам, весь антарктический континент должна была покрывать растительность, ледяные покровы напрочь отсутствовали.
Осталось понять, как столь мягкий климат мог существовать на далеком Юге? Чтобы достичь таких средних показателей температур в то время в Антарктиде, концентрация углекислого газа в атмосфере должна была быть намного выше, чем считалось ранее, – не 1К:1000К, а 1,1К-1,6К:1000К частиц.
Из всех выводов, полученных в ходе исследования, вытекает несколько новых проблем. Во-первых, теперь ученым придется пересмотреть установленные климатические модели меловой эпохи. А во-вторых, это поднимает ключевой вопрос – что же произошло в планетарном масштабе, что превратило цветущий материк в ледяную пустыню.]]></text>
</doc>
