<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что станет с нашим здоровьем, если удалить из питьевой воды фторид]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В медицинском сообществе не прекращаются яростные споры о пользе/вреде фтора для здоровья людей. Пожалуй, самые активные участники этой длящейся многие десятилетия дискуссии – стоматологи, настаивающие на том, что оптимальное содержание фторидов в питьевой воде способствует укреплению зубов.
Так в 2007 году жители столицы штата Аляска города Джуно в ходе местного референдума проголосовали за полное прекращение добавления фтора в питьевую воду. Последствия этого решения изучили ученые Университета Аляски (Анкоридж) под руководством Дженнифер Мейер.
В ходе исследований были проанализированы данные счетов на получение стоматологической помощи через Medicaid (американская государственная программа медицинской помощи нуждающимся, осуществляемая на уровне штатов при поддержке федеральных властей – прим. ред. Техкульт) двум группам детей и подростков от 18 лет и младше.
Первая группа из 853 человек с 2003 по 2007 год (когда прекратили добавлять фтор в воду) регулярно пользовалась фторированной водой. Вторая группа из 1052 юных пациентов с 2007 по 2012 год пили воду, где уже не было фтора.
Существенные отклонения, прежде всего, коснулись детей до шести лет. Отказ от фтора привел к тому, что расходы на их «походы» к стоматологу возросли более чем втрое.
По мнению Дженнифер Мейер, удаление фтора из водопроводной воды привело к добавлению одной дополнительной процедуры лечения кариеса в течение года, которая обошлась родителям детей в 300 долларов.
«Стоимость программы фторирования воды составляет крохотную долю по сравнению с затратами на лечение кариеса» – подвела итоги Д. Мейер.]]></text>
</doc>
