<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Метаисследование показало: низкоуглеводная диета способна вылечить диабет 2-го типа]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Государственная ассоциация научных и прикладных исследований Австралии опубликовала результаты 23 клинических испытаний применения низкоуглеводной диеты для борьбы с диабетом второго типа. Результаты получились двоякими – методика доказала свою эффективность, но представляет определенную опасность при длительном использовании. Однако это не мешает врачам брать ее на вооружение.
Идея не нова, ограничение поступления углеводов в организм человека с диабетом 2-го типа лежит в основе многих диет – растительной, «голодной», низкоэнергетической. От пациента требуется выстроить рацион так, чтобы получать не более 130 грамм углеводов в день. Альтернативная форма расчета: меньше 25 % от условной нормы в 2000 ккал в день для не занятого физическим трудом человека. Чувство голода при этом неизбежно, но его можно компенсировать потреблением большего объема обезжиренных продуктов.
Всего в ходе исследования были изучены 1357 пациентов с диабетом 2-го типа, за которыми наблюдали в течение 6 месяцев. Метаанализ по сумме отдельных исследований показал увеличение случаев ремиссии болезни на 32 % по сравнению с контрольной группой. Однако в тех случаях, когда пациентам диету продлили, к исходу 12 месяца многие клинически значимые эффекты диеты значительно снизились. Все же длительное голодание несет не меньше бед, чем пользы.
Вывод, который сделали австралийские ученые, таков: низкоуглеводная диета хороша для профилактики и исцеления от диабета 2 типа только в краткосрочной перспективе. С другой стороны, этот метод весьма легко реализовать на практике и можно рекомендовать практически всем категориям пациентов, как простой и понятный инструмент.]]></text>
</doc>
