<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Научный прорыв: голые землекопы ощущают магнитные поля при помощи глаз]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На сегодняшний день установлено, что несколько видов живых существ на нашей планете ощущают изменение магнитных полей и пользуются этим в своих целях. Причем доказано, что эволюционно они адаптировались именно к магнитному полю Земли, а электромагнитное излучение игнорируют. Как именно этот механизм реализован на биологическом уровне у отдельных животных до недавнего времени оставалось загадкой.
Ученые из Университета Дуйсбург-Эссен (Германия) в качестве объекта исследования выбрали голого землекопа Анселла – странное подземное существо, которое использует свои примитивные глаза, только чтобы отличать свет от тьмы. Это очень социальные звери, которые строят разветвленные туннели под землей и могут даже объединять свои гнезда с соседскими. А еще они всегда делают спальную камеру строго в юго-восточной части логова, ориентируясь по магнитному полю планеты.
Изначально в своих экспериментах ученые временно ослепляли голых землекопов при помощи анестезии и те переставали чувствовать магнитное поле. Для подтверждения теории несколько особей подвергли энуклеации, им удалили глаза хирургическим путем. За прошедшие полтора года наблюдатели видели, как эти особи успешно играли, питались и спаривались с остальными, они вели полноценную жизнь. Кроме одного фактора – при искусственной смене магнитного поля в области террариума слепые особи теряли способность находить заветный юго-восточный угол.
В итоге ученые пришли к выводу, что именно глаза и дают голым землекопам способность магнитного восприятия. Искомый орган с магнитными рецепторами – это их глаза! Впервые в истории у ученых появился конкретный орган для изучения магнитной чувствительности при помощи электронной микроскопии и спектроскопии. Открытие имеет большие перспективы, исследования в этой области будут продолжаться.]]></text>
</doc>
