<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые установили: некоторые люди способны чувствовать магнитное поле Земли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-03-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хорошо известно, что многие животные обладают способностью чувствовать магнитное поле Земли. Это явление известно под названием магниторецепции.
Но что насчет людей? В ходе недавнего исследования ученые Калифорнийского технологического института провели эксперимент, где они измерили, как альфа-волны человеческого мозга взаимодействуют с микроэлементом, который, по их мнению, регистрирует магнетизм. Для этого эксперимента была построена клетка Фарадея (устройство для экранирования объектов от внешних электромагнитных полей – прим. Techcult.ru). В ней были установлены катушки, генерирующие магнитное поле – но со встроенными выключателями. То есть эти катушки можно было в любой момент незаметно переключить на «фиктивный режим работы» без содания магнитного поля.
По словам ученых, во время эксперимента в комнате-камере, где находились добровольцы с подключенными датчиками мозговой активности (ЭЭГ), было абсолютно темно и тихо. В момент включения катушек и возникновения магнитного поля исследователи записывали импульсы в мозгу участников.
Итог: было установлено, что человеческий мозг фиксирует и избирательно обрабатывает импульсы от рецепторов магнитного поля. Следует отметить, что у магниторецептивных животных эта способность развита значительно сильнее, поэтому они могут прокладывать маршруты во время миграции, чувствовать приближающиеся землетрясения, извержения вулканов и другие природные катаклизмы.
На основании полученных результатов ученые предположили, что люди развили магниторецепцию также, как и животные: благодаря постоянному применению. Границы же нашей способности использовать это умение еще предстоит определить.]]></text>
</doc>
