<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жутковатая кукла Эмма демонстрирует последствия работы в традиционном офисе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Великобритании бихевиоральный футурист Уильям Хайем представил общественности «Эмму» – полноразмерную модель женщины, которая отразила на себе все негативные последствия работы в офисе. По заказу компании Fellowes, которая производит офисную мебель, специалисты опросили 300 офисных тружеников в Германии, Франции и Британии. Эмма стала воплощением всех обнаруженных ужасов и выглядит она и в самом деле пугающе.
Цель проекта – определить проблемы офисных работников, привлечь к ним внимание и начать реформировать отрасль, чтобы уберечь здоровье людей. Иначе, как в случае с Эммой, после условных 20 лет работы в типовом опен-спейсе они имеют все шансы стать горбатыми, полуслепыми и медлительными из-за лишнего веса. Но не только из-за него – у Эммы чудовищный варикоз и опухшие ноги, да и все тело.
Малая подвижность и необходимость выполнять много однотипных движений при работе за компьютером «убили» лодыжки и предплечья Эммы. Она дышит плохим пыльным воздухом, который то пересушен, то слишком холоден из-за кондиционеров, из-за чего у нее вечный насморк, и повышенная волосатость носа и ушей. Глаза – красные, тусклые и близорукие, а если Эмма улыбнется желтыми от дешевого кофе зубами, можно будет сделать идеальный постер для фильма ужасов.
Эмма хронически больна, но не потому, что работает в плохих условиях, а потому что не имеет возможности их изменить. Опросы по обе стороны Ла-Манша показали, что в 28 % случаев начальство просто игнорирует просьбы сотрудников улучшить условия на рабочих местах. Менять нужно абсолютно все, хотя бы по образу комфортных офисов компаний Кремниевой долины, где у работников есть возможность двигаться, гулять, отдыхать и поддерживать разнообразный ритм жизни, вместо того чтобы сидеть с 9 до 17 за одним и тем же компьютером.]]></text>
</doc>
