<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый прибор на базе ЭЭГ точно измерит уровень боли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США вовсю свирепствует эпидемия наркомании. По официальным сведениям, немалую часть из них составляют люди, которые становятся зависимыми от легальных опиоидов. Все они пациенты врачей, которые не могут точно установить уровень боли своих пациентов и назначают им избыточные дозы обезболивающих, что и порождает зависимость. Но с новой методикой это может остаться в прошлом.
Ученые из Университета Брауна (США), основываясь на наблюдениях в больницах Род-Айленда, предложили использовать электроэнцефалографию для измерения точного уровня боли человека. Они выявили закономерности между колебаниями ЭЭГ в низкочастотной полосе тета-волн и изменением уровня боли, когда в организм пациента начинает поступать обезболивающее средство. Ученые провели серию экспериментов на крысах, которая показала полное соответствие данных с ЭЭГ с поведенческим анализом уровня боли, испытываемого животными.
Теперь на очереди целая серия экспериментов по сравнению данных классических тестов оценки боли и нового метода. Вопрос не в том, работает ли он в принципе, потому что до сих пор нет абсолютно надежного теста и все существующие методы дают значительную погрешность. Главная задача – сравнить точность измерений, и если ЭЭГ покажет более точный результат, можно будет говорить о поводе для разработки нового врачебного инструмента.
В идеале это будет мобильный сканер ЭЭГ, данные с которого врач сможет интерпретировать без участия пациента. Это крайне полезно в случае с младенцами, инвалидами или людьми в коме, а также с мошенниками и наркозависимыми лжецами. Плюс, точные данные можно использовать для веской аргументации при принятии решений и в случае судебных экспертиз.]]></text>
</doc>
