<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США зафиксирован первый случай смерти от вейпа]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чиновники медицинской службы США из Иллинойса отказываются разглашать какую-либо информацию о человеке, о котором СМИ говорят как о «первой жертве вейпа в истории». Подтвержден факт его гибели, и то, что речь идет о совершеннолетнем американце, который действительно часто пользовался вейпом. Как и в еще 193 зафиксированных случаях – столько пациентов с загадочной болезнью легких сейчас находится в американских больницах.
О новой болезни известно крайне мало, очевидна лишь связь с вейпом, в чем признались все пострадавшие. Хуже всего ситуация обстоит именно в Иллинойсе, где за неделю число заболевших удвоилось. В целом же география заболевания обширна и включает случаи в 22 штатах. Симптомы простые, но пугающие: сначала одышка и кашель, потом наступает странная усталость, а затем неожиданно начинаются рвота и диарея, пока человек не ослабевает до полной неподвижности.
Самое сложное на данном этапе – сбор информацию. Заболевшие курили десятки разных смесей от разных поставщиков, плюс использовали самодельные составы, а не менее трети признались, что нередко добавляли к ним и марихуану. Все это отлично укладывается в общую картину — отравление из-за опасных примесей при курении. Но что конкретно искать полиции, от чего пытаться защитить прочих курильщиков?
Также медики сомневаются, что действительно наблюдают некое новое заболевание, общее для всех случаев. С другой стороны, как объяснить, что еще месяц назад никто не болел, а ведь вейпы в США употребляют уже далеко не первый год? По данным за 2018-ый, порядка 3,6 млн студентов колледжей регулярно пользуются вейпом. И среди заболевших сейчас большинство составляют как раз подростки и молодежь.]]></text>
</doc>
