<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Трюки адаптации: люди научились печатать на тачскринах со скоростью пишущей машинки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из финского Университета Аалто, Кембриджского университета в Великобритании и швейцарского ETH Zürich проанализировала, как человечество справляется с современной задачей набора текста на сенсорных экранах. Ранее закономерно считалось, что этот способ в разы менее удобный и быстрый, чем применение обычной клавиатуры с физическими кнопками. Но специальные тесты показали – в 2019-ом разница стала уже символической.
Ученые провели онлайн-тесты, в которых приняли участие 37 000 человек из 160 стран (вы тоже можете пройти их и узнать свою скорость печати). Те, кто печатает на смартфоне одним пальцем, показали темп набора текста в 29 слов в минуту (свм). Умеющие набирать текст двумя пальцами на планшете выдают 38 свм. Для сравнения, средняя скорость набора на кнопочной клавиатуре 52 свм.
Нашлось несколько уникумов, которые показали темпы скорописи на сенсорном экране в 85 свм! Подростки, как активные пользователи соцсетей и мессенджеров, печатают со скоростью 40 свм. Пенсионерам с трудом даются 26 свм, для взрослых людей норма ближе к 29 свм. Интересно, что при использовании автозамены скорость возрастает на 9 свм, но технология прогнозирования слов, наоборот, снижает темп на 2 свм из-за необходимости тратить время на выбор вариантов.
Одной из причин роста скорости набора текста на тачскринах ученые назвали обилие гаджетов в жизни современных людей. Владелец смартфона уделяет ему не менее 6 часов в сутки, тогда как физическими инструментами ввода данных пользуется все меньше. Меняется вся система переноса мыслей в текстовую форму, а рукописный текст, вероятно, вообще может скоро исчезнуть.]]></text>
</doc>
