<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гидрофобный металл позволит создавать непотопляемые корабли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Рочестера (США) разработали технологию создания «многогранных гидрофобных поверхностей», которые не только не смачиваются водой, а буквально отталкивают ее. Экспериментальный образец, обработанный металлический фрагмент, оставался на поверхности воды даже при попытках затопить его силой. Так как одним из заказчиков разработки является Исследовательский фонд армии США, следующим шагом станет создание непотопляемого корпуса для кораблей.
Идею «непотопляемого» материала ученые позаимствовали из двух источников. Во-первых, они изучили, почему не тонут в воде такие насекомые, как огненные муравьи или водяные пауки. Эти насекомые собирают пузырьки воздуха при помощи лапок с гидрофобным покрытием. А во-вторых, ученые вдохновились структурой билипидного слоя живых клеток, в которых двойной слой жировых образований формирует нерастворимую в воде мембрану, защищая содержимое клетки от внешней среды.
При помощи фемтосекундного лазера на поверхность алюминиевой заготовки были нанесены микро- и наноразмерные узоры. Они предназначены для удержания пузырьков воздуха, благодаря чему получается покрытие с таким высоким показателем гидрофобности, что капли воды буквально отскакивают от него. Экспериментальные образцы уже обошли по данному параметру такой известный своей несмачиваемостью материал, как тефлон.
Из-за чрезмерной гидрофобности вода стремится отдалиться от материала, поэтому со стороны это выглядит так, будто среда его выталкивает. И это открывает интересные перспективы в разработке новых плавучих средств. Исследователи отмечают – «непотопляемым» можно сделать любой металл и другие материалы, но пока что это очень дорогостоящий процесс из-за затрат на использование лазерного оборудования.]]></text>
</doc>
