<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Георадар помог воссоздать полную карту утерянного древнеримского города]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная группа археологов при помощи георадара сумела составить первую детальную карту целого древнего города. Объектом исследований стало поселение «Falerii Novi» в 50 км от Рима, основанное в 241 г. до н.э. и существовавшее вплоть до 700 г. н.э. Интересный факт – именно данные с георадара подтвердили, что в какой-то момент уже после заката Римской империи город был буквально разобран по камешку, из-за чего современные ученые и не могли понять, что и где в нем располагалось.
Георадар оказал огромную помощь археологам, хотя его просто протащили вслед за квадроциклом, последовательно проехав по всем 30,5 гектарам площади города. Было проведено более 72 млн сеансов сканирования, собрано около 4,5 Гб данных на гектар, обработка каждого пакета займет не менее 20 часов ручного труда. Пока же создана полная карта всех крупных объектов, и ученые уже нашли храм, рынок, банный комплекс и два загадочных сооружения.
Самым интересным стало здание к западу от северных ворот. Оно имеет размеры 90х40 м и, вероятно, имело значительную высоту, так как три его стены представляли собой крытые проходы, а вместо четвертой было обращенное к центру города пустое пространство. Внутри сооружения стояло несколько массивных объектов – вероятно, памятников. А само оно могло быть как местом городских собраний, так и зоной отдыха.
Рядом с банями нашлось здание, куда подводилось множество труб из городского акведука. Они не имели пересечений с водопроводом в домах, а были устроены параллельно, то есть, вода целенаправленно подавалось в некое важное место. Скорее всего, это был открытый публичный бассейн «natatio» – точнее можно будет сказать после обработки всех собранных данных.]]></text>
</doc>
