<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эксперимент «BeeMe» доверит судьбу реального человека пользователям Интернета]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Николло Пескетелли, исследователь из Массачусетского технологического института запускает в ночь на Хеллоуин дерзкий социальный эксперимент. По сценарию проекта «BeeMe» реальный, живой человек окажется в ловушке вымышленного злобного искусственного интеллекта. Нужно будет помочь ему спастись, и участие в этом сможет принять кто угодно — что и станет главной проблемой.
Для BeeMe создан сайт, на котором происходящее с героем транслируется в прямом эфире, вид от первого лица. Любой пользователь может зайти на сайт и дать ему совет, приказ, просто подразнить. Когда актеру, который играет жертву, нужно сделать следующий важный шаг, толпа пользователей устраивает блиц-голосование за выбор команды для него. Совсем уж абсурдные или опасные указания актер выполнять не будет, однако никто и никак не контролирует решения пользователей, кроме них самих.
Пескетелли отмечает, что в Интернете полно примеров, когда масса людей собирается хаотично, но быстро начинает координировать свои действия, если нужно добиться какой-то общей цели. В этом и заключается главная цель эксперимента: проверить, сможет ли группа случайных людей организоваться во имя благой цели и достигнуть ее, не имея никаких средств воздействия друг на друга, кроме силы убеждения. Это в реальной жизни можно стукнуть кулаком по столу, здесь же если 99 человек будут обсуждать тактику, а 1 строчить в общий чат стихи неизвестных поэтов, никто ему не сможет ничем помешать.
На удачный результат, спасение жертвы, авторы проекта почти не рассчитывают, хотя и не исключают такого развития событий. Интереснее даже не результат, а действия людей, их мотивация и смена приоритетов по мере развития ситуации. Опустят руки от неудач, сумеют обуздать троллей и шутников или просто погрязнут в ссорах, пока кто-то более хитрый не перехватит управление в свои руки? Посмотрим в среду 31 октября в 23:00 по Североамериканскому восточному времени.]]></text>
</doc>
