<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Специфические запахи включают и отключают накопление жира в организме]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские ученые из научно-исследовательского учреждения Baylor's Huffington Center в Хьюстоне установили наличие связи между восприятием запахов и тем, как накапливается жир в организме. Они подчеркивают, что пока не понимают природу этой связи, но очевидно, что рацион и запах еды тут ни при чем. Восприятие запаха влияет непосредственно на метаболизм, вынуждая организм иначе накапливать жировые запасы.
Все работы ученые проводили на червях вида C. elegans. У этих червей всего по три пары обонятельных нейронов, а потому реально отследить прохождение сигналов через каждый. Также черви воспринимают очень малый спектр запахов, которые легко воссоздать. Для сравнения, у человека 10-120 млн пар таких нейронов, а тренированный специалист по ароматам распознает до 30 000 отдельных запахов.
Ученые использовали оптогенную световую стимуляцию, чтобы отслеживать работу обонятельных нейронов, проверять прохождение сигнала через отдельные нервные цепи и нейроэндокринные пути, где и происходит контроль над механизмами накопления жира. Они сумели проследить за изменениями в работе этой системы в зависимости от разных запахов. Наблюдатели подчеркивают – подопытные черви ели обычную пищу и у контрольной группы никаких изменений не зафиксировано.
Промежуточный вывод гласит, что теперь мы должны следить не только за тем, что едим, но и какие запахи нас окружают, если не хотим растолстеть или исхудать. Но какие именно запахи актуальны для людей, ученые пока сказать не могут – это предмет дальнейших исследований. У них нет сомнений, что сигналы от мозга и нервной системы, постоянно влияют на работу ЖКТ, осталось только разобраться в деталях работы этого механизма.
Червь C. elegans. Желтые пиксели показывают ткань с высоким содержанием жира]]></text>
</doc>
