<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У ученых осталось всего 276 дней, чтобы изучить эйнштейний]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Невиданный успех химиков – впервые в истории им удалось накопить достаточное количество элемента эйнштейния, чтобы можно было провести с ним ряд экспериментов. Достижение принадлежит ученым из Национальной лаборатории Лоуренса Беркли в Калифорнийском университете (США). Однако эйнштейния критически мало – всего 233 нанограмма, и это количество стремительно уменьшается.
Эйнштейний получен как побочный, но желанный продукт при производстве калифорния, который создать гораздо проще. Для этого ядро другого элемента, кюрия, подвергли бомбардировке субатомными частицами. В результате получились фрагменты калифорния и эйнштейния, которые затем разделили. Это стандартная технология для получения 15 химических элементов, которые не встречаются в природе сами по себе.
Изотоп эйнштейния-240 имеет период полураспада всего 6 секунд, но американским ученым удалось накопить достаточно изотопа эйнштейний-254, период полураспада которого составляет уже 276 дней. То есть для изучения элемента у них есть менее года, при этом надо учесть два важных фактора. Во-первых, каждый месяц образец теряет 7,2 % массы, так что надо торопиться. Во-вторых, в итоге он превратится в крайне опасный радиоактивный берклий, поэтому требуется предельная осторожность.
Хотя с точки зрения науки эйнштейния получено небывало много, невооруженным глазом его не увидеть. Более того, химикам пришлось разработать новые методы и инструменты для взаимодействия с таким крошечным количеством вещества. Они очень пригодятся, потому что сегодня, по сути, науке почти ничего не известно про эйнштейний – мир стоит на пороге новых открытий.]]></text>
</doc>
