<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Послушайте, как звучит самый древний духовой инструмент в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Французские исследователи из Университета Сорбонны задумали интригующий эксперимент – они хотят проверить, как будет звучать рог из раковины возрастом 17 000 лет в пещере, где проживали древние люди. Музыкальный инструмент имеет очень необычные звуковые качества, он создавался целенаправленно, но вот для каких целей – загадка. Есть версия, что свою тайну он раскроет, когда зазвучит именно под сводами пещеры.
Изначально археологи не обратили внимания на крупную раковину, найденную в 1931 г. в пещере Марсулас в Пиренеях, они сочли ее разновидностью древней чаши. Вместе с другими артефактами Мадленской культуры, которая существовала 18-12 тыс. лет назад, ее поместили в музей и забыли на многие десятилетия. Раковина ничем не примечательна, такие и сегодня можно найти вблизи Атлантики, если бы не два «но».
Во-первых, от пещеры Марсулас до моря ныне 200 км, и вряд ли древние люди понесли бы ее так далеко. Значит, раньше побережье проходило где-то рядом, а жизнь этого народа могла быть связана с морем больше, чем мы знаем. Во-вторых, отломленный кончик оказался самой прочной частью раковины, случайно это сделать почти невозможно. Как показала томография, над раковиной изрядно потрудились, ее не просто переделали в рог, но еще и сделали крепеж для мундштука.
Рог из раковины весьма отличается от древних флейт, вырезанных из полых костей крупных птиц. С его помощью можно сыграть три разных ноты: до, до-диез и ре, а звучание столь мощное, что на расстоянии в метр от раковины громкость превышает 100 дБ. Народ Мадленской культуры известен искусной обработкой кремня и костей, но музыкальный инструмент из раковины – нечто особенное. На данный момент это самый древний функциональный духовой инструмент в своем роде.]]></text>
</doc>
