<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Межмозговая сеть позволяет трем людям напрямую обмениваться мысленными сигналами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Система прямой связи между мозгами подразумевает обмен простыми сигналами, у которых нет информационной подоплеки, пока их не начать интерпретировать извне каким-либо образом. Это не телепатия и не обмен мыслями, за сигналами нет мысленных образов и они ничего не кодируют сами по себе. Они представляют собой простые импульсы, для обработки которых применяют комбинацию электроэнцефалограмм и транскраниальной магнитной стимуляции.
Польза от такого вида связи напрямую зависит от внешней интерпретации сигналов, и в качестве примера работы системы ее разработчики сделали подобие игры в тетрис между тремя участниками. Первый оператор не видит игровое поле, но может принимать решение о повороте падающих фигур и их смещении вправо-влево. Второй оператор видит игровое поле и может решать, нужно ли перевернуть падающий блок, третий оператор тоже видит поле и отвечает за горизонтальное смещение.
У второго и третьего операторов есть по паре светодиодных сигналов – когда они решают, что нужно предпринять действие, то концентрируются на конкретном светодиоде. Например, правая лампа отвечает за смещение блока вправо или его поворот по часовой стрелке, а количество ее миганий – сколько раз это нужно сделать. И тогда третий оператор, ориентируясь на сигналы от двух наборов светодиодов, принимает решение и перемещает блок по игровому полю.
Авторы технологии подчеркивают – сам факт возможности расширения прямой связи мозг-мозг доказан и отработан. Технология легко масштабируется почти до бесконечности, однако важно соблюдение правил операторами и отсутствие путаницы. И тогда неважно, кто участвует в общем деле – операторы могут находиться на любом расстоянии друг от друга, не знать иностранных языков или не уметь поддерживать разговор. Все равно между ними можно установить связь и использовать ее в практических целях.]]></text>
</doc>
