<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Медицинский курьез: в США мужчина едва не погиб от острой аллергии на холод]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В американском штате Колорадо скорая помощь едва успела спасти от гибели мужчину, который стал жертвой сильной – и что самое странное, внезапной – аллергической реакции на холод. Этот случай выделяется среди прочих – пострадавший не нырял в ледяную воду, не закапывался в снег, а просто вышел из горячего душа. Прохладный воздух в ванной комнате спровоцировал острую аллергическую реакцию, которая привела к анафилактическому шоку.
Позже, в клинике, врачи подтвердили диагноз – у мужчины наблюдается сильнейшая аллергическая реакция на холод. Даже при небольшом охлаждении, но большой поверхности тела, у него мгновенно появляется крапивница (красная зудящая сыпь). Иммунная система воспринимает охлаждение как атаку на организм и выделяет вещества гистамины, которые провоцируют воспалительную реакцию. Артериальное давление падает, дыхательные пути перекрываются и возникает абсолютно реальный риск смерти.
Лечение антигистаминными препаратами и стероидами помогло пациенту, но теперь он в крайне непростой ситуации. Ранее этот человек жил в Микронезии, в жарких тропиках, где вообще не сталкивался с холодом. В Колорадо же климат гораздо более суровый, треть года здесь стоят отрицательные температуры, дует холодный ветер. Бедолаге придется все время прикрывать тело, чтобы снизить зону охлаждения, даже в домашних условиях – а еще аллергия может развиться из-за холодных напитков или еды. Врачи со своей стороны порекомендовали ему носить с собой автоинъектор адреналина для противодействия анафилактическому шоку. Неординарный медицинский случай был описан в журнале The Journal of Emergency Medicine.]]></text>
</doc>
