<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Белфаста: многие популярные специи являются подделкой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым из Белфастского Королевского Университета хорошо известно, что в составе дешевого орегано есть ингредиенты, не имеющие отношения к душице. Еще одна популярная приправа – шалфей – также зачастую является гораздо менее натуральной, чем хотелось бы. Чтобы стало ясно, зачем мошенникам подделывать специи, важно понимать их денежную ценность. Часто мы покупаем их в розничных магазинах вполне не дорого. Но если сравнить цену за килограмм некоторых дорогих специй, например ванили или шафрана, мы увидим, что она практически равна цене серебра и золота. 
У мошенников действительно имеется мотив – в этой сложной многомиллиардной индустрии на поддельных травах и специях зарабатывают огромные состояния. Как и наркотики, эти пищевые ингредиенты проходят через множество рук и посредников. Их обрабатывают недорогими химическими соединениями для лучшего хранения или же разбавляют для увеличения веса. Ароматные травы, например, дополняют любыми зелеными листочками, а специи вообще чем угодно – от кирпичной крошки до токсичных промышленных красителей. 
Команда ученых из Белфаста разработала метод обнаружения «химических отпечатков» орегано с помощью молекулярной спектроскопии. Наряду с использованием статистического метода хемометрии это позволяет просканировать приправу и в течение нескольких секунд выявить подделку. Таким образом проверили 100 образцов, купленных в Великобритании у крупных и мелких розничных торговцев и у онлайн-продавцов. Оказалось, что у 25 % всего орегано в Великобритании в составе имеются листья оливы и мирта. В Южной Африке и Австралии показатель подделки превышал 50 %. Это исследование потрясло пищевую промышленность и органы власти и привело к ужесточению контроля качества на рынке специй.
История на этом не заканчивается. Недавно стало известно, что сушеный шалфей, который обычно ассоциируют с католическим Рождеством, тоже далеко не настоящий. На этот раз тестирование показало, что 25 % образцов были фальсификатом. Вот некоторые ингредиенты, обнаруженные в составе шалфея: листья оливы, мирта, лесного ореха и клубничного дерева, сумах. Все поддельные образцы были куплены либо в небольших розничных магазинах, либо в интернет-лавках. У крупных розничных торговцев товары оказались на 100 % подлинными. Объясняется это тем, что в крупных сетях более строгий контроль из-за боязни запятнать репутацию. А вот проблема онлайн-подделок весьма актуальна, поскольку многие интернет-платформы активно используются и набирают популярность. 
Битва с мошенниками продолжается. Последним прорывом стали крошечные портативные сканеры, которые подключаются к смартфонам. Это значит, что в будущем тестирование можно будет провести в любом месте и в любой точке цепочки поставок, а это сильно усложнит работу мошенников. Но пока что лучший способ защитить себя – покупать специи и травы только у надежных поставщиков и не верить слишком уж привлекательным по цене предложениям.]]></text>
</doc>
