<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стволовые клетки из детских зубов могут вылечить зубы взрослых людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Университета Пенсильвании (США) подвели итоги трехлетнего эксперимента по восстановлению зубов весьма нетрадиционным методом. Формально он продолжается – чем дольше подопытные пациенты эксплуатируют свои вылеченные зубы, тем больше материалов для исследований. Но и три года достаточный срок, чтобы признать эффективность регенерации с применением стволовых клеток пульпы.
Идея методики проста. Если взрослый, сформированный зуб получает серьезные повреждения, можно попытаться вырастить новую живую ткань для заделки прорехи, используя запас стволовых клеток его хозяина. В этом эксперименте речь шла о пульпе, самой мягкой внутренней части зуба, из которой проще взять образцы. А пациентами выступали дети, у которых молочные зубы уже заменились постоянными, но те еще развиваются.
Выбирали детей с реальными дефектами зубов, которые без сложного лечения приводят к их потере. Контрольную группу лечили консервативными методами, а 30 пациентам в пораженные участки пересадили стволовые клетки пульпы здоровых зубов. Зажило все одинаково быстро, но при лечении стволовыми клетками сохранился весь спектр личных ощущений, которые отличают «мертвый» зуб от «живого». И он наблюдался и через год, и через два, и через три после трансплантации.
Один из детей случайно утратил исцеленный зуб – когда врачи его изучили, то увидели полную регенерацию тканей в месте былого повреждения, действующие сосуды, здоровую пульпу и мощный слой дентина. В связи с чем метод признан рабочим, но очень спорным. Во-первых, людям придется еще в детстве запасаться собственными стволовыми клетками из зубов на всю жизнь, потом взять их будет негде. Во-вторых, вероятность донорства оценивается как крайне низкая – эксперименты в этом направлении не проводят, так как боятся серьезных последствий отторжения организмом чужих клеток.]]></text>
</doc>
