<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человечество выжило, потому что древние обезьяны научились принимать алкоголь]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские ученые из Оксфордского университета выдвинули гипотезу о том, что своим происхождением и возвышением над миром дикой природы человек обязан способности наших далеких предков переносить алкоголь. Речь идет о периоде примерно 10 млн лет назад, когда среди древних предшественников обезьян произошло разделение на собственно обезьян и приматов. Одной из генетических особенностей последних стала возможность усваивать этанол, которая, как ни странно, стала залогом развития цивилизации.
Активность и выживаемость животных напрямую зависит от их рациона. Отличным примером служит панда – эти неуклюжие и откровенно уязвимые животные не пали жертвой эволюции только потому, что ни с кем не конкурируют за еду. Они почти единственные, кто приспособился есть бамбук, настолько жесткий и низкокалорийный, что его никто не воспринимает как пищу. Зато урожайность бамбука колоссальна, а потому панды обеспечены едой на тысячелетия.
Обезьяны зачастую всеядны, но из фруктов предпочитают незрелые, жесткие и волокнистые. Приматы, напротив, сумели выжить, питаясь перезревшими и забродившими, ферментированными плодами, содержащими этанол. В такой еде гораздо больше легкоусвояемого сахара, она гораздо выгоднее, как источник энергии, но этанол для биологических организмов – яд. Приматы адаптировались спокойно переносить регулярный прием этого вещества и передали этот навык людям.
Легкое спиртное, простое пиво из злаков, грубое вино и всевозможные настойки на источниках сахара, вроде меда или фруктов, лежат в основе рациона всех древних цивилизаций. Потому что этанол убивает микробов, и легкий алкоголь тысячелетиями помогал решить проблему нехватки чистой воды. Плюс это удобный источник энергии – спиртное по своей природе весьма калорийно. Это было естественным положением вещей вплоть до изобретения дистилляции всего несколько веков назад, после чего алкоголь стал по-настоящему крепким и взаимоотношения людей с ним приняли совсем иную форму.]]></text>
</doc>
