<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кадет Академии ВВС разработала бронежилет из клейкой массы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые кадет 1-го класса Академии ВВС США Хейли Вейр задумалась о создании сверхпрочного пуленепробиваемого материала на уроке химии в 2014 году. Тогда классу было предложено объединить три материала, которые смогли бы противостоять летящей пуле.
В частности, студентам предложили комбинацию из эпоксидной смолы, кевлара и углеродного волокна – материалов, которые каждый в отдельности обретают жесткость при попадании пули, но, оказавшись вместе, почему-то разрушались.
Это побудило Хейли попробовать создать альтернативные комбинации из материалов, обладающих большей прочностью. Один из ведущих специалистов академии по химии профессор Райан Берк предложил ей вместо эпоксидной смолы, затвердевающей в процессе высыхания, создать слой из так называемой ньютоновской жидкостью, которая изменяет вязкость в зависимости от величины воздействующей на нее силы. Это означает, что жидкость сохраняет свою вязкость ровно до того момента, когда в нее ударяет пуля.
Идея использовать слой жидкости, кевлара и углеродного волокна в качестве пуленепробиваемых материалов не нова, однако никто раньше не объединял их вместе. В результате многочисленных экспериментов удалось «собрать» оптимальный вариант, обладающий максимальной прочностью. Материал был обстрелян из 9-мм 40 Smith & Wesson и 10.9-мм 44 Magnum. В результате в первом случае пуля застряла только в последнем слое, а более крупная пуля от 44 Magnum не прошла даже первого слоя.
Создатели нового сверхпрочного материала надеются, что он уже скоро станет основой новых бронежилетов, бронированных автомобилей, защитных противопулевых и противоосколочных тентов.]]></text>
</doc>
