<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда инженеров из Калифорнии вырастила бессмертный синтетический мозг]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда инженеров-химиков придумала, как вырастить самосборную схему, которая напоминает структуру и электрическую активность частей мозга. Это продолжение любимого проекта ученого Джеймса Гимзевски из Калифорнийского университета в Лос-Анджелесе, который еще в 2012 году заявил, что хочет создать синтетический мозг. «Придать интеллекту, мыслям и знаниям физическую форму», чтобы запустить новую технологическую революцию.
В своих опытах команда Гимзевски создала структуру из плотно упакованных медных столбиков, которые при обработке их нитратом серебра начинали «отращивать» тонкие фрагменты, похожие на нанопроволоку. На первый взгляд их расположение было хаотичным, но при изучении на атомном уровне стало ясно, что между двумя отдельными нанопроволочками образуется связь. Это напоминает структуру синапсов в человеческом мозге. И плотность, а также порядок образования таких связей вовсе не случайны.
Если воздействовать на эту структуру электрическим током, то часть связей разрушится, а вместо них возникнут другие. Меняя параметры и точки приложения тока, можно заставлять «мозг» формировать нужную архитектуру синапсов, которую потом можно «прочитать». То есть, это разновидность памяти, которая по принципу своего функционирования действительно отдаленно напоминает работу человеческого мозга.
По словам Гимзевски, до создания полноценного «думающего» мозга еще далеко. Однако основа, платформа уже есть. Эта структура демонстрирует электрические характеристики, которые очень похожи на функциональную МРТ головного мозга. Искусственный интеллект будущего не обязательно должен иметь цифровую природу, как полагают многие, есть шанс создать «синтетический разум» и иными способами.
Фото выращенного искусственного мозга, полученное с помощью электронного микроскопа]]></text>
</doc>
