<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Останки 13-летней скифской воительницы заставили пересмотреть миф об амазонках]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древние греки знали о женщинах-воительницах «амазонках» лишь различные слухи и домыслы. И поэтому придумали множество мифов, от отсечения груди для лучшей стрельбы из лука до умерщвления всех рождающихся младенцев мужского пола. Считалось, что амазонки живут где-то за Малой Азией, среди бескрайних степей. Но прошлогодняя находка все меняет – в реальности за амазонок, по всей видимости, принимали девушек-скифов.
Село Девица в Воронежской области в народных преданиях считается чем-то вроде неформальной столицы дев-воительниц, которым, по мнению древних славян, покровительствовал бог Перун. Начиная с 80-х гг. прошлого века в окрестностях села было найдено более десятка полноразмерных погребальных курганов, содержимое которых указывало на то, что они являются могилами прославленных воинов. За неимением возможности провести анализ ДНК, останки сочли мужскими, так как оружие и броня никак не ассоциировались с женскими вещами.
Захоронение девочки-подростка, найденное в Тыве в 1988 г.
В прошлом году в селе было найдено еще одно захоронение двух конных воинов с отличной по тем временам экипировкой. Но теперь при помощи исследования ДНК удалось установить, что оба скелета принадлежали женщинам 50 и 35 лет. Причем их геном оказался схож с останками девочки-подростка не старше 14 лет, захоронение которой было найдено в Тыве в 1988 г. Это заставило пересмотреть результаты прошлых экспедиций, и в итоге в РАН пришли к выводу, что все могилы в Девице – женские. И захоронены там молодые женщины, павшие в бою.
Анализ оружия указывает на принадлежность этих воительниц к скифам, они жили примерно 2500 лет назад. В те времена у этого народа не было условий для формирования крупных поселений, поэтому они жили малыми общинами, где все взрослые обязаны были уметь обращаться с оружием. Девочек обучали боевому ремеслу наравне с мальчиками и, по некоторым данным, до трети всех скифских девушек становились профессиональными бойцами. Не исключено, что именно это и стало основой древних легенд об амазонках.
Боевой топор девушки-воительницы]]></text>
</doc>
