<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ДНК-тест решил историческую загадку: «Заключенный №7» из Шпандау действительно был Рудольфом Гессом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Военного медицинского центра им. Уолтера Рида и Университета Зальцбурга провели анализ ДНК из единственного сохранившегося образца крови загадочного «Заключенного №7». Этот человек 40 лет провел в тюрьме Шпандау в условиях строжайшей секретности, и личность его достоверно неизвестна до сих пор. Сегодня, спустя 70 лет, в истории поставлена точка – с вероятностью в 99,99 % ДНК образца является ДНК нациста Рудольфа Гесса.
10 мая 1941-го боевой Messerschmitt Bf-110 тайно вылетает из аэропорта Аугсбург-Хаунштеттен в Германии, дерзко проходит линии британских ПВО и залетает далеко вглубь Англии. То был путь в один конец, пилот выпрыгнул с парашютом и сдался властям. Он привез в Лондон тайный договор – в руководстве нацистов хотели заключить с британцами мир, чтобы развязать себе руки на Восточном фронте. Но сделка не состоялась, и Рудольф Гесс, как звали посланника, был судим на Нюрнбергском трибунале и окончил свои дни в тюрьме Шпандау.
Вокруг этой истории с самого ее начала, постоянно витали слухи, тайны и домыслы. Так ли нужен был Германии мир с британцами, и почему те отвергли щедрое предложение в труднейший для себя час? Спецслужбы разных стран обвиняли друг друга в манипуляциях деталями, а тот факт, что ГДР при прямом указе Кремля запрещала контакты с «Заключенным №7» вплоть до момента его противоречивой гибели, породили миф о подмене Гесса на двойника. Действительно, желающих устранить гонца, скрыть концы, было предостаточно со всех сторон конфликта.
В 1982-ом тюремный врач брал стандартные анализы у заключенных в Шпандау, и тщательно запечатанный образец крови «Заключенного №7» отправился в архив. Детали всей детективной истории уже не узнать, но в наши дни исследователи сумели раздобыть этот образец, а также разыскать прямых родственников Гесса и взять у них ДНК для изучения. Совпадение генов оказалось идеальным с позиции современных познаний в этой области – загадочный «Заключенный №7» действительно был Рудольфом Гессом.]]></text>
</doc>
