<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если мы хотим колонизировать Марс, нам придется серьезно перестроить свою ДНК]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Колонизация нового мира невозможна без воспроизводства популяции колонистов, однако тела людей, вся наша физиология, адаптированы для размножения только в условиях планеты Земля. Взрослая, тренированная особь человека, еще может ненадолго покинуть свою планету, а вот вероятность зачать и вырастить здорового ребенка вне Земли оценивается как ничтожная. По крайней мере, с текущим набором ДНК.
Если взять для примера Марс, как первоочередную цель для колонизации, то и на пути туда, и на поверхности самой планеты колонисты будет подвергаться сильному радиационному облучению. Это равносильно добровольной и мучительной стерилизации, так как клетки репродуктивных органов пострадают в числе первых. Но это полбеды.
Микрогравитация, а она на Марсе втрое ниже земной, приведет не только к атрофии мышц, но и к постепенной потере костной массы. Даже распределение жидкости в организме человека поменяется кардинально, включая глаза и спинальные каналы колонистов – слепым и беспомощным инвалидам размножаться незачем. Если же дети и появятся, они наверняка будут страдать от иммуносупрессии, оказавшись вдалеке от земных условий, к которым эволюция подготовила их тела.
Выход видится относительно простым – необходимо провести изменения в геноме будущих колонистов, специально вывести «Человека Космического», новый подвид Хомо Сапиенс. Однако помимо общей сложности затеи, есть большая практическая проблема: мы слабо представляем, как космос влияет на репродуктивную функцию человека. И если желающих добровольно отправиться на Марс уже сейчас хоть отбавляй, то провести комплекс опытов с вынашиванием ребенка и родами даже в ближнем космосе пока не представляется возможным.]]></text>
</doc>
