<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Слишком большое количество СО2 в атмосфере меняет деревья в худшую сторону]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Лидского университета (Великобритания) описали изменение роли деревьев в механизме поглощения выбросов углекислого газа. Глобальное потепление привело к ускорению роста на планете зеленой массы, но это не плюс, а минус, потому что новые деревья стали недолговечны. Их нельзя более рассматривать в качестве «хранилищ» для СО2, разве что в краткосрочной перспективе.
Ранее считалось, что потепление климата полезно для растений и деревьев в частности – чем больше тепла, тем лучше они будут расти и поглощать пропорционально больше СО2. Однако последнее исследование на основе анализа 200 000 деревьев по всему миру показало, что они не только быстрее вырастают, но и быстрее погибают. Причем зачастую гибель скоропостижна и дерево в целом живет меньше, а значит и пользы от него тоже меньше.
Главная причина такой трансформации заключается в скорости климатических изменений. Медленнорастущие хладолюбивые виды слишком быстро вытесняются быстрорастущими теплолюбивыми. Однако эволюция растений не поспевает за этим процессом, поэтому у новых деревьев не выработаны механизмы иммунитета и защиты. Они гораздо более уязвимы для засухи или насекомых, а уж пережить бури, наводнения и торнадо, которых становится все больше, им становится особенно сложно.
Вывод, который делают ученые из Лидса: леса на планете сохранятся и даже преумножатся, но станут очень уязвимыми. Это не нарушит глобальный баланс, но мы не можем более надеяться на деревья, как на надежный долговечный поглотитель СО2. Нужно продолжать высаживать их для борьбы с опустыниванием, эрозией почвы и для других целей, но параллельно искать альтернативные методы борьбы с выбросами в атмосферу.]]></text>
</doc>
