<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Норвегии нашли храм Одина и Тора возрастом 1200 лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Реконструкция внешнего облика норвежского храма
В деревушке Осе, вблизи норвежского города Орста, во время строительных работ были найдены руины древнего поселения. Самые старые образцы датированы временем 2000-2500 лет назад, а самые масштабные и интересные относятся к эпохе викингов. В частности, храм возрастом 1200 лет, посвященный скандинавским божествам – первый объект такого рода, открытый в Норвегии.
Считается, что древние скандинавы начали строить свои «дома богов» в VI в. н.э., и делали это вплоть до XI в., когда новая королевская власть в Норвегии приказала сжечь их, чтобы расчистить пространство для насаждения христианства. Эпоха викингов, как сильной экспансионистской нации, подходила к концу. Однако три века ранее она была в самом расцвете, и огромный по меркам того времени храм в Осе наверняка имел большое религиозное значение.
Здание имеет длину 14 м, ширину 8 м и высоту 12 м. Хотя от деревянных стен ничего не осталось, по следам столбов ученые смоделировали его размеры и конструкцию. Викинги в те времена уже были неплохо знакомы с христианством, видели и понимали значение больших религиозных сооружений. Поэтому храм получил непривычные для северян огромные колонны в центре, которые поддерживали не только свод, но и небольшую декоративную башенку.
Внутри храма найдены огромные очаги и множество останков обильных трапез. Практичные викинги делали подношения богам в виде алкоголя и кушаний, которые готовились тут же. Боги не имеют телесной формы, поэтому дары передавались им через посредников, в лице жрецов и верующих. Проще говоря, в храме устраивались пиры во славу богов, поэтому это было очень популярное и уважаемое место. В том числе, и для проведения ритуалов плодородия – среди находок есть фаллические символы и предметы.]]></text>
</doc>
