<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый 3D-принтер напечатает сахарные каркасы для выращивания живых органов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Совместная работа профессора биоинженерии Рохита Бхаргава и доктора Мэтью Гелбера может произвести революцию в медицине. Им удалось сконструировать 3D-принтер, в котором рабочим веществом является изомальт, заменитесь сахара, получаемый из свеклы. Трехмерные структуры из сахара станут основой для репликации различных тканей и органов, включая самые сложные по строению.
В современной методологии лечения онкозаболеваний важно уметь заранее целенаправленно вырастить опухоль на образцах тканей пациента, чтобы подобрать индивидуальное лечение. Но в плоской чашке Петри не воссоздать объемный фрагмент печени или структуру кишечника, а от формы зависит и функция органа. Нужны полноценные трехмерные копии живой плоти, с идентичными системами сосудов, нервных пучков, разных слоев тканей и т.д.
Сахар легко растворяется, а при нагревании карамелизуется, становится прочным и потому пригоден для замены пластика в 3D-принтере. При этом изомальт (основа леденцов для горла), легко и бесследно растворяется и поглощается живыми клетками. Но не мгновенно – разработанный Бхаргавой и Гельбертом принтер создает надежный и прочный каркас, на котором можно успеть вырастить живые ткани и даже копии целых органов.
Заслуга этой команды заключается в разработке методов детального контроля печати сахаром на всех этапах, поэтому их 3D-принтер может напечатать даже каркас для сети тончайших капилляров без риска повредить их структуру. На следующем этапе ученые хотят добавить механизмы контроля растворения сахара, чтобы вывести управление своими моделями на новый уровень. Тогда уже можно будет говорить о попытке напечатать орган, который удастся «запустить» и заставить работать отдельно от тела.]]></text>
</doc>
