<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Тайланде обитают змеи-мясники, которые умеют искусно потрошить своих жертв]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Большинство рептилий и змей в частности предпочитают проглатывать добычу целиком, даже если она весьма велика. Однако в 2020 году исследователям в Тайланде удалось наблюдать сразу несколько случаев охоты змей-кукри из рода олигодонов, которые в буквальном смысле потрошили тела жертв. Причем делали они это с живыми жабами, поедая их внутренние органы один за другим.
Своим названием змеи-кукри обязаны форме передних зубов, которые напоминают изогнутые лезвия. Двигая головой в разные стороны, рептилия при помощи этих зубов вспарывает тело жабы, а затем измельчает ее внутренности, чтобы было удобнее поедать. Это долгий процесс, так как змея очень осторожно просовывает голову через разрез в тело жертвы, вытаскивая разные органы наружу. В начале трапезы жаба еще жива, но к концу остается только выеденный труп.
Одной из вероятных причин такой непривычной тактики называется токсичность чернорубцовых жаб Duttaphrynus melanostictus. При нападении они выделяют ядовитую жидкость и хищник, который проглотит жабу, сильно рискует здоровьем. Змеи-кукри тоже уязвимы к этому яду, но они нашли способ, как можно победить и съесть жабу, не контактируя с опасной жидкостью на ее коже. И тем самым обеспечили себе кормовую базу, на которую не покушаются конкуренты.
Впрочем, есть и более простая версия – при длине от 5,7 до 8,5 см эти жабы банально велики для змей, чья длина не превышает 115 см. Поэтому вместо того, чтобы глотать жертву целиком, рептилия поглощает только вкусные и полезные внутренности. Кстати, так поступают многие хищники, ведь далеко не всем удобно разрывать толстые шкуры и разгрызать кости. К счастью, для людей эти змеи с их жестокими привычками не опасны.]]></text>
</doc>
