<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Найден микроб, нарушающий универсальный принцип ДНК]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из Университета Планка и Института Бата обнаружила живое существо, которое при репликации белков нарушает базовый принцип ДНК. Ранее считалось, что записанный в ней код по умолчанию стабилен и может быть прочтен только одним-единственным способом. Но с микроорганизмом Ascoidea asiatica дела обстоят иначе, и он «по желанию» читает этот код по-разному.
Молекулы ДНК огромны и сложны, но принцип чтения их кода довольно прост. Он записан в виде последовательности из четырех химических оснований A, C, G и T, а для чтения используется группа из трех других оснований, именуемая кодоном. Один кодон несет информацию об одной конкретной аминокислоте, из которых строятся белки, базовая единица любой живой клетки.
Ранее в ученом мире считалось, что прочесть кодон «неправильно» невозможно, поэтому если проанализировать структуру ДНК, то можно спрогнозировать, какие белки и в какой последовательности будут построены по этому коду. Но в случае с микробом Ascoidea asiatica кодон CTG в 50 % читается как код для белка серина, а в остальное время как лейцина. Данное живое существо «взломало» механизм чтения собственной молекулы ДНК, и наблюдатель не может предсказать, какой белок будет на выходе.
Самое интересное в том, что ученые пока так и не поняли, какую выгоду это дает микробу. Серин и лейцин очень разные белки, просто замена одного другим создаст массу проблем для живого организма, и есть версия, что такой «лайфхак» ему вовсе не нужен. Более того, длительные наблюдения показали, что микроб старается как можно реже использовать кодон CTG, будто сам боится своей странной способности. Тогда это можно рассматривать, как пример эволюционного тупика, когда развившаяся супер-способность не помогает существу выжить, но и не исчезает за счет гибели носителей вредной мутации.]]></text>
</doc>
