<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли способ превращать радиоактивные отходы в алмазные батареи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские ученые испытали прототип алмазной батареи, работающей по принципу РИТЭГа (радиоизотопного термоэлектрического генератора), сырьем для которой служат отработанные графитовые стержни со старых АЭС. Источником этого материал станут хранилища станции «Беркли» в графстве Глостершир – первой в Великобритании коммерческой АЭС, которая была выведена из эксплуатации в 1989 году. Спустя 30 лет уровень радиации в этой зоне снизился достаточно, чтобы власти дали добро на строительство опытного цеха на территории АЭС.
Как таковой, технологии переработки графитовых стержней пока не существует, новая лаборатория как раз и строится для проверки разных методик. Идея в том, чтобы взять старые радиоактивные куски графита, извлечь из них изотоп углерод-14 и превратить его в синтетический алмаз. Например, путем химического осаждения из паровой фазы, но это как раз те нюансы, которые предстоит отработать и проверить экспериментально. Благо, запасов и графита, и других радиоактивных материалов на старой АЭС в избытке – их не захоронили, а просто оставили на складе до лучших времен.
Улегрод-14 интересен тем, что имеет период полураспада почти 6 000 лет, при этом постоянно генерирует бета-излучение достаточной мощности, чтобы построить на его основе батарею в виде РИТЭГа. Она будет гораздо слабее аналога на плутонии, но такие маломощные и чрезвычайно долговечные батарейки прекрасно подойдут для энергообеспечения индивидуальных датчиков и сенсоров. Например – используемых во всевозможных автономных устройствах для освоения космоса.
Именно космические просторы искушают британских ученых, ведь алмаз – это идеальная форма для «вечной» батарейки. Прочный, жаростойкий, устойчивый к радиации и при этом компактный, алмазный источник энергии может стать артефактом, который проложит земным технологиям путь в глубины космоса. А уж сырья для их производства, в виде отходов АЭС, на планете уже накоплено изрядно.]]></text>
</doc>
