<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кожа электрического угря легла в основу «живого» генератора энергии для киборгов будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[От самых совершенных аккумуляторов мало пользы, если в их конструкции использованы токсичные вещества. Чтобы превратиться в киборгов, людям придется создать источники энергии, дружественные нашим телам. И ученые уже успешно черпают вдохновение для этого у «живой электростанции» – электрического угря.
В теле угря расположены длинные вереницы «электроклеток», которые сообщаются между собой так, что по сигналу нервной системы запускают перекачку ионов натрия в одном направлении, а ионов калия в другом. Это движение и создает электрический ток, суммарным напряжением до 600 В. На самом деле все устроено гораздо сложнее, но американские ученые намеренно упростили, а затем скопировали эту систему.
На диэлектрической гибкой пластиковой подложке в шахматном порядке разместили ячейки с пресной и соленой водой, которые разделили между собой ионоселективными мембранами. В спокойном состоянии ячейки не соприкасались друг с другом, но при сгибании подложки они вступали в контакт и ионы начинали проходить через мембрану, порождая ток. Технология, схожая с обратным электродиализом – управляя соленостью воды, исследователи вырабатывали электрический ток.
Экспериментальная установка выдавала напряжение в 100 В, что с учетом затрат на ее обслуживание пока не позволяет говорить о приемлемом уровне КПД. Но авторы разработки все равно довольны – создан прототип альтернативного генератора энергии. И уже нетрудно представить себе имплант, который позволит человеку пускать электрические пучки из пальцев, просто напрягая мышцы и сгибая руку. Или хотя бы его маломощную версию для подзарядки прочих вживленных в тело приборов.]]></text>
</doc>
