<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маски с простым солевым раствором могут стать непроходимым барьером для коронавируса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эпидемия коронавируса в Китае породила колоссальный спрос на лицевые медицинские маски, дала отличную возможность заработать их производителям и одновременно высветила все критические уязвимости этой защиты. При тех масштабах применения, которые наблюдаются сейчас, из средства защиты маски превратились в средство распространения вируса и сами стали источником угрозы. Во многом из-за того, что по причине дефицита люди вынуждены редко менять маски и носить их много дольше нормативного времени.
Маски из супермаркета никогда не предназначались для остановки респираторных вирусов, размер которых гораздо меньше ширины пор маски. Помочь могут, с некоторой вероятностью, изделия класса N95/N99, но они дороги и неудобны в быту. В любом случае, после нескольких часов ношения маска промокает от дыхания, и эта влажная среда становится отличным источником распространения вируса. Если взять такую маску в руки, от нее уже можно заразиться.
Инженер-биомедик Хью-Джик Чоу из Университета Альберты (Канада) предложил обрабатывать маски раствором из смеси двух солей, хлорида калия и хлорида натрия. При контакте с мокротой они растворяются в жидкости, смешиваются с ней, а когда она начинает высыхать, соли кристаллизуются. Острые грани кристаллов повреждают вирусы механическим путем и тем самым уничтожают их.
Раствор проверили на трех штаммах гриппа и убедились, что уже через 5 минут вирус становится неактивным, а через 30 минут полностью погибает. Природа коронавируса схожа с гриппом, значит, технология может применяться и против него. Исходные компоненты раствора дешевы и доступны повсеместно, поэтому создание удобного готового спрея для обработки масок – вопрос времени и финансирования.]]></text>
</doc>
