<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый опасный вид загрязнения начал образовывать корку на прибрежных камнях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Когда в далеком будущем геологи будут изучать керны, то на отметке «XXI век» они увидят начало отчетливой прослойки из полимеров. Вероятно, этот след останется по всей Земле, но будет разниться по составу. Например, в регионе нынешней Мадейры они примет форму «пластикраста», пластиковой корки на прибрежных камнях – нового опасного вида загрязнения окружающей среды.
Впервые пластикрасты заметили в 2016-ом ученые из Центра морских и экологических наук Португалии. Наблюдения за прошедшее с тех пор время доказали, что это не случайность, а очень устойчивое образование. Вероятно, изначально волны просто разбивали пластиковый мусор о скалы, но потом он не очень пока понятным образом трансформировался в «корку». Она похожа на затвердевшую зубную пасту или жвачку и покрывает камни на берегу, как водоросли.
Подсчитано, что пластикрастом испачкано уже более 10 % всей поверхности скал на берегу Мадейры. По своему составу это полиэтилен, но уже сильно спрессованный, очень прочно прикрепившийся к камням, так что сохраняется и после штормов. Пластикрат проник в трещины и в некоторых случаях даже отколол части камней. Да, он не распространяется, как живые организмы, но и не исчезает – ученые считают, что такой вид загрязнения природа не сможет переработать.
Что еще хуже, пластикрат уже вошел в рацион морских обитателей, например, морские улитки вида Littorina littorea уверенно поглощают частички пластика вместе с водорослями. Не потому, что он вкусный и питательный, а потому что находится в досягаемости. Вряд ли это будет способствовать их здоровью, но наблюдения за улитками пока только начались. В целом же португальские ученые с грустью констатируют – проблема загрязнения планеты пластиком приобретает все новые формы.]]></text>
</doc>
