<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЕКА испытывает беспилотник для исследования марсианских пещер]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для исследований Марса участники первых марсианских миссий будут активно использовать различные автоматические аппараты, а наличие атмосферы предполагает, что среди них будут и летающие беспилотники.
В связи с этим Европейское космическое агентство (ЕКА) провело серию испытаний линейки оборудования для исследования марсианских пещер и узких лавовых труб, куда человеку невозможно проникнуть.
Ежегодно ЕКА проводит мероприятие под названием CAVES (Cooperative Adventure for Valuing and Exercising human behaviour and performance Skills), что переводится как «совместное приключение с целью оценки и тренировки профессионального мастерства». Цель курса – научить астронавтов действовать в составе команды для решения общих задач, а также научиться жить и работать в ограниченном пространстве пещеры.
Модель беспилотника Flyability Elios получила премию Drones for Good 2015 и в прошлом году применялась для изучения зубчатых ущелий в Альпах. Теперь настало время разведки сицилийских глубин. Дрон оснащен особой сферической защитной рамкой – машина умышленно бьется о стенки и выступы, маневрируя в трехмерном пространстве, чтобы на личном опыте проверить, где можно пройти, а где нет.
Беспилотник оснащен термокамерой, при помощи которой исследователи анализируют строение пещер. Это не самый лучший вариант, но цель проекта CAVES как раз в том, что протестировать разные технологии картографирования подземного пространства. И взять на Марс только самые лучшие и надежные – ученые знают, как устроены лавовые трубки на Земле, но за ее пределами нас наверняка ждут разные сюрпризы.
Первый положительный результат получен – беспилотник помог составить карту пещеры Ла Куччиара в той области, куда еще ни разу не проникал человек.]]></text>
</doc>
