<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В глубинах океана найдены рыбы, кожа которых поглощает 99,5% света]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Природа подарила ученым еще одну идею для создания идеального камуфляжа. Таковым уже обладают обитатели глубоководных просторов – у 16 видов тамошних рыб найдена способность поглощать практически весь падающий на них свет. Оказывается, пока человек разрабатывает сложные и дорогие ультрачерные материалы, вроде Vantablack, в живой природе они реализованы давным-давно и гораздо проще.
Открытие сделали американские ученые из Университета Дьюка. Они обнаружили у ряда рыб, которые живут на глубинах от 300 м и ниже, куда уже не проникает солнечный свет, уникальную способность маскироваться. Дело в том, что там вовсе не кромешная тьма – напротив, многие из глубоководных обитателей развили способность к биолюминесценции. И поэтому любой, даже слабый отблеск чужого света на теле рыбы может выдать ее местоположение хищникам.
А такие виды, как тихоокеанский черный дракон пошли еще дальше – у этого подводного монстра черное тело, поглощающее свет, прозрачные зубы и яркая приманка на усике. Когда кожа хищника поглощает 99,5 % света, а вокруг кромешная темнота, жертва в принципе неспособна увидеть, что рядом с приманкой что-то есть. А самое интересно, что такой эффект достигается просто высокой концентрацией пигмента меланина в теле этих рыб.
Меланина в их коже так много, что его клетки громоздятся друг на друга, плотность их расположения запредельная. Поэтому если какая-то часть фотонов не будет поглощена одной клеткой, она гарантировано сгинет в другой. Аналогичный принцип, только с использованием нанотрубок, применяется в синтетических ультрачерных материалах. Вот только ускорить выработку меланина в живой ткани гораздо проще и дешевле, чем работать с наноматериалами. И ученые полагают, что данный подход можно легко положить в основу создания нового камуфляжа.]]></text>
</doc>
