<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Синтетический меланин позволил создать безопасную краску для волос]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Два года назад стало известно о создании более мягкой и щадящей краски для волос с добавлением графена. Однако совсем недавно косметологи выпустили новую краску с чуть менее экзотическим действующим веществом – синтетическим меланином.
В большинстве современных красок для волос применяются весьма агрессивные компоненты, включая перекись водорода, аммиак и различные красители. Проникая внутрь кутикулы каждого волоска, они обеспечивают его окрашивание. Однако частая окраска волос ведет к их повреждению, а также к аллергическим реакциям как у клиентов, так и у стилистов.
Решить эту проблему поможет меланин – природный пигмент, придающий нашим волосам цвет. По мере старения человека он исчезает, из-за чего волосы приобретают тусклый оттенок. В недавнем прошлом исследователи уже пытались использовать синтетический меланин в качестве альтернативы традиционным красителям. К сожалению, для усиления эффекта к нему нужно было добавлять тяжелые металлы и окислители в опасных концентрациях.
Команда исследователей Северо-Западного университета штата Иллинойс разработала замену этим металлам и окислителям в виде небольшого количества гидроксида аммония, которому требуется лишь немного нагрева. В результате естественные темные оттенки образуются путем увеличения его концентрации, а красные и золотистые – за счет незначительной добавки перекиси водорода.
Общий процесс окрашивания является гораздо более мягким по сравнению с обычными красителями, потому что синтетический меланин покрывает каждый волосок снаружи, оставляя кутикулу нетронутой. По мнению разработчиков, такой процесс гораздо менее вреден для волос. В процессе лабораторных тестов интенсивность окраски сохранялась не менее 18 суток.]]></text>
</doc>
