<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Простая методика ДХР: как избавиться от оков перфекционизма]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если вы из тех, кто может перепроходить уровень в компьютерной игре, чтобы открыть все возможные достижения, если вы больше опасаетесь, что вашу работу не примут с восторгом, чем дедлайна по ней, то вы – перфекционист. Человек, который не всегда готов положить жизнь ради идеального результата, но все равно будет терзаться, что его не достиг. Чтобы прекратить это, попробуйте применить методику ДХР – «Достаточно хороших решений».
Мы знаем, что идеала не существует, он недостижим. Но мы также знаем, что работа по принципу «тяп-ляп» категорически неприемлема. Где проходит та граница, на которой можно остановиться и не тратить свое время и ресурсы, стараясь сделать работу идеально, ибо и так уже хорошо? Если есть техническое задание с четкими критериями, вопрос отпадает сам собой. А вот в остальных ситуация поможет ДХР.
Для начала следует выбрать из общего списка проблему, с которой будем работать. Будь то выбор еды на ужин или выбор лучшей библиотеки для программирования модуля обработки помех. Теперь подсчитаем, сколько времени мы уже потратили на решение задачи. Всего два часа или по два часа в день на протяжении недели? И сколько еще потенциально потратим? Столько же? Это нужно, чтобы ужаснуться и понять – проблема не в том, что мы мало потрудились над решением, а что ставим нереальную цель, для которой нет решения.
Значит, нужно снизить критерии, разрешить себе не стремиться к абстрактному идеалу. Но не нужно считать проценты погрешности, вместо этого следует задать себе прямой вопрос: что именно плохого произойдет, если я прямо сейчас реализую придуманное «неидеальное» решение задачи? Какие количественные потери и в чем понесу? Вероятнее всего, ответ окажется «близкие к нулю», но если и есть реальный ущерб – надо его оценить и принять решение о минимизации. Только вот это уже будет совершенно другая задача, а первую мы уже решили. Не идеально, но этого и не требуется — весь мир хочет, лишь чтобы вы достаточно хорошо выполняли свою работу.]]></text>
</doc>
