<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В ДНК современных людей найдены следы двух неизвестных видов древних гоминидов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наш вид – Homo Sapiens – зародился в Африке и оттуда постепенно расселился по всему миру. Однако территории, куда он пришел, не были пустыми, там уже обитали иные виды гоминидов. Например, неандартальцы и денисовцы, которые хоть и не выдержали конкуренции с нашим видом, но все же какое-то время взаимодействовали с ним. Следы этого отыскались в нашей ДНК, а совсем недавно в ней же были обнаружены гены других, неизвестных пока протолюдей.
Люди разных видов в прошлом сравнительно легко и удачно скрещивались между собой, что и стало залогом выживания именно нашего вида. Homo Sapiens переняли полезные гены у тех видов, которые давно существовали в определенных климатических условиях. Примерно 2 % генов современных людей западной цивилизации – от неандартальцев, а у азиатов преобладают гены денисовцев. Недавно исследователи из Университета Аделаиды доказали, что в ДНК жителей Юго-Восточной Азии на самом деле три группы древних генов.
Первый вид людей, условно названный «Вымерший гоминид 1», обитал на материковой части Южной Азии. Второй вид, «Вымерший гоминид 2», жил на островах Филиппин и Индонезии, а потому с первым не пересекался. Анализ остатков древней растительности и путей миграции показал, что после контакта с Homo Sapiens оба вида довольно быстро исчезли — вымерли или были уничтожены пришлыми людьми.
Каждый из этих неизвестных видов на тот момент жил изолированно уже сотни тысяч лет. Однако из-за этого же они застряли в начале цивилизационного развития и оставались дикарями по современным меркам. А потому стали жертвами наших более продвинутых предков, которые не только заселили их территории, но и унаследовали некоторые полезные гены у прежних жителей этих земель.]]></text>
</doc>
