<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первыми поселенцами Северной Америки, по-видимому, были выходцы с Японских островов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Раскопки стоянки Нипехе
Новые раскопки в Купер-Ферри в Западном Айдахо показывают, что люди жили в бассейне реки Колумбия уже около 16 000 лет назад. По крайней мере, таков возраст костровищ и обломков инструментов, найденных в местечке под названием «Нипехе» – древней стоянке или деревне. Проблема в том, что по общему представлению люди в Северной Америке могли появиться только через 2000 лет — с зарождением культуры Кловис.
Текущая теория предполагает заселение североамериканского континента из Азии, через Сибирь и древний сухопутный мост, существовавший на месте Берингова пролива. Произошло это примерно 15 000 лет назад, с началом таяния огромных ледовых щитов, которые и открыли путь между континентами. Но вскоре льды вновь пришли в движение и дорога исчезла, а выжившие переселенцы начали продвигаться на юг. Они известны как культура Кловис, от которой и произошли затем все племена индейцев континента.
Найденные в Нипехе обломки наконечников для копий и стрел мало того, что имеют больший возраст, чем орудия Кловис, но они и принципиально иной формы. Кловис проделывали в кремниевом осколке бороздку, чтобы вставить в копье или стрелу, а наконечники из Нипехе имеют выступ, за который они приматывались к деревянному основанию. Точь в точь, как инструменты с острова Хоккайдо, датированные тем же тысячелетием.
Характерный вид наконечников привел к созданию новой гипотезы. Переселенцы, которые породили культуру Кловис, прошли через участок суши на месте Берингова пролива. Они двигались вместе с миграцией огромного количества животных, просто следуя за едой. Но за 1-1,5 тыс. лет до этого некое племя с Японских островов, гонимое кем-то или чем-то, могло ухитриться пройти по кромке льдов, через только появившийся узкий и опасный Берингов мост. Чтобы уйти как можно дальше вглубь неизвестного континента, где они и исчезли – помимо обломков из Нипехе пока больше никаких следов этой культуры не обнаружено.]]></text>
</doc>
