<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Гарварда заявляют: недосыпание ведет к сердечно-сосудистым заболеваниям]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Согласно данным ВОЗ, почти треть всех смертей в мире (31%) приходится на сердечно-сосудистые заболевания. Среди основных причин, способствующих их возникновению — неправильное питание, курение, малоподвижный образ жизни — теперь указывается и плохой сон. Выяснилось, что именно последний фактор оказался наименее изученным.
Ученые Гарвардского университета решили устранить данный пробел. В результате проведенного исследования они выявили цепную химическую реакцию, объясняющую воздействие недосыпания на возникновение сердечно-сосудистых и ряда других заболеваний, включая болезнь Альцгеймера, ожирение, депрессию и усиление хронических болей.
Исследователи сосредоточились на одном из аспектов «убийцы №1 в мире» — атеросклерозе. Его характерные признаки – уплотнение стенок сосудов и накопление на них жировых бляшек. Ситуация усугубляется, когда иммунная система начинает вырабатывать белые кровяные тельца, которые попадая в бляшки, делают их еще больше. В результате образуются тромбы – основная причина сердечных приступов и инсультов.
Чтобы установить зависимость между атеросклерозом и нарушением сна ученые провели серию экспериментов с мышами, которым давали ГМО-пищу с высоким содержанием жиров, при этом части мышей намеренно не давали спать. В последствии в их сосудах были обнаружены более крупные бляшки. По мнению ученых, недосыпание, по-видимому, снижает уровень белка гипокретина, вырабатываемого в гипоталамусе — отделе мозга, отвечающего за регуляцию сна. При этом, когда мышам вводили дополнительные дозы гипокретина — уровень склероза их артерий заметно снижался.]]></text>
</doc>
