<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Найден древний восьмой континент Земли – сегодня он покоится глубоко под Европой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Знание того, как выглядела планета десятки миллионов лет назад, помогает спрогнозировать расположение залежей полезных ископаемых, прежде чем их найдут в ходе пробных бурений. Поэтому ученые не устают уточнять детали геологического прошлого Земли, которая еще 140 млн. лет назад имела восемь континентов. Но нам сегодня известны только семь – куда могла подеваться еще одна огромная масса камня?
В изучении движений земной коры ученые используют магнитные минералы, которые имеют естественную ориентацию на магнитные полюса Земли. Она возможна только в период нахождения магнитов в жидкой лаве, когда они сохраняют относительную подвижность. После застывания эта ориентация сохраняется, что дает возможность сегодня вычислить, где эти минералы находились миллионы лет назад.
Изучив порядка 2300 магнитных образцов из региона Средиземноморья, команда ученых во главе с Доу ван Хинсбергеном выстроила новую модель. Согласно ей, единый супер-континент Пангея 240 млн. лет назад раскололся не на два куска, Лавразию и Гондвану, а на три. Третьим и был восьмой по нынешнему счету континент, который назвали Большой Адрией, хотя он был совсем невелик.
Примерно 120 млн. лет назад Большая Адрия столкнулась с уже обособленной Евразийской плитой и прогнулась, уйдя под нее. Адрия и так была маленькой и затопленной, представляя собой архипелаг, поэтому большая Евразия подмяла ее под себя. При этом верхние слои Адрии смяло в виде складок, которые затем стали горами – итальянскими Апеннинами, швейцарскими Альпами, Динаридами в Боснии и иранскими Загрос. А сама Адрия ныне покоится на глубине 1500 км под Южной Европой.]]></text>
</doc>
