<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый хирургический скотч легко заменит швы на внутренних органах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Липкую ленту очень просто прикрепить куда-либо, но порой весьма затруднительно потом убрать оттуда. С этой проблемой столкнулись исследователи из МТИ (США), когда в прошлом году разработали новый хирургический инструмент – клейкую ленту для фиксации на внутренних органах. А теперь они придумали, как безопасно ее удалять после выполнения основной задачи.
Липкая лента разрабатывалась как альтернатива швам, чтобы можно было просто заклеить прорезь от скальпеля на сердце после операции, залатать кишечник, прикрепить к внутренним органам имплантанты. Главная сложность – где взять клей, который будет работать с влажными, постоянно омываемыми жидкостями поверхностями? Выходом стало создание материала из полиакриловой кислоты с включением сложных эфиров.
Новый материал по мере поглощения влаги создает мягкие водородные связи с тканями, а эфиры усиливают их. Это сработало даже лучше, чем ожидалось – после приклеивания ленту уже невозможно было оторвать без риска повредить живые ткани. Поэтому ученые занялись поисками решения, которые привели их к пептиду глутатиону, широко представленному в организме человека. При включении его в состав клея добавление обычной пищевой соды разрывает водородные связи и позволяет легко отклеить повязку.
Каким бы прочным ни было исходное соединение, достаточно 5 минут обработки, чтобы разорвать старые связи и превратить клей в гель. На случай, если клеящий слой окажется глубоко утоплен в живую ткань, в новой версии есть специальные прорези и каналы, по которым растворитель поступает непосредственно к нему. Технология уже показала свою эффективность при работе с внутренними органами свиней – почками, сердцем и кишечником.]]></text>
</doc>
