<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему в зоне Чернобыльской катастрофы так прекрасно сохранилась растительность?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Всплеск интереса к аварии на ЧАЭС после выхода сериала «Чернобыль» породил желание людей больше узнать о том, насколько на самом деле страшна радиация и как все это работает. Один из частых вопросов: почему люди, звери и птицы сбежали из зоны заражения или погибли, а деревья выжили? И не просто выжили, а заполонили сейчас весь город Припять и окрестности – их что, радиация не берет?
В упрощенной форме опасность радиоактивного излучения в том, что разлетающиеся высокоэнергетические частицы выбивают стабильные элементы, разрушают химические связи, а с ними и структуры молекул. Образуются свободные радикалы, новые химически активные вещества, которые агрессивно воздействуют на окружающую среду. Живая клетка буквально разваливается изнутри, и организм погибает от острой лучевой болезни.
Организм мог бы заменить мертвые клетки новыми, но проблема в том, что излучение портит и сложные молекулы ДНК. И при каждом сеансе репликации вместо «правильных» клеток получаются «неправильные», раковые. Эволюция превратила тела зверей в сложные механизмы, с символическим ресурсом замены – если опухоль поразит важный орган и он погибнет, умрет и все существо. Деревья же зародились во времена, когда на Земле был куда более высокий радиационный фон, и потому они имеют встроенный механизм защиты.
У дерева нет явных уязвимых частей, оно может заново отращивать ветки, корни, листья в поисках воды, света и питательных веществ. Клетки растений могут превращаться в те разновидности, которые нужны здесь и сейчас. И если образуется мертвый участок, опухоль, то растение просто перестроит свою структуру, обойдет это место. Поэтому растения так гибко адаптируются к новым условиям и прорастают везде – на склонах гор, в трещинах асфальта, в мусоре или на некогда «удобренной» радиоактивной сажей земле.
Сегодня некоторые ученые позиционирует зону отчуждения вокруг ЧАЭС не как место катастрофы, а как уникальный природный заповедник, один из крупнейших в Европе. Его экосистема сформировалась уже после событий 1986 года – некоторые виды растений вымерли, но остальные чувствуются себя едва ли не идеально. И в этот заповедник все более активными темпами возвращается остальная жизнь: животные, насекомые, птицы и рептилии. Только человеку места нет, что и к лучшему.]]></text>
</doc>
