<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В интернете идут дискуссии — стоит ли клонировать знаменитую «Grumpy Cat»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На минувшей неделе вышел некролог, посвященный легендарному герою интернет-мемов, кошке «Grumpy Cat». Животное стараниями фанатов настолько прославилось, что вошло в историю и сейчас вполне серьезно обсуждают идею о его посмертном клонировании. Биоматериал есть, финансирование тоже, технология отработана – что мешает воплотить эту мысль в жизнь?
Призыв клонировать Соус Тардар, как на самом деле звали кошку, прозвучал еще в 2014 году. Grumpy Cat как раз вышла в зенит своей славы, и многие люди захотели получить себе котеночка от нее, а лучше – готовую копию. Отчасти и потому, что хозяева крайне удачно монетизировали особенность внешности своего питомца, открыв официальный магазин товаров с его изображениями.
Задача по клонированию любимых домашних питомцев, чей век априори меньше длительности жизни их хозяев, давно была успешна решена. Например, Барбара Стрейзанд таким образом «продлила жизнь» своему любимому псу. Но все же технология не идеальна и допускает появление у клонов мутаций, в том числе и опасных. А еще клоны точно получат карликовость и некоторые другие дефекты, которыми страдала Grumpy Cat, что вряд ли сделает их существование счастливыми.
Еще один аспект – юридически-этический. Grumpy Cat — зарегистрированный торговый знак, и на создание клонов потребуется согласие его владельцев, которые наверняка запросят немалые деньги. Но стоит ли платить? Для чего вообще «воскрешать» Grumpy Cat, история которой де-факто завершилась? Конечно, можно и дальше публиковать забавные снимки, зарабатывать деньги, а когда умрет и клон – сделать нового. Получится «вечный сердитый кот», но разве этого хотят поклонники Grumpy Cat?]]></text>
</doc>
