<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мигрирующий орел едва не разорил ученых своими путешествиями]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Орнитологи из Российской сети исследования и сохранения хищных птиц попали в курьезную и сложную ситуацию, когда участвовавший в их эксперименте орел решил оправиться в теплые края. Из 15 птиц, которых оснастили передатчиками GPS и модулями сотовой связи, только орел по кличке Мин решил забраться гораздо дальше, чем планировали ученые. И тем самым за несколько дней буквально разорил проект.
Цель исследования проста: ученые хотели проследить пути миграции хищных птиц. Технология давно отработана – датчики периодически запрашивают свое местоположение у спутников GPS, а когда птица оказывается в зоне действия мобильной связи, данные пересылаются в виде нескольких SMS. Если орел долго летает вне зоны связи, информация копится в памяти, а потом передается вся сразу.
Ученые рассчитали, что Мин и другие степные орлы будут путешествовать по территории Казахстана, где стоимость отправки SMS составит всего $0,03. Но от птицы не было никаких сведений все лето и лишь в октябре от нее пошли сообщения – правда, из Ирана. Из-за роуминга стоимость SMS возросла в 25 раз, а огромный накопленный и пересылаемый объем данных спровоцировал расходы на связь от $100 в сутки и больше. Другие орлы тоже внесли свою лепту, но именно «послания от Мина» за считанные дни исчерпали весь бюджет проекта.
Ученые бросили клич в соцсети, изрядно повеселив пользователей сложившейся ситуацией, что привлекло должное внимание к вопросу. Многие туристы на личном опыте знают, насколько коварным и разорительным бывает роуминг. Быстрая краудфандинговая программа помогла собрать $5000, и теперь полезное исследование успешно продолжается.]]></text>
</doc>
