<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Исландии провели «похоронную церемонию» для исчезнувшего ледника]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Географический объект в Центральном нагорье Исландии, бывший ледник «Okjökull», теперь официально именуется просто «Ok». Приставка «jökull», что и означает «ледник», более не уместна, потому что льда здесь больше нет. Чтобы зафиксировать это историческое событие, 18 августа 2019 года власти провели подобие похоронной церемонии с установкой мемориальной доски на месте бывшего ледника.
В 1901 году ледник Okjökull изображался на карте Исландии как мощная полоса льда площадью 38 кв. км. Но уже к 1945 году его размеры сократились всего до 5 кв. км., а к 2005-му льда там фактически не осталось. Какая-то надежда на восстановление ледника еще теплились, но в 2014-ом ученым пришлось признать, что Okjökull полностью исчез. Теперь это просто вулкан без ледового покрова — и такая же судьба, с большой вероятностью, ожидает все остальные ледники Исландии.
Лендник в 1986 и в 2019 г.
Идея создания мемориальной доски принадлежит Андри Снаеру Магнасону, который полагает, что подобное историческое событие должно быть соответствующим образом зафиксировано. Все же это первый в истории страны случай, когда ледник официально утратил свой статус. С ним согласились премьер-министр Исландии Катрин Якобсдоттир и бывший Верховный комиссар Организации Объединенных Наций по правам человека Мэри Робинсон, соавторы проекта.
Лед на Земле тает повсеместно и все ускоряющимися темпами, одна только Антарктида теряет до 250 млрд тонн ежегодно. Ледники действительно превратились в «исчезающие объекты», и не исключено, что уже через несколько поколений ученики в школе будут узнавать о них только из архивных хроник. Подсчитано, что Исландия, страна льдов и гейзеров, при сохранении нынешних условий потеряет все свои ледники максимум в течение 200 лет.]]></text>
</doc>
