<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые разгадали тайну притягательности аромата петрикора]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Оказывается, не только нам, людям, аромат влажной земли и недавнего дождя кажется привлекательным. Этот запах, который носит собственное название петрикор, исходит от органического соединения геосмин, вырабатываемого микробами – в том числе, бактериями стрептомицетами (Streptomyces). Известно, что стрептомицеты выделяют это вещество, когда умирают, и что разные существа, в том числе люди, имеют на него особую реакцию. Вопрос в том, почему это происходит?
Чтобы понять роль геосмина в почвенной среде, где обитают бактерии, международная группа исследователей задалась вопросом, привлекает ли запах стрептомицетов обитающих в почве членистоногих. Их догадки подтвердились, когда в сети полевых ловушек с приманкой из Streptomyces coelicolor ученые обнаружили колонии ногохвосток (Collembola) – крошечных членистоногих, живущих в органических средах. Затем команда провела ряд экспериментов уже в условиях лаборатории. И оказалось, что эти малыши – большие поклонники геосмина. А стрептомицеты выполняют для них роль пищи.
Чем же бактерии выгодно быть съеденной членистоногим? Streptomyces во многих отношениях похож на нитчатый гриб. Будучи готовым к размножению, он создает споры, способные распространять новорожденные бактерии. Только вот, чтобы распространиться, нужен носитель, и эта миссия ложится на ногохвосток. Они питаются колониями стрептомицетов и распространяют их споры через фекальные шарики и переносом на своих гидрофобных телесных покровах.
Вывод прост: производство бактериями геосмина есть неотъемлемая часть процесса их споруляции. Это завершение жизненного цикла через привлечение почвенных членистоногих, которые разнесут споры, чтобы все началось сначала.
Так что в следующий раз, когда почувствуете запах дождя, можете вспомнить, что этот приятный аромат – примета целого круга жизни, который проходит совсем рядом с нами.]]></text>
</doc>
