<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Английский рыбак нашел в реке загадочные священные кубики из Индии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАУКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[История ограбления былой Британской империей своих азиатских колоний имеет порой весьма необычные последствия. На днях в центральной Англии, на берегу речки Соу близ Ковентри местный житель Уилл Рид во время рыбалки нашел на мелководье груду странных кубиков. Они изготовлены из свинца и исчерчены непонятными символами, что наводит на мысль о религиозном предназначении предметов.
При помощи открытого опроса в Интернете удалось выяснить, что символы – индуистские. Вероятно, кубики были привезены из Индии в Англию, но из-за отсутствия практической пользы оказались выброшенными. В этом главная загадка – пока никому не удалось разгадать предназначение этих необычных предметов.
Символы на гранях повторяются, из-за чего узор напоминает судоку, так как каждый столбец, строка и диагональ дают единое значение. Это наводит на мысль о том, что кубики являются «янтрами» – магическими инструментами для концентрации внимания и проведения различных ритуалов в индуизме. Материал кубиков, свинец, в индуистской астрологии является символом Раху, одной из частей орбиты Луны. Таким образом, это могут быть янтры Раху, то есть религиозный набор.
Вместе с кубиками была найдена монета, на которой изображена многорукая женщина верхом на льве. Это знак Дургу, богини-матери, поэтому не исключено, что кубики предназначались для молитв в ее адрес. Пока энтуазисты строят догадки, ученые пытаются определить возраст кубиков. Новейший вольтамперметрический метод в случае со свинцом дает погрешность в 150 лет, что может не иметь значения, если речь идет о нескольких тысячелетиях. Но что, если кубики были изготовлены относительно недавно?]]></text>
</doc>
