<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первая лунная сеть 4G станет кошмаром радиоастрономов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В освоении космоса наметился очередной крупный конфликт, который может серьезно повредит многим проектам, включая и грядущее освоение Луны по программе «Артемида». Компания Nokia, выигравшая тендер на создание первой лунной сети связи 4G, получила претензии от многих астрономов. Те из них, кто работает с радиотелескопами, требуют проектировать новую сеть как можно меньшей и максимально экранировать все излучатели, чтобы не создавать помех работе ученых.
По легенде сэр Бернард Лоуэлл, создатель первой радиотелескопической лаборатории, возненавидел городскую среду, так как вездесущие трамваи наводили помехи на его оборудование. Он сбежал в поля вблизи Чешира, где и построил обсерваторию Джодрелл-Бэнк – посетители сегодня обязаны отключать мобильные телефоны еще за несколько км до нее. Как в былые века астрономам мешало световое загрязнение, так сегодня им мешают радиопомехи, что вынуждает строить новые обсерватории максимально далеко от цивилизации.
С запуском системы спутников Starlink в 2019-ом астрономы схватились за голову – количество помех, как в оптическом диапазоне, так и в радиосфере кратно возросло. Но кроме как рассчитывать на добрую волю Илона Маска, как и владельцев других спутников, они ничего поделать не могут. Ученым не хватает полномочий заставить корректировать траектории уже летающих на орбите аппаратов. А теперь к числу их проблем добавится целая россыпь излучателей радиосигналов прямо на соседней Луне.
Формально обеспечение работы радиотелескопов – задача все того же НАСА, но на практике наблюдается пересечение интересов. Компромисс маловероятен, вряд ли в Nokia сумеют экранировать все оборудование и обеспечить отсутствие помех от радиоизлучателей. Видимо, если не произойдет сюрпризов, НАСА придется выбирать между поддержкой «Артемиды» и интересами радиоастрономов.]]></text>
</doc>
