<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые: наша Вселенная на четверть состоит из космического жира]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Исследователи из Университета Нового Южного Уэльса в Сиднее и Университета Эге в Турции изучили распределение углерода в межзвездной пыли и сделали необычные выводы. Углерод — четвертый по распространенности химический элемент во Вселенной, его гораздо меньше, чем того же водорода, и четверть его объема представляет собой вещество, которое проще всего описать как «липкая, жирная грязь». Выражаясь научным языком: алифатические соединения.
Впервые межзвездная пыль была собрана в 2014-ом, затем ее удалось воссоздать в лаборатории. В космосе она образуется, когда сильные солнечные ветра сдувают с поверхности красных гигантов, углеродных звезд, большие объемы их вещества. Ученые взяли аналог такой смеси, плазму с высоким содержанием углерода, после чего начали понижать давление до вакуума, а температуру до близкой к абсолютному нулю. А затем при помощи магнитного резонанса и спектроскопии проанализировали, какие вещества образовались в этом субстрате.
Они нашли примерно 400-500 атомов углерода на каждый миллион атомов водорода. Около 50 % углерода было в чистой форме, еще 25 % в виде образования с формулой нафталина, а последняя четверть – те самые алифатические соединения, грязные и жирные вещества. На ум приходит аналогия со смазкой, которая помогает перемещаться огромным объектам, хотя в межзвездном пространстве это вовсе не так. Подсчитано, что в нашей галактике Млечный путь может быть 10 миллиардов триллионов триллионов тонн такого космического жира.
Тим Шмидт, исследователь из сиднейского университета, говорит – с большой вероятностью эта смазка токсична для человека. Потому что она очень неоднородна, и вдобавок к ней действительно липнет прочая «химия». Но в этом заключается колоссальный научный потенциал – если межзвездная пыль оказалась такой сложной по составу, впору пересмотреть теории создания планетарных систем и зарождения на них жизни.]]></text>
</doc>
