<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые озадачены огромным и массивным объектом под поверхностью Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сопоставив свежие данные от гравитационных детекторов лунной миссии NASA и топографические карты Луны, исследователи из Байлорского университета нашли нечто странное. Под самым крупным кратером Луны, который носит название Лунный полюс – Эйткин, есть нечто обособленное, имеющее чудовищный вес порядка 2,2 квинтиллиона кг. Если представить, что это может быть железный самородок, то его размеры будут впятеро больше чем гавайский остров Биг-Айленд.
Зимой в том районе Луны прилунился китайский аппарат «Чанъэ-4», однако использовать его возможности для изучения загадочного объекта невозможно. Чем бы он ни был, этот артефакт имеет огромные размеры, например, максимальная глубина его залегания достигает 300 км. Ученые уже отвергли идеи о спрятанном корабле пришельцев или городе иной высокоразвитой расы.
Наиболее аргументированная версия – предмет в центре кратера является ядром металлического астероида, который и образовал его в прошлом. Схожие формирования, кратер плюс ядро, уже известны науке, сейчас идет моделирование вероятных параметров астероида и процесса удара об Луну, чтобы сопоставить их с имеющимися следами. Вторая версия более прозаическая, но трудно доказуемая – это застывшие потоки магмы из никеля и железа, которые в доисторические времена не изверглись на поверхность, но накопились под ней в виде «кляксы».
В любом случае обнаруженная гравитационная аномалия заставляет пересмотреть прежние теории о появлении Луны, в частности, почему она имеет такие параметры вращения и расположения относительно Земли. Если это действительно был тяжелый астероид, чей удар повлиял на вращение спутника планеты, мы получаем новые сведения о том, как устроена Вселенная. К тому же аномалия наверняка станет объектом для изучения в будущем, по мере освоения Луны.]]></text>
</doc>
