<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые разобрались, как появляются коричневые карлики — полупланеты, полузвезды]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В чем разница между планетой и звездой? Если на этапе формирования космического тела в одной точке пространства собралось достаточно много газов и межзвездного вещества, давление и температура в центре запустят термоядерную реакцию. Получится звезда. А если вещества было недостаточно, реакции не начнется и получится условный холодный камень – планета. Но эту схему нарушают такие объекты, как коричневые карлики.
Коричневые карлики – уже не планеты, но и звездами стать у них не получилось. Они весьма велики, минимум в 10 раз больше газового гиганта Юпитера, и в их недрах может идти ядерный синтез. В теории. Но массы коричневого карлика не хватает, чтобы зажечь водород и начать испускать свет, как звезда. В связи с этим наука задается вопросом: это планета-переросток или все же неудачная, «не выросшая» звезда?
За 11 лет наблюдений за звездой Ню Змееносца ученые из Гейдельбергского университета убедились, что вокруг нее вращаются сразу два коричневых карлика. Сама звезда в 2,5 раза больше Солнца, поэтому «может позволить» себе иметь таких массивных соседей. Интерес в том, что год ближнего карлика имеет 530 дней, а дальнего — 3185, что дает соотношение 1:6. Такие параметры характерны для устойчивых звездных систем, которые за миллионы лет существования достигли баланса между объектами в них.
А это, в свою очередь, указывает на происхождение двух коричневых карликов Ню Змееносца из материала протопланетного диска этой звезды. Проще говоря, это именно планеты, необычно крупные в сравнении с планетами Солнечной системы — но все же планеты. Но значит ли это, что все коричневые карлики образовались аналогичным образом? Скорее, нет, потому что науке известны объекты из этой категории, которые летят через космическое пространство, подобно блуждающим планетам. У них нет привязки к чему-либо, и это порождает новые гипотезы и вопросы.]]></text>
</doc>
