<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сверхновая Тихо ставит ученых в тупик даже спустя почти 500 лет после своего взрыва]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В ноябре 1572 года в созвездии Кассиопеи взорвалась сверхновая звезда такой невероятной яркости, что на Земле ее наблюдали невооруженным глазом. Все астрономы того времени наблюдали и изучали это явление, но детальнее всех феномен описал Тихо Браге, именем которого и назвали звезду. И хотя формально ее давно нет, остается огромный и интересный след в космосе, который недавно предложил ученым новую загадку.
Если следовать обычной логике, то при взрыве чего угодно в космосе, где нет близких преград, взрывная волна должна распространяться в виде сферы, а обломки разлетаться во всех направлениях с примерно одинаковой скоростью. Получается более или менее равномерное пятно в окуляре телескопа – такое, например, как от сверхновой SNR-0509, которая взорвалась 400 лет назад. Если взрыв произошел гораздо раньше, как у SN 1006, более 1000 лет назад, то могли произойти изменения в самом облаке обломков, поэтому оно выглядит «размазанным».
Сверхновая SNR-0509
Оба примера выше – то, что ожидают увидеть астрономы после взрыва сверхновых, но звезда Тихо оставила после себя какой-то непостижимый хаос. Облако ее обломков чудовищно неровное, исследования при помощи рентгеновского телескопа Чандра показали, что все объекты в нем движутся в разных направлениях и с разными скоростями, да еще и постоянно сталкиваются между собой. Есть всего две версии происходящего: этот процесс либо был запущен при взрыве звезды, либо начался после, по мере разлета обломков.
Многочисленные симуляции показали, что с высокой вероятностью хаотическое движение началось при самом взрыве. То есть, звезда взорвалась не вся сразу, процесс сначала был инициирован на отдельных участках, а когда началась реакция в остальной материи, вокруг уже было множество обломков с большой кинетической энергией. Это чем-то похоже на пожар с последующими взрывами на складе боеприпасов или фейерверков, но как такое может происходить со сверхновой звездой? Ответа у ученых пока нет.]]></text>
</doc>
