<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Взгляд в будущее: астрономы нашли планету, пережившую смерть своей звезды]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые в целом представляют, как выглядит гибель звездной системы, подобной нашей. Когда Солнце сожжет весь водород внутри себя, оно расширится в десятки раз, превратится в красного гиганта, уничтожит ближайшие планеты, а потом сожмется в белого карлика. Дальние планеты просто замерзнут, а вот что будет происходить вблизи останков звезды – является предметом обсуждений. Но теперь у нас есть наглядный пример — всего в 410 световых годах от Земли.
Объект SDSS J122859.93 + 104032.9. является типичным белым карликом, на орбите которого есть нечто, что периодически слегка затмевает свет бывшей звезды. Изначально этот объект считали облаком мусора, но когда астрономы попытались детальнее его рассмотреть при помощи телескопа Gran Telescopio Canarias, они увидели струи газа. Они появлялись каждые два часа, из чего следовало, что очень, очень близко к белому карлику вращается некое космическое тело, которое и испускает газ.
Так как притяжение белого карлика чудовищно велико, это должен быть крайне прочный объект. И у астрономов есть образец для сравнения, цельнометаллический астероид 16 Психея, который считается ядром древней планеты, чья внешняя часть была уничтожена давним катаклизмом. Изучение мусора вокруг белого карлика показало наличие кислорода, магния, кальция и других веществ из планетной коры. Выходит, перед нами останки планеты, которая пережила гибель своей звездной системы и теперь вместе с мусором, оставшимся от прочих планет, кружит на орбите мертвой звезды.
По оценкам ученых, сейчас наше Солнце находится примерно в середине своего жизненного цикла, который составляет около 10 миллиардов лет. Другими словами, у нас есть еще 5 миллиардов лет, чтобы покорить глубокий космос и пережить гибель своей звезды, будучи уже очень далеко от дома.]]></text>
</doc>
