<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как стать космонавтом в 21-м веке]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Содержание
Кого берут в космонавты
Как полететь в космос
Что нужно, чтобы полететь в космос
Как стать космонавтом женщине
А как в NASA?
Рождение этой профессии связано с началом космической эры. В январе 1960 года была создан Центр подготовки космонавтов (ЦПК), а год спустя, 14 апреля, через 2 дня после исторического старта Ю. Гагарина Президиум Верховного Совета СССР учредил звание «Летчик-космонавт».
Кого берут в космонавты
Еще в период формирования концепции пилотируемых полетов отец советской космической программы С. П. Королев не без основания полагал, что первыми космонавтами должны стать военные летчики. Неудивительно поэтому, что первый набор кандидатов в космонавты состоял из 20 летчиков-истребителей.
Однако вскоре С. П. Королеву стало ясно, что в космосе необходимы представители и других профессий – инженеры, врачи, ученые-исследователи. Так в 1965 году по его инициативе при ЦПК был сформирован отряд гражданских космонавтов, состоящий преимущественно из инженеров королевского ОКБ-1, участвующих в создании космической техники.
Еще через два года о намерении создать свой отряд заявило руководство Института медико-биологических проблем (ИМБМП). В 80-е годы его численность достигла 10 человек, из которых только двое побывали в космосе.
С тех пор концепция отбора кандидатов в космонавты практически не изменилась. Космонавты-испытатели, (они же командиры экипажей) – в прошлом летчики ВВС. Космонавты-инженеры — как правило, выпускники престижных технических ВУЗов (МАИ, МВТУ, факультет космических исследований МГУ и др.), принимавшие участие в создании образцов космической техники. Среди членов экипажа могут быть и космонавты-исследователи, обычно квалифицированные врачи и биологи.
Как полететь в космос
Итак, человек однажды принимает важное для себя решение: я хочу стать космонавтом. С чего начать? Для начала стоит ознакомиться с общей информацией. Главный космический работодатель в России – Федеральное космическое агентство, располагающее четырьмя центрами отбора – в Москве, Екатеринбурге, Владивостоке и Хабаровске. Об очередном наборе сообщается на сайте ЦПК. Последний 17-й набор завершился в июле текущего года.
Космонавты, по-прежнему, «товар» штучный. К кандидатам, как и раньше, предъявляются очень жесткие требования. Отбор проходит в несколько этапов. В начале комиссия знакомится с личным делом. Обязательные условия: наличие российского гражданства, возраст до 35 лет, высшее инженерное образование или летная специальность, отсутствие правонарушений.
Затем — медкомиссия. По сравнению с первым набором требования менее строгие, что связано с изменившимися условиями пребывания на борту космического корабля: они стали намного более комфортными и безопасными. Тем не менее определенным стандартам необходимо соответствовать. Главное из них – безупречное здоровье. Заключительный этап – тесты на профессиональную пригодность.
Кандидаты, успешно прошедшие все этапы отбора, зачисляются в отряд космонавтов. Его полное название ФГБУ НИИ ЦПК имени Ю.А. Гагарина, который находится в знаменитом подмосковном Звездном городке.
Что нужно, чтобы полететь в космос
Общий курс длится от 3 до 5 лет, после чего начинается подготовка к конкретной экспедиции на МКС. Очень важная особенность: новый экипаж формируется в процессе подготовки, а не в порядке очереди, то есть, летят самые подготовленные. Среди зачисленных в отряд есть такие, кто летал по нескольку раз, но есть и те, кто ждет своего «звездного» часа многие годы.
Как стать космонавтом российской женщине
Мужская космическая «монополия» продлилась недолго: уже в июне 1963 года в космос полетела первая женщина – Валентина Терешкова. Однако это не изменило сложившуюся практику, и в космос по-прежнему летают преимущественно мужчины, чему есть простое объяснение: неземные нагрузки им даются легче.
Валентина Терешкова
В остальном дорога в космос для россиян, независимо от пола, примерно одинакова. Так, Валентина Терешкова пришла в отряд космонавтов из аэроклуба и уже после полета закончила Военно-воздушную академию им. Н. Е. Жуковского. Татьяна Савицкая – в прошлом выпускница МАИ и летчик-испытатель. Космическая рекордсменка Елена Кондакова – выпускница МВТУ, по окончанию которого работала в РКК «Энергия». Самая молодая – космонавт-испытатель Елена Серова также закончила МАИ, а перед зачислением в отряд космонавтов несколько лет работала в ЦУП.
А как в NASA?
Профессия астронавта в США очень престижна. В ходе последнего набора в NASA было подано более 18 тыс. заявлений. В результате жесточайшее сито отбора прошли всего лишь 12 человек. К слову, в Роскосмос поступило всего лишь 400 заявлений.
Принципиальных отличий в требованиях к кандидатам в астронавты (и космонавты) нет: они также должны иметь прекрасное образование – желательно степень бакалавра математики, физики, биологии, инженерных дисциплин одного из престижных американских ВУЗов. Необходим опыт работы (не менее трех лет) по специальности и великолепное здоровье.]]></text>
</doc>
