<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые нашли 24 экзопланеты, на которых условия для жизни лучше, чем на Земле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Вашингтонского государственного университета (США) пересмотрели критерии поиск пригодных для жизни экзопланет и заново изучили архивы миссии Кеплер. Из более 4000 открытых на сегодняшний день далеких миров они выделили 24 планеты, где условия жизни гораздо лучше, чем на нашей родной Земле. А потому есть вероятность, что там тоже существует высокоразвитая цивилизация.
Американские ученые не отказались от прежних условий поиска жизни, но предложили дополнить их тем, что можно назвать «цивилизационным фактором». Например, по космическим меркам наша цивилизация обречена изначально, потому что Солнце, будучи желтым карликом, просуществует не более 10 млрд лет. Из них 4 млрд уже потрачено, а на Земле только-только появилась разумная жизнь. Сумеем ли мы, люди, построить цивилизацию космического масштаба за оставшееся время? Ответ не так очевиден.
А вот если бы вместо Солнца у нас была долгоживущая карликовая звезда K-типа, в нашем распоряжении было бы целых 70 млрд лет. Правда, эта звезда дает гораздо меньше тепла, но и в ледяном мире есть свои преимущества. С другой стороны, если подобный Земле мир разогреть всего на 5 ℃ выше текущей нормы, большая часть планеты стала бы зеленым раем. Мы получили бы обилие воды, множество осадков и огромное биоразнообразие в тропических лесах, что сулит ускоренный эволюционный рост.
Есть требования и к самим экзопланетам – в частности, они должны быть не меньше Земли, чтобы удерживать атмосферу, сохранять собственное магнитное поле, а также иметь горячее внутреннее ядро. Но что мешает подобрать для жизни планету на 10-20 % больше? Все условия соблюдаются, а внешняя площадь заметно больше, есть место для удобного расселения народов. Из 24 отмеченных экзопланет ни одна не является абсолютно «идеальной», хотя некоторые удовлетворяют двум и более критериям. Именно на них и будет обращено внимание ученых в будущем.]]></text>
</doc>
