<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вояджеры сообщают: межзвездная пустота оказалась на удивление плотной]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Существует несколько подходов к тому, как определять границы Солнечной системы, из-за чего ее размеры остаются предметом споров. Но у астрономов есть четкий критерий, под названием гелиопауза – это та точка в пространстве, где сила солнечного ветра уравнивается с внешним давлением. Все, что расположено до нее, называется гелиосферой, а снаружи – бескрайнее межзвездное пространство, и оно вдруг оказалось вовсе не пустым.
Прежние расчетные данные определяли плотность пустоты внутри Млечного пути на уровне 0,037 частиц на куб. см., а плотность плазмы за гелиопаузой в 0,002 электрона на куб. см. Эти данные были опровергнуты, когда зонд «Вояджер-1» миновал гелиопаузу, на удалении около 18,1 млрд км от Земли. Его приборы произвели измерения 23 октября 2013 года и выявили концентрацию плазмы 0,055 электронов на куб. см.
То, что за гелиопаузой вовсе не пустота, подтвердили и измерения «Вояджера-2», проведенные 30 января 2019 года на расстоянии около 17,9 млрд км от Земли. Плотность локальной космической плазмы составила 0,039 электронов на куб. см. И чем дальше летели Вояджеры, тем больше росла концентрация частиц. «Вояджер-1» получил показатель 0,13 электронов на куб. см. на расстоянии 21,2 млрд км от Земли, а «Вояджер-2» передал об уровне в 0,12 частиц на куб. см. уже на расстоянии 18,5 млрд км.
На сегодня есть две версии для объяснения данной нестыковки. Первая гласит, что магнитное поле галактики в области гелиопаузы порождает электромагнитную неустойчивость. И «Вояджер-2» на самом деле зафиксировал усиление магнитного поля в этой точке. По другой версии все частицы, которые солнечный ветер пригнал к гелиопаузе, тормозятся в ней, и создают своего рода «пробку», что и объясняет их высокую концентрацию в этом месте.]]></text>
</doc>
