<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[США могут получить боеспособные космические силы уже через три года]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перспективы милитаризации ближнего космоса становятся все более реальными. Пока войны ведутся на земле, воде и в воздухе, но уже завтра главные сражения развернутся за пределами земной атмосферы. Победитель получит все.
Группа, возглавляемая генерал-лейтенантом ВВС США Стивом Квастом, утверждает, что в течение трех лет Америка сможет обзавестись действующими космическими силами. Процесс уже запущен. Комитет Палаты представителей Конгресса США по вооруженным силам принял решение о создании в 2018 году 6-го отделения ВС, или космического корпуса – по сути, будущих космических войск.
В интервью телеканалу CNBC Стив Кваст заявил, что ведущие военные державы в ближайшие годы будут усиливать свое военное присутствие в космосе, и нет никакой гарантии, что США, как лидеру в этой области, удастся надолго удерживать пальму первенства.
По оценке Кваста, Китай уже через 10 лет сможет проводить военные космические операции, в то время как США при нынешнем финансировании могут на это рассчитывать лишь через 50 лет. Однако, если Америка сосредоточит свои усилия, данный срок может быть сокращен до трех-пяти лет.
Впрочем, по мнению Кваста, для США не так опасен Китай, как Северная Корея, создающая все более мощные баллистические ракеты. Так, в случае успешного ракетно-ядерного удара по территории США в результате воздействия электромагнитного импульса может быть выведена из строя вся система спутникового наблюдения.
Чтобы сформировать за несколько лет космические силы, США должны опираться в первую очередь на государственно-частное партнерство, что позволит значительно сократить расходы.]]></text>
</doc>
