<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Орбитальная система RemoveDEBRIS успешно поймала первый фрагмент космического мусора]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[О проблеме загрязнения околоземного космического пространства написано достаточно, чтобы просто констатировать – решать ее нужно как можно скорее. На этой неделе полевые испытания начала проходить система RemoveDEBRIS, разработанная в Университете Суррея (Великобритания). Пока она представляет собой 100-килограммовую платформу-спутник для отработки четырех ключевых технологий по сбору космического мусора.
Первая технология Net Experiment или просто «сеть», была успешно испытана на днях. Спутник запустил небольшой шар, имитирующий мусор, после чего догнал его, занял идеальную позицию для стрельбы и выстрелил расправляющейся сетью. Ее сконструировали в Airbus – изделие шириной 7 м весьма напоминает рыболовную сеть с грузилами по бокам, но выполняет иную функцию. Будь это настоящий мусор, RemoveDEBRIS подтянул бы его к себе на тросе, чтобы контролировать дальнейший полет и в итоге столкнуть с орбиты в нужной точке для сгорания в атмосфере Земли.
Впрочем, шарик-мишень ждет та же участь, только он свалится с орбиты сам, когда окончательно замедлится, окутанный сетью, которая тормозит его вращение. До тех пор он еще не раз послужит для тестирования второго инструмента — системы навигации среди мусорных полей, которая состоит из камер высокого разрешения и лидаров. Их задача – точно наводить будущих мусорщиков на конкретные фрагменты и обломки. Еще две технологии, о которых пока мало известно — это гарпун и парус-емкость для перетаскивания мусора.
«Мы в абсолютном восторге от проведенных испытаний», — заявляет профессор Гульельмо Аглиетти, один из руководителей проекта. Это лишь кажется, что стрелять сетями в космосе по обломкам – игрушка для взрослых, а на деле расчеты, уточнения и согласование деталей эксперимента заняли много лет. Но достигнутый успех окрыляет на новые свершения!]]></text>
</doc>
