<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом на Марсе мог существовать океан, который уничтожило 300-метровое мегацунами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Безжизненный и холодный ныне, в прошлом Марс был теплым и имел свой океан, хотя и мелководный. Вероятно, в нем даже могла существовать жизнь, которая давным-давно погибла — но от чего именно? Франсуа Костар, астроном Французского национального центра научных исследований, провел масштабное исследование, чтобы доказать – причиной был удар метеорита, спровоцировавший колоссальное цунами 3,5 млрд лет назад.
Костар исходил из того, что аналогичный инцидент когда-то почти погубил жизнь на Земле – речь идет о метеорите Чиксулуб. Он изучил геоморфологические характеристики десятка подходящих марсианских кратеров и выбрал кратер Ломоносова. Он имеет характерную воронку с валом, образованным движениями полужидкой породной массы. На Марсе таких объектов много, но именно структура кратера Ломоносова вызывает больше всего вопросов.
Проведя цифровое моделирование, Костар пришел к выводу, что кратер Ломоносова образовался в океане — но мелком, поскольку метеорит при ударе не утонул, а успел достичь дна водоема. При этом образовалось цунами высотой до 300 м, что не удивительно, учитывая низкую силу притяжения Марса. И такая волна могла зайти далеко на сушу, став причиной глобальной катастрофы.
Проблема только в том, что в описываемый период времени никакого океана на Марсе не было. Этот феномен носит название Океанического парадокса позднего гесперийского периода Марса. Если в это время на планете было холодно, вода стала бы льдом и цунами не произошло, а если на планете было тепло, вода оставила бы на ней многочисленные следы эрозии в руслах рек, чего не наблюдается. Значит, датировка вероятной метеоритной катастрофы не верна, и нам требуется глубже разобраться в истории климатических изменений Марса. Новый марсоход, который собирают в недрах NASA, как раз несет инструменты для изучения геологического прошлого Красной планеты.]]></text>
</doc>
