<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы обнаружили в Солнечной системе первое небесное тело из межзвездного пространства]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[19 октября Роб Верик из Института астрономии Гавайского университета обнаружил странный космический объект, пересекший всю Солнечную систему и совершивший петлю вокруг Солнца. Вначале его обозначили, как U1, а затем дали имя Oumuamua, что в переводе с гавайского означает «разведчик» или «посланник».
Как предполагают ученые, это первое небесное тело, прибывшее к нам из другой планетарной системы, что предсказывали астрономы на протяжении многих десятилетий. Его «родина» — межзвездное пространство, куда он был выброшен с орбиты далекой звезды. Блуждая в бескрайнем космосе, такие объекты рано или поздно попадают в зону гравитации гигантских планет.
Oumuamua ворвался в Солнечную систему под углом 122 градуса к плоскости эклиптики. Преодолев ее «верхнюю» часть со скоростью 25,5 км/сек, небесное тело достигло внутренней орбиты Меркурия, после чего «отскочило» вверх между орбитами Земли и Марса и устремилось к нашему главному светилу. К Солнцу «Разведчик» приблизился на расстояние 37,6 млн. км, что было весьма небезопасно: только огромная скорость спасла его от испарения.
Красноватый цвет U1 свидетельствуют о том, что Oumuamua скорее всего является астероидом (нежели кометой). Их главное отличие — в составе: астероиды имеют скалисто-металлическую структуру, в то время как кометы состоят изо льда и пыли.
«Разведчик» — это первое обнаруженное межзвездное тело, достигшее Солнечной системы. Ученые не сомневаются, что этот список вскоре пополнится новыми названиями, благодаря новому поколению мощных телескопов, оснащенных зеркалами диаметром 20-30 метров, адаптивной оптикой и уникальным программным обеспечением.
Траектория полета Oumuamua через Солнечную систему]]></text>
</doc>
