<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA отправило на МКС мускулистых «супермышей» для нового эксперимента]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ближайший рейс корабля SpaceX Dragon привезет на МКС много интересного груза общей массой 2585 кг, среди которого особенно выделяется контейнер с «супермышами». Это часть эксперимента НАСА с кодовым названием «Исследование грызунов-19», в рамках которого генетически модифицированные мыши с гипертрофированной мускулатурой впервые попадут в космические условия. И, если не съедят всех космонавтов, смогут дать ответы на ряд вопросов о том, как живым существам сохранить силу в условиях микрогравитации.
Деградация мускулатуры земных существ в условиях невесомости – проблема давно известная, но до сих пор не решенная. Те занятия физкультурой, которые прописаны медиками космонавтам на МКС, лишь минимизируют негативное воздействие космоса на их тела. Идеи по улучшению ситуации есть, но ставить опыты по традиции начинают не на людях, а на мышах.
Будущий эксперимент посвящен изучению работы белка миостатина, который в нормальных условиях регулирует рост мускулатуры млекопитающих. Если его отключить, живое существо без труда получит вдвое или даже втрое больше мышц – с пропорциональным ростом физической силы, если эти мышцы развивать. Раньше на Земле существовали лишь единичные уникумы-мутанты от природы, но теперь в НАСА специально подготовили партию супер-мышей с отключенным белком и необходимой «прокачкой».
Задача эксперимента, таким образом – посмотреть, как поведут себя земные мыши в невесомости, если их мышцы смогут расти условно бесконечно. Есть и контрольная группа из обычных мышей, которым на определенном этапе введут ингибитор миостанина, чтобы посмотреть, как уже ослабленный невесомостью организм отреагирует на снятие ограничителей.]]></text>
</doc>
