<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Космическое королевство Асгардия» запустило свой первый спутник]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[8 ноября 0001 года (12 ноября 2017 по-нашему) по летоисчислению королевства Асгардия в космос отправился первый материальный образец его будущего могущества. Крохотный спутник CubeSat, 10×10×20 см и весом в 2,8 кг, под названием «Asgardia-1» будет выведен на орбиту и начнет автономный полет в течение месяца. Пока он просто лежит среди прочего груза на борту штатного корабля-носителя с припасами для МКС.
О существовании, точнее, о планах создания «Космического королевства Асгардия» мир узнал год назад, а 18 июня 2017-го были официально обнародованы его конституция, гимн, герб и представлен первый король – авантюрист-мечтатель Игорь Ашурбейли. Теперь был сделан второй и важнейший шаг в основании государства: асгардийцы застолбили себе кусочек пространства.
Королевство потому и называется космическим, что на планете Земля никто не согласится выделить ему реальные территории. Космос же пока не обжит и безбрежен, но выведение на орбиту планеты спутника юристы Асгардии надеются приравнять к открытию и присвоению новых земель. А это, вкупе с наличием устанавливающих государственность документов и законным правительством, считается основанием для подачи в ООН заявки на признание нового королевства.
На борту спутника есть лишь накопитель на 500 Гб с фото и видео-материалами о первых асгардийцах. И не факт, что в обозримом будущем по соседству появятся новые космические объекты Асгардии. Но торговать титулами и собственной криптовалютой, Solar’ом, заключать пакты и принимать посольства король Асгардии уже вполне может. Если кто-то захочет составить ему компанию в этой игре.
Король Асгардии Игорь Ашурбейли на запуске первого королевского спутника]]></text>
</doc>
