<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Будущей марсианской колонии придется пройти жесточайший тест на автономность]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В недавнем интервью Марсианскому обществу (Mars Society) Илон Маск поведал, что больше всего беспокоит его в вопросе колонизации Красной планеты. На данный момент не существует проекта поселения, который прошел бы тест на автономное существование. Освоение Марса возможно только при постоянной подпитке ресурсами с Земли, но растущая колония остро нуждается в самодостаточности.
Когда европейские поселенцы отправлялись колонизировать американские континенты, они были уверены, что найдут там аналоги привычных ресурсов и смогут их применять. Тем не менее, первые колонисты едва не вымерли подчистую от голода и холода, им потребовались десятилетия адаптации. У тех, кто оправится на Марс, не будет практически никакой альтернативы, кроме как полагаться на поставки всего необходимого с Земли.
Минимальный путь от Земли до Марса занимает около полугода и, в теории, можно оправлять корабль за кораблем, чтобы постоянно присылать колонистам полезные грузы. В этом случае они будут жить в условиях жесткого дефицита всех ресурсов, но такой опыт у человечества есть – те же антарктические экспедиции. Проблемы начнутся, если поставки вдруг оборвутся, когда в прямом смысле останется последняя фляга воды и баллон кислорода. Увы, только в утопиях бравые поселенцы лихо перерабатывают все подряд в нечто полезное, в реальности же колонисты будут обречены.
Получается, что в обозримом будущем создание колонии на Марсе не имеет смысла без постоянной поддержки с Земли. А это не только крайне дорого, но и возможно лишь пока человеческая цивилизация находится на определенном уровне. Случись мировая война, пандемия или природная катастрофа, которая заберет множество жизней и отбросит людей в Средневековье, и полетам к Марсу конец. Именно поэтому в своем интервью на вопрос «Если поставки с Земли прекратятся, марсианская колония вымрет?» Маск ответил «Да, это может случиться по любой причине. Она может быть любой, от самой банальной до ядерного армагеддона». И нам следует принимать этот фактор во внимание.]]></text>
</doc>
