<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спустя 600 тысяч лет NASA возвращает марсианский камень на родную планету]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Накануне запуска миссии «2020 NASA Perseverance», запланированной на 30 июля, NASA объявило о необычном грузе, который отправится на Марс на борту нового ровера. Это предмет, некогда принадлежавший самой Красной планете – обломок марсианского метеорита Sayh al Uhaymir 008 (SaU 008). Люди решили вернуть его на родину, преследуя две цели: практическую и символическую.
С символизмом все просто – это яркий инфоповод, которым в последнее время стали сопровождаться многие космические проекты американцев (например, запуск в космос родстера Tesla – пользы никакой, но медиаповод превосходный). Камень SaU 008 образовался 450 млн лет назад, он мирно покоился в грунте Марса, пока 600-700 тыс. лет назад сильный удар астероида или кометы не выбил его в космос. Там он долго блуждал, пока примерно 1000 лет назад не приземлился в Омане. Ученые изучили его вдоль и поперек и теперь готовы вернуть Марсу ценный дар, который так обогатил нашу науку.
С практической точки зрения все сложнее и интереснее. Во-первых, SaU 008 – один из самых прочных марсианских метеоритов в распоряжении землян, прочие образцы отправлять в такой путь рискованно. Во-вторых, в SaU 008 сохранились пузырьки газа, идентичного составу древней марсианской атмосферы. Минеральный состав метеорита и прочие параметры стали основой для калибровки новейшего и самого важного детектора Perseverance SHERLOC. Он будет при помощи лазера изучать состав марсианских пород с небывалой доселе точностью.
Именно точность и чувствительность прибора и стала решающим аргументом. Ученые точно знают, чего ожидать от хорошо изученного SaU 008, поэтому при анализе марсианского грунта SHERLOC будет использовать метеорит как эталон, отправную точку в поисках новых образцов. Прибор сможет проводить калибровку на ходу, будет более помехоустойчив и эффективен в работе.]]></text>
</doc>
