<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Почему черные дыры до сих пор не поглотили всю Вселенную]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если исходить из классического описания черной дыры, то это некий сверхмассивный объект, который постоянно и неумолимо притягивает к себе окружающую материю. Обратного пути нет – вещество достигает дыры, поглощается и становится ее частью. Из-за этого черные дыры все время растут, тяжелеют и увеличивают свою силу притяжения.
Но если по мере накопления вещества извне дыра становится «больше», почему мы не видим этого расширения? Более того, если дыры существуют давно и все это время собирали вещество, они давно должны были превратиться в гиперобразования, на фоне которых галактики выглядели бы песчинками. Чудовищно большие космические расстояния больше не были бы помехой, чтобы притянуть и поглотить самые дальние объекты, включая и более слабые черные дыры.
В реальности ничего подобного не наблюдается, и это тревожит ученых. В самом деле, куда девается поглощенное черной дырой вещество? Один из лучших физиков-теоретиков современности, Леонард Сасскинд, недавно подготовил новое теоретическое обоснование. Оно еще не прошло рецензирование, это лишь теория, но она многое объясняет. Объединив вместе теорию струн и квантовую механику, Сасскинд пришел к выводу, что черная дыра растет «внутрь себя», увеличивая не размеры в нашем четырехмерном пространстве, а свою пока неописанную «внутреннюю сложность» или «квантовый вес».
Это проще всего описать в виде рабочего стола компьютера, на котором мы создали новую папку. Размеры ярлычка стабильны и никак не отражают содержимое папки, тогда как внутрь мы можем переместить любое количество файлов. Причем просто перетянув с соседней части рабочего стола, подобно тому, как черная дыра притягивает близкие объекты. У папки будет колоссальный «вес», реальный размер и, как следствие, влияние на «вселенную компьютера». Но заметить его, просто разглядывая рабочий стол и не зная устройства файловой системы, мы не сможем. Для этого нужно перейти на принципиально иной уровень понимания бытия.]]></text>
</doc>
