<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Млечный путь все еще потряхивает после столкновения с «призрачной галактикой»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом году астрономы обнаружили карликовую галактику «Antlia 2», которую окрестили «призрачной». Виной тому ее очень малые размеры и плотность, из-за чего «Antlia 2» на фоне большого и мощного Млечного пути выглядит как облачко рядом с горой. Однако в недавнем прошлом нашей галактики эта «малышка» вызвала катаклизм, последствия которого ощущаются до сих пор.
В уточненном виде структура Млечного пути на сегодняшний день выглядит как плоский диск с заметным утолщением в центре. Однако условная поверхность этого диска не ровная, а имеет волнообразную форму, что делает ее похожей на гофрированное железо. В Рочестерском университете рассчитали, что это «гравитационные афтершоки» – следы от мощного удара, которые напоминают расходящиеся круги на воде. С учетом внушительных размеров Млечного пути это процесс все еще продолжается, да и сам удар произошел всего несколько сотен миллионов лет назад – немного по астрономическим меркам.
Кадр из симуляции прохода Antlia 2 через Млечный путь
Дать такой «пинок» галактике мог только схожий по размерам объект и взоры ученых пали на «Antlia 2». Она вращается вокруг Млечного пути на расстоянии в 130 000 световых лет и ранее не была заметна, так как скрывалась за ярким скоплением звезд в центре галактики. Теперь же, на основе данных от космического зонда Gaia, ученые просчитали траекторию ее движения – она очень точно совпала с позицией, в которой должен находиться вероятный виновник древнего столкновения галактик.
Другие известные близкие карликовые галактики в модель не вписываются. К тому же уже известны результаты другого моделирования, последствий столкновения для Млечного пути и космического гостя. Для маленькой «Antlia 2» они обернулись катастрофой, из-за чего она растеряла немало объема и поэтому стала «призрачной». А вдобавок пленницей Млечного пути, захваченной его гравитационным притяжением и вынужденной теперь вращаться вокруг большой галактики. Но и та до сих пор не оправилась от последствий удара – гравитационные афтершоки будут продолжаться еще десятки миллионов лет.]]></text>
</doc>
