<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Солнечный парус даст возможность спутникам находиться на полярной орбите]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-02-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Удержание спутников над полюсами — проблема над которой ученые бьются уже не одно десятилетие. Последние исследования Европейского космического агентства (ЕКА) в области орбитальной механики показали возможность создания спутников, на которых одновременно будут установлены солнечный парус и электрический двигатель. С их помощью они смогут зависать над полюсами Земли, балансируя между солнечной и земной гравитацией.
Орбитальные спутники – неотъемлемая часть земной цивилизации. Они выполняют массу функций, без которых мы не можем представить себе нашу жизнь. Чтобы спутник работал с максимальным эффектом, необходимо выбрать для него оптимальную орбиту. Так, к примеру, для наблюдения за районами Южного или Северного полюсов спутники приходится выводить на низкую полярную орбиту, из-за чего они могут находиться над нужной областью всего лишь несколько минут за один пролет.
В рамках пятилетнего проекта VsionSpace ЕКА изучило механику орбитальных спутников для поиска нестандартных способы выполнения космических миссий. Одна из идей заключалась в нахождении на так называемой нонкеплеровской орбите с помощью солнечной энергии.
Как это будет выглядеть. Но орбиту выводится небольшой, лёгкий спутник, оснащённый солнечным парусом и электрическим двигателем коррекции. Солнечный парус улавливает мегаионизированные частицы (солнечный ветер), которые заставляют спутник перемещаться. Эти усилия дополняются электродвигателем малой тяги, который питается от маленьких солнечных батарей, встроенных в паруса.
По мнению специалистов ЕКА, данный «тандем» вполне сможет уравновесить земную и солнечную гравитации и обеспечить барражирование спутника на крошечной орбите в районе одного из земных полюсов.]]></text>
</doc>
