<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы обнаружили звезду, которая мчится через Млечный путь со скоростью 1130 км/с]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы решили назвать космический объект PSR J0002+6216 звонким именем «Зуми» (Zoomy), что можно перевести как «Стремительный», из-за его феноменальной скорости. Она составляет 1130 км/с – путь от Земли до Луны эта звезда сможет проделать всего за 6 минут. Но самое интересное в том, что ее скорость обусловлена уникальными обстоятельства рождения этого космического «гонщика».
Зуми – нейтронная звезда типа пульсар, и нам невероятно повезло, что ее излучение имеет вектор, при котором ее очень хорошо видно с Земли. На фотографиях с космического гамма-телескопа Fermi хорошо видно, что звезда летит прочь от облака обломков, которые образовались в результате взрыва сверхновой. Невероятная удача – мы можем наблюдать и саму звезду, и шлейф мусора длиной в 13 световых лет, который тянется за ней, и место ее «старта».
Сопоставив все данные, ученые пришли к выводу, что 10 000 лет назад произошел «ассиметричный» взрыв сверхновой, из-за которого ядро-пульсар не осталось на месте, а было вытолкнуто от эпицентра. Через 5 000 лет Зуми достигла границы расширяющегося облака обломков, а сегодня уже улетела далеко вперед и находится в 53 световых годах от точки старта. И пусть она летит не так быстро, как рекордсмен RX J0822-4300 с его 1500 км/с, скорость движения Зуми все равно в разы выше, чем у 99 % известных пульсаров.
Благодаря необычному расположению относительно Земли, звезда, ее шлейф и облако обломков выглядят, как картинка из учебников. Ученые уже определили, что благодаря набранной скорости Зуми неминуемо покинет пределы Млечного пути и отправится в путешествие через Вселенную.]]></text>
</doc>
