<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Солнечной системе найдена самая далекая карликовая планета]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В начале ноября астрономы при помощи 8-метрового телескопа «Subaru» на Гавайях обнаружили новый объект, который получил индекс 2018 VG18. Эстафета по наблюдению за ним была передана в обсерваторию Лас-Кампанас, где при помощи телескопа «Магеллан» и были установлены основные характеристики объекта. В научной среде шутят, что авторы открытия решили не морочить себе голову с названием – планетоид получил имя «Фараут», от англ. «far out» – «такой далекий».
Фараут имеет диаметр порядка 500 км, его видимый свет – розовый, что служит намеком на наличие льда и вполне логично для такого места расположения. Планетоид обнаружен на расстоянии в 120 астрономических единиц, заметно дальше 96 а.е. предыдущего рекордсмена Эриду. Предварительные расчеты показали, что один оборот вокруг солнца Фараут делает за 1000 лет.
Из рядового, хотя и интересного открытия, это быстро превратилось в новый научный спор. Фараут движется слишком медленно, поэтому детальное изучение его орбиты и прочих свойств займет несколько лет. А вопросы возникают уже сейчас – астрономы вновь ведут дискуссии о существовании загадочной, но очень большой «Тайной планеты» где-то там, на краю Солнечной системы. Дело в том, что несколькими месяцами ранее эта же команда ученых обнаружила планетоид «Гоблин». Его нашли на расстоянии всего 80 а.е., но у планетоида невероятно вытянутая орбита с афелием на 2300 а.е., а один виток вокруг Солнца длится 40 000 лет!
На таких расстояниях от звезды поддержание постоянной орбиты для большинства наблюдаемых планетоидов кажется странным. И существует версия, что на них влияет гравитация «Тайной планеты», что и обеспечивает данный порядок в Солнечной системе. А не нашли мы ее потому, что расчеты дают расстояние в сотни тысяч а.е. от Земли – проще уж заглянуть в далекую, но яркую галактику, чем искать этот тусклый, почти невидимый космический объект на краю нашей системы.
2018 VG18]]></text>
</doc>
