<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как появились дюны Плутона — на планете, на которой нет ветра]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одним из наиболее загадочных открытий, сделанных аппаратом миссии «New Horizons» на самой далекой планете Солнечной системы, стали «ветряно-песчаные» дюны на краю гигантского ледника «Спутник Планития». Они выглядят как земные аналоги, которые ветер выстраивает из песка в виде длинных извилистых гребней. Вот только ни ветра, ни песка в ледяном мраке Плутона нет.
Атмосфера девятой планеты примерно в 1000 раз менее плотная, чем земная, там невозможно образование ветра такой силы, чтобы поднимал грунт. Да и при температуре около -230 °C поверхность Плутона покрыта преимущественно замороженными газами – метаном, монооксидом углерода, азотом. Условий для образования дюн нет, а сами они есть, и недавно ученые наконец выяснили, почему.
Все дело в крайне низкой гравитации Плутона, из-за чего «символический» ветер со скоростью всего в 30-40 км/ч уже может сдвигать легкие частички вещества. Это кристаллики метана и азота, которые образуются при превращении льда в газ из-за сублимации под воздействием солнечной радиации. И первое, и второе явления весьма редки, но только их комбинация и позволяет образоваться наносным структурам, похожим на дюны. Поэтому тем, что нашли на Спутнике Планития, более 500 000 лет, за которые они никак не менялись.
«Каждое космическое тело в Солнечной системе с атмосферой и твердой поверхностью имеет свои дюны, но везде их структура и механизмы образования разнятся, – говорит Мэтт Телфер, преподаватель физической географии из Университета Плимута. -Условия на Плутоне кажутся просто нереальными для появления там дюн, но теперь мы узнали, как они образовались».]]></text>
</doc>
