<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Curiosity обнаружил на Марсе следы древнего супернаводнения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Современный Марс представляет собой сочетание гор и пустынь, которые испещрены следами древних климатических катаклизмов. Удивительно, но в этом холодном и сухом мире некогда вода кипела и бурлила так, как на Земле случалось всего несколько раз в ее истории. Исследователи из Государственного университета Джексона и Гавайского университета на основе данных с Curiosity рассчитали масштабы древних мега-наводнений на Марсе.
Марсоход Curiosity вот уже восемь лет работает в месте, известном как кратер Гейла. Он неторопливо взбирается на гору Шарп – возвышенность в центре кратера. По мере того, как аппарат набирал высоту, ученые определили, что ударный кратер когда-то был чашей древнего озера. Оно было очень активным, постоянно наполнялось и опустошалось, на что указывают так называемые «гравийные гряды». На Земле такие образования в породе создают очень быстрые и сильные потоки воды.
Высота найденных гряд достигает 10 м, а измерив промежутки между ними, ученые рассчитали, что для их образования нужен поток глубиной 24 м и больше. Скорость такого паводка составляет не менее 10 м/с – это колоссальная разрушительная сила. Кратер Гейла пережил много ударов стихии, но то мега-наводнение было сильнейшим в его истории.
Специалисты выдвинули гипотезу, что около 4 млрд лет назад в область полюса Марса ударил астероид, который выкинул в атмосферу огромное количества водяного пара, метана и других газов. Климат резко изменился, запустился мощный парниковый эффект, на планете начались сильнейшие ливни, которые и породили паводки необычайного масштаба. Вода устремилась в низменности, которые превратились в озера и даже моря, при этом общая температура повысилась – чем не условия для зарождения жизни? Ответ на этот вопрос попытается найти следующий марсоход Perseverance.]]></text>
</doc>
