<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Какая зарплата у космонавтов в России и за рубежом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Профессия космонавта сравнительно молода — в прошлом году ей исполнилось 55 лет. В зависимости от места «прописки» у нее несколько вариантов названий. Родина всех космонавтов – СССР и Россия. Американское NASA и их европейские коллеги из ЕКА отправляют на орбиту астронавтов, а самая молодая космическая держава Китай – тайконавтов. Общее количество землян, в разное время побывавших в космосе, стремительно приближается к 600. Неудивительно, что у многих вызывает интерес вопрос, какая же зарплата у представителей такого эксклюзивного рода занятий.
В отличии от многих земных профессий в космонавты все же идут не из-за денег. Это высокое призвание. Они по-прежнему «штучный» продукт, результат тщательной селекции и многолетней, очень дорогостоящей подготовки. Высокая техническая надежность современной космической техники, сводящая к минимуму риски, многократно компенсируется ее сложностью и длительностью нахождения в космосе, среде глубоко чуждой и даже враждебной человеческому организму. За это, кстати, им и платят.
Сколько получали советские космонавты
Большинство из них были военными летчиками и, как все советские офицеры, они получали оклад (воинское звание, должность, выслуга лет). Отдельно оплачивался полет в космос. Летчику-космонавту СССР – это звание присваивалось после окончания полета — полагался легковой автомобиль (позже квартира) и пожизненная возможность бесплатно заправляться бензином.
Семью Юрия Гагарина, в частности, после его исторического старта в соответствии с отдельным постановлением правительства обеспечили бытовой техникой, мебелью, посудой, несколькими комплектами постельного белья и одежды. В 1962 году его заработная плата составляла 514 рублей. Однако, что это все по сравнению с всенародной любовью и мировой славой первооткрывателя космоса.
По мере того как усложнялась космическая техника, а полеты становились все более продолжительными, изменялась зарплата космонавтов. По воспоминаниям Георгия Гречко, его «командировочные» за первый полет в январе-феврале 1975 года продолжительностью около месяца составили 5000 рублей. Для сравнения, «Волга» ГАЗ-24 стоила тогда всего на тысячу дороже.
Какая зарплата у космонавтов в России
Российская космонавтика – прямая наследница советской. В отличии от своей предшественницы она распрощалась со многими прежними тайнами и секретами. Сегодня при желании любой пользователь интернета может «заглянуть» на борт МКС и даже «посмотреть» оттуда на Землю.
К сожалению, у российских космонавтов по-прежнему 2 ЗП – земная и космическая, что в первом случае подразумевает «обычную» зарплату в Центре подготовки полетов и во втором – космические «командировочные». Труд российских космонавтов на борту МКС в течение полугода оценивается вполне достойно – от 130 до 150 тысяч долларов.
Однако, их «земной» труд оценивается гораздо скромнее – в пределах 80–100 тысяч рублей в месяц по данным на 2016-2017 года. При этом за добросовестное выполнение обязанностей они могут быть премированы в размере четверти оклада ежемесячно и годовой премией в размере оклада. Кроме этого они получают надбавки за классность и выслугу лет – соответственно 120 % (1 класс) и 40 %.
А как у них
В отличии от своих российских коллег астронавты США «сидят» на окладе, независимо от места работы: на Земле или в космосе. Американский оклад зависит от квалификации (GS-11, 12, 13, 14). В долларовом выражении зарплата астронавтов выглядит так: от 66 тысяч (базовая квалификация) до 160 тысяч долларов в год. Совершившим полет причитается 10-тысячная надбавка.
Европейские астронавты получают порядка 5-6 тысяч евро в месяц. После первого полета их зарплата возрастает до 6,5-7,4 тысяч евро.]]></text>
</doc>
