<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новые снимки объекта Ультима Туле ставят ученых в тупик]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В начале января 2019-го ученые получили большой пакет данных от исследовательского космического зонда «New Horizons», которые указали на наличие во внешних областях Солнечной системы странного объекта. Он выглядел, как снеговик, слепленный из двух шаров, и получил название Ultima Thule. Но теперь, после получения новых данных, этот объект с индексом 2014 MU69 выглядит как два «блина», и ученые ломают головы – как это вообще возможно?
На самом деле, форма Ультима Туле настолько сложна, что одним словом или выражением ее не описать. Изображений объекта очень мало, но теперь у ученых есть снимки под разными углами, что упрощает моделирование. Оно показывает, что более крупная половина напоминает «блин» переменной толщины, тогда как мелкая похожа на грецкий орех. И две эти части каким-то образом состыкованы друг с другом.
Ничего подобного астрономы пока еще не наблюдали, хотя факт существования плоских космических тел известен. Таковым, например, является маленький спутник Сатурна под названием Атлас, который похож своей формой на «летающую тарелку». Однако Атлас с большой вероятностью образовался в кольцах газового гиганта, тогда как Ультима Туле летает очень далеко от планет Солнечной системы. И как объяснить происхождение второй, округлой половины этого объекта?
«New Horizons» пришлет еще немало данных об Ультима Туле, поэтому ученые не торопятся с выводами. Скорее, это повод помечтать – считается, что данный объект относится к «протоосколкам», древнейшим фрагментам материи, которые стали основой для формирования планет. Но если тогда, миллиарды лет назад, в космосе уже были объекты со столь сложной формой, то чем это объяснить? А вдруг это не случайность, и Ультима Туле – порождение какого-то неизвестного пока вселенского механизма?]]></text>
</doc>
