<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA провело конкурс на лучший внутренний «туалет» для скафандра]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Просматривая кинохронику американских лунных миссий почти полувековой давности и наблюдая за работой членов экипажа МКС в открытом космосе, мы редко задумываемся о том, как они справляют там свою нужду.
А между тем это настолько серьезная проблема, что NASA организовало конкурс на лучший внутренний «туалет» для скафандра, способный обеспечить жизнедеятельность в условиях невесомости в течение шести суток.
На данный момент астронавты, выходя в открытый космос, пользуются специальными подгузниками, но, по мнению специалистов, это временное решение. Астронавт NASA Рик Мастракио так определил данную проблему:
«Люди, оказавшись за пределами околоземной орбиты, по пути к Луне или Марсу столкнутся со множеством проблем, большинство из которых не так-то просто решить. Одна из них – справление естественных надобностей. Это не гламурно, но без этого не проживешь».
Проект, занявший второе место
По итогам конкурса были названы три лучших проекта. Победителем конкурса и обладателем 30000 долларов стал Тетчер Кардон, разработавший систему MACES Perineal Access & Toileting. Он предложил конструкцию шлюза в скафандре в районе промежности и систему надувных горшков и памперсов, которые можно будет передавать через специальное расширяющееся (при необходимости) отверстие.
Второе место занял проект под названием SPUD. Он представляет собой свободный полый изнутри пояс, заполненный выдыхаемым воздухом. Этот же воздух будет проталкивать продукты жизнедеятельности через специальную трубку.
Третье место
В третьем проекте используется новый тип катетера, работающего в условиях гравитации. Он будет встроен в облегающие одежды под скафандром.
Организаторы конкурса надеются, что победители доведут свои творения до «ума» в течение трех-четырех лет.]]></text>
</doc>
