<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый в истории американский робот-луноход отправится на Луну в 2021 году]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Университет Карнеги-Меллона (США) анонсировал отправку собственного роботизированного лунохода к спутнику Земли через два года. Этот аппарат станет первым американским комплексом такого типа на Луне – прежде NASA не запускало подобных миссий. Частные американские компании, вроде Astrobotic, уже взялись заполнить этот пробел — поэтому космическое агентство решило оперативно включиться в игру.
Новый луноход будет автономным роботом, в котором воплотятся тридцатилетние наработки университета. Здесь создавались такие экспериментальные роверы, как Ambler, Nomad, Scarab и Andy, а также навигационное оборудование, которое используется в действующих марсоходах.
Как шутят создатели лунохода, если советские Е-8 были весом с буйвола, китайский «Юйту» с панду, то их пока безымянная новинка будет весить не более кошки. Это важный момент – луноход планируется запустить, как маломерную часть полезного груза в общем наборе, а не на персональной ракете-носителе. Поэтому он должен быть самым маленьким и простым в истории, а также дешевым и доступным и для коммерческих структур.
При таком подходе возникает закономерный вопрос: а какое оборудование понесет мини-луноход, в чем его миссия? Грубо говоря — просто сохраниться как можно дольше. Луноход приземлится в районе кратера Озеро смерти, к югу от Моря холода, немного покатается по Луне и отправит на Землю фотографии с места. А затем будет веками служить ориентиром для новых миссий и хранилищем культурного наследия человеческой цивилизации. На его борту находится контейнер «MoonArk» весом 227 грамм, в который художник и ученый Лоури Берджесс уместил сотни чертежей, картин, книг, музыкальных произведений, фотографий и другой информации о нашем мире.
MoonArk]]></text>
</doc>
