<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первым пассажиром космического корабля Crew Dragon стал манекен-астронавт «Рипли»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На пресс-конференции, посвященной грядущему запуску тестовой версии пилотируемого космического корабля Crew Dragon, один из вице-президентов SpaceX обмолвился, что они до последнего спорили, как назвать манекен. Отправлять в пробный полет людей было рискованно, это очевидно, поэтому инженеры создали очень продвинутый манекен, который прозвали «Умницей». Но менеджеры настояли на варианте «Рипли» – в честь знаменитой победительницы ксеноморфов.
Создание Рипли стало большим шагом вперед в сравнении с прошлым «Starman», который был отправлен в космос на Falcon Heavy в 2018-ом. Там манекен присутствовал только для красивой картинки, а теперь в полет отправился целый комплекс датчиков, сенсоров и приборов. Рипли фактически имитирует космонавта во время старта и полета к МКС, который целиком зависит от работы автоматики. А потому очень важно понять, что он ощущает и что с ним происходит.
Сигурни Уивер в роли лейтенанта Эллен Рипли
С технической точки зрения Рипли является продвинутой версией манекена для автомобильных краш-тестов, который снабдили дополнительными датчиками. Например, анализатором состава атмосферы в обитаемой капсуле, изучающим, насколько она пригодна для дыхания и как меняется во время полета. Есть здесь и датчики фиксации положения манекена в кресле – если он будет неконтролируемо перемещаться во время полета, даже просто сдвигаться в стороны, это сулит огромные проблемы для всей миссии.
На самом деле, как признают разработчики Рипли, они не ждут никаких сюрпризов. Более того, все надеются, что датчики не покажут ничего выходящего за пределы расчетных норм. Корабль Crew Dragon полностью готов к пилотируемым полетам, и запуск Рипли – дань уважения требованиям безопасности перед отправкой в космос живых людей.]]></text>
</doc>
