<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания SpinLaunch планирует запускать ракеты в космос с помощью гигантской центрифуги]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Непрерывная борьба за удешевление космических пусков приобретает порой весьма экзотические формы. На сей раз американский стартап SpinLaunch предложил использовать для этого «кинетическую систему запуска», а если точнее – мощную центрифугу.
Как известно, новое – это хорошо забытое старое. Еще в глубокой древности воины осыпали врагов камнями с помощью пращи. Современная высокотехнологичная праща-центрифуга сможет раскрутить внутри вакуумной камеры запускаемый объект до скорости 8000 км/ч и через специальное отверстие в пусковом туннеле отправлять его в стратосферу. Далее запускается двигатель первой ступени, который обеспечивает полет ракеты на коротком участке траектории, прежде чем та сможет вывести полезный груз на орбиту.
Но все это пока в теории. Главная идея пусковой центрифуги – сэкономить ракетное топливо и сократить время подготовки к очередному старту. Как утверждают разработчики, с ее помощью можно будет довести количество стартов с полезной нагрузкой до пяти в сутки. А по словам основателя и директора SpinLaunch Джонатана Йани, один пуск будет обходиться заказчикам не дороже 500 тыс. долларов. Для сравнения, пуски SpaceX и Blue Origin обходятся от 5 до 100 миллионов долларов.
Компании только предстоит доказать серьезность своих намерений. Пока все ограничилось экспериментом, в ходе которого объект весом 5 кг раскрутили до скорости 6400 км/ч и направили в стальную стену. Однако еще в прошлом мае на космодроме «Америка», штат Нью-Мексико, была построена полноценная испытательная установка, в три раза превосходящая по размерам существующую. А в июне компания заключила контракт с Министерством обороны США.]]></text>
</doc>
