<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Каким был первый цвет во Вселенной]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сегодня мы видим во Вселенной всю гамму цветов и оттенков, но очевидно, что так было не всегда. Согласно Теории большого взрыва, в первые мгновения рождения Вселенной ее температура была так высока, что ни о каких цветах и речи не шло. Лишь спустя 10 секунд она чуть-чуть остыла, примерно до 1 млрд градусов по Кельвину, и в ней появились фотоны – а вместе с ними и свет.
Но свет – не цвет, чтобы различать цвета, нужны какие-то органы зрения, для формирования которых нужны атомы. Прошло еще 380 000 лет, пока Вселенная достаточно остыла и расширилась до облака из водорода и гелия 84 млн световых лет в поперечнике. Тогда и зародилось первичное свечение, которое сегодня остыло до всего 3 градусов по Кельвину, но изначально имело температуру около 3000 °К.
Эволюция вселенной во времени
На тот момент во Вселенной еще не было никаких крупных объектов, она вся была однородной и одинаково теплой. Расчеты показали, что для человеческого глаза это свечение выглядело бы как яркое бело-оранжевое нечто, отдаленно похожее на теплый свет старой 60-ваттной лампочки накаливания. Но уже через несколько миллионов лет космос остыл еще больше, и оранжевой оттенок исчез, уступив место красному. По мере дальнейшего остывания он будет тускнеть, пока в итоге Вселенная не станет черной.
Цвет ранней вселенной
В 2002 году ученые Карл Глейзбрук и Иван Балдрий вычислили средний цвет от всего света, который мы видим сегодня от звезд и галактик. Получившийся светло-коричневый оттенок назвали «космическим латте». Однако со временем, когда погаснут бело-голубые звезды-гиганты, наши потомки будут видеть лишь мрачное красноватое свечение. Затем, спустя триллионы лет, угаснет и оно, а Вселенная окончательно погрузится во мрак.
Космический латте]]></text>
</doc>
