<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бюро экзопланетных путешествий NASA предлагает виртуальные экскурсии по далеким мирам]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Туристы, которым наскучили земные пейзажи, вскоре смогут попробовать «прогуляться» по инопланетным мирам благодаря проекту Exoplanet Travel Bureau. Это часть официальной программы NASA Exoplanet Exploration Program, посвященной изучению планет за пределами нашей звездной системы. Спасибо телескопу «Кеплер» – теперь у астрономов есть базовые характеристики тех далеких миров вместо голой теории.
Однако следует понимать – нам покажут картинку, в которой больше художественной фантазии, чем реальности. Ученые могут рассчитать длину и форму теней от двойного солнца на супер-планете Kepler-16b, но они понятия не имеют, какие там горы и облака, чтобы они могли отбрасывать эти тени. На помощь придут художники и специалисты по виртуальной графике, которые и превратят скучные потоки астрономических данных в красивую картинку.
Визуализация экзопланет будет интерактивной, чтобы пользователь смог полетать под кроваво-красным небом TRAPPIST-1d и сравнить его с впечатлениями от красного карлика планеты Kepler-186f. Можно будет увидеть восходы и закаты тамошних солнц, взглянуть на планету с атмосферой и без нее, посмотреть на чужое звездное небо. Увидеть нечто, что трудно описать словами – экзопланету PSO J318.5-22, которая плывет в вечной ночи межзвездного пространства, потому что у нее нет своей теплой и светлой звезды.
Большинство из обнаруженных экзопланет настолько далеки от нас, что астрономы не питают надежды увидеть их вблизи или измерить параметры атмосферы в сколько-нибудь ближайшее время. Подобная визуализация – это компромисс, попытка пустить исследования в конструктивное русло. С введением в строй инструментов вроде телескопа James Webb Space появится шанс отыскать экзопланеты земного типа где-нибудь поближе, и к тому времени мы будем уже морально готовы к тому, что сможем там найти.]]></text>
</doc>
