<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический зонд WINE облетит всю Солнечную систему на струе пара]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые из Флориды сформулировали новую концепцию освоения космоса, которая звучит как World Is Not Enough («И целого мира мало»). Она предполагает построение спутников на паровой тяге, которые смогут пересечь и изучить всю Солнечную систему не используя топлива. Точнее, все космические объекты с малой гравитацией, где есть вода в той или иной форме.
В списке приоритетных целей называют Луну, Меркурий, астероиды, спутники газовых гигантов – Европу, Цереру, Титан, а также планетоид Плутон. Заказчиком проекта выступает NASA, прототип изготовила компания Honeybee Robotics. Устройство успешно собрало материал для реактора, провело нужные процедуры, выработало топливо и отправило себя в полет на струе пара.
Авторы разработки не уточняют деталей, но отмечают – в основе топлива зонда лежит вода, которую к настоящему времени астрономы обнаружили во всех уголках Солнечной системы. Источником энергии станет обычная солнечная батарея — ее мощности хватит, чтобы раз за разом разогревать лед иных миров и превращать его в полезный пар. О большой скорости или точности полетов речь не идет вовсе, куда важнее было создать систему на самообеспечении, для чего и была разработана эта технология.
Хоть зонды WINE и неторопливы, но в перспективе они способны облететь Солнечную систему быстрее прочих машин. И их эксплуатация, по сути, не будет стоить человечеству ничего. Да, управление ими затруднено, и риски потери аппаратов в условно свободном путешествии чрезвычайно велики. Однако сама финансовая модель, из которой исключены траты на топливо для межпланетных полетов, настолько привлекательна, что у технологии есть весьма серьезные перспективы.]]></text>
</doc>
