<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сэндвич KFC отправится в космос с важной миссией]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На момент старта проекта World View в 2013 году свято верили, что всего через три года на их воздушных шарах границ космоса достигнет первый человек. Без дорогих и вредных ракет, легко и свободно. Однако на дворе уже 2017-ый, а в околоземном пространстве пока что побывал только разномастный мусор. Но это повод не отчаиваться, а сменить приоритеты – теперь основной целью назначено тестирование вспомогательного оборудования. При помощи фаст фуда.
KFC предоставляет фирменный бутерброд и финансирование, World View создает и запускает Stratollite — воздушный шар для полетов в стратосфере, с доработанной функцией управления движением. Заявлено, что он может зависать в конкретной точке на срок 6-12 часов, но в ходе нового эксперимента хотят поставить рекорд. А именно: сэндвич с курицей проведет в ближнем космосе не менее 4 суток.
За последние несколько лет интерес к отправке в стратосферу всякого хлама угас, потому что максимум, чего удается добиться – это взлететь до указанной высоты. Однако для коммерческого использования полетов в стратосфере на дешевых шарах Stratollite нужны более широкие возможности и World View хочет протестировать реализацию нового функционала в деле. KFC выступает не столько спонсором, сколько партнером – сеть ресторанов отвечает за освещение полета в медиа-сфере, среди массы ее поклонников.
Шанс на то, что полет пройдет гладко и столько, сколько запланировано, такой же низкий, как и вероятность съесть бутерброд после приземления. Эксперимент есть эксперимент – даже если провалится, выйдет неплохое онлайн-шоу и реклама. Старт шара с сэндвичем запланирован на 21 июня текущего года.]]></text>
</doc>
