<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Это видео показывает истинные размеры нашей Солнечной системы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученый-планетолог Джеймс О'Донохью представил несколько новых визуализаций строения Солнечной системы. Они одновременно показывают, насколько сложно она устроена, и то, насколько трудно это продемонстрировать, если использовать только истинные значения. Проще говоря, О'Донохью попытался объяснить, почему ученые осознанно искажают факты, когда объясняют устройство нашей звездной системы.
Если нам нужно просто показать в одном кадре две разных планеты, проблемы нет, мы выделяем каждой часть экранного пространства и отображаем там картинку, удобную для восприятия зрителя. Но если мы захотим проиллюстрировать реальное соотношение размеров Земли и Юпитера, ничего не выйдет – будет маленькое неразборчивое пятно на фоне огромного, на весь экран. То же самое касается самого Солнца – оно настолько велико, что в большинстве моделей всегда изображается в уменьшенном виде. Иначе зритель просто не увидит ничего, кроме света звезды.
Вторая проблема – расстояния. Планеты вращаются вокруг звезды по огромным орбитам, чей радиус настолько больше размеров самих планет, даже газовых гигантов, что они выглядят точкой на фоне линий, отмечающих орбиты на схеме. И наоборот, область движения всех планет земной группы занимает так мало места в Солнечной системе, что если расставить все объекты на правильном расстоянии, зритель увидит вместо них лишь мельтешащее от быстрого вращения пятнышко.
В своем видео О'Донохью констатирует, что если мы хотим показать всю Солнечную систему целиком и выделить в ней все планеты, придется увеличить их в 3 500 раз. Но само Солнце трогать нельзя, иначе оно заслонит всю картину. Главный вывод, который делает астроном – наша система на самом деле очень пустынное место, где под действием гравитации вокруг звезды кружат всего несколько крошечных камней.]]></text>
</doc>
