<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Купите этот пентхаус в Нью-Йорке — и получите два бесплатных билета в космос]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Год назад на продажу был выставлен роскошный пентхаус в Нью-Йорке. Элитная недвижимость расположена в западной части 42-ой Стрит на Манхеттене, в самом респектабельном районе города. Цена апартаментов $85 млн., но поскольку за это время покупателей так и не нашлось, брокеры решили добавить к покупке необычный бонус – настоящий полет в космос.
Покупка такого пентхауса – вопрос не столько цены, сколько образа жизни. К самой недвижимости прилагаются, например, сезонные скидки на спортивные события высшей лиги, еженедельный ужин в ресторане с мишленовскими звездами, услуги дворецкого и шеф-повара. Владелец получает два автомобиля Rolls-Royce Phantom и спорт-кар Lamborghini, плюс парковочные места для них, а в бухте его будет дожидаться небольшая яхта. Наконец, из суммы покупки возвращаются $2 млн., которые можно потратить на косметический или капитальный ремонт помещения на свой вкус.
О красивых видах из окон и именитых соседях и говорить нечего, но поскольку за целый год весь это перечень бонусов так никого и не соблазнил, брокерская компания решила добавить предложению немного перчика. А именно – два билета на космическое путешествие. Правда, не озвучено, кто именно и как его организует.
На сегодняшний день уже существует ряд компаний, которые предлагают коммерческие полеты в космос — причем в самом ближайшем будущем. В их числе Virgin Galactic, Blue Origin и SpaceX, хотя никому из них пока не удалось отправить человека на орбиту. Зато очередь из забронировавших места в путешествии, по слухам, уже растянулась на несколько лет вперед. Возможно, среди них будут и покупатели нью-йоркского пентхауса.
Lamborghini — бонус к покупке квартиры в Нью-Йорке]]></text>
</doc>
