<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Япония предлагает бороться с космическим мусором с помощью ионных лучей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический мусор – нарастающая проблема для всего человечества. По данным Европейского космического агентства на 2017 год на околоземной орбите находится около 20 тысяч фрагментов космического мусора общей массой около 8135 тонн. Совместный японско-австралийский проект предлагает новое бесконтактное решение данной проблемы в виде ионных лучей – IBS (ion beam shepherd).
Изначально этот метод создавался для отклонения летящих к Земле астероидов. Теперь идея состоит в том, чтобы сталкивать космический мусор на более низкую орбиту, после чего он будет сгорать в плотных слоях атмосферы.
Основная функция по ликвидации космического мусора возлагается на спутник, оснащенный несколькими плазменными установками. Основная проблема IBS – Третий закон Ньютона, согласно которому каждое действие равно противодействию. Проще говоря, после каждого ионного «выстрела» спутник будет отбрасываться назад, что потребует наличие дополнительной, компенсирующей «отдачу» двигательной установки, которая в свою очередь неизбежно приведет к увеличению размеров и веса спутника.
Для решения этой технической проблемы японские и австралийские ученые предлагают использовать геликонный двухслойный ускоритель, разработанный доктором Кристином Чарльзом. Он получил название от используемых в нем спиральных катушек. Промежуточная электромагнитная волна, созданная с помощью такой катушки, соизмерима с электрическим током для управления движущейся плазмой.
В ходе лабораторных экспериментов с геликонным ускорителем ученым удалось создать контролируемый магнитным полем плазменный импульс, что в перспективе позволит двигать объект в нужном направлении. Следующий этап – проверить новую технологию по удалению космического мусора уже в реальных условиях.]]></text>
</doc>
