<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роберт Бигелоу собирается построить сеть отелей в космосе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-03-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роберт Бигелоу, миллиардер, сделавший состояние на сети бюджетных отелей, исследователь и космический предприниматель, наконец завершил разработку модуля Bigelow Expandable Activity Module (BEAM), созданного в его персональной лаборатории Bigelow Aerospace по заказу NASA. Модуль вскоре будет направлен в Космический центр Кеннеди. А оттуда — на МКС, для тестирования на уровень комфорта проживания реальными людьми в условиях космоса.
Исследования во вселенском масштабе увлекли Бигелоу после рассказа о встрече его дедушки с бабушкой со странным неземным космическим кораблем. С тех пор он буквально заболел космосом.
На протяжении 40 лет он был занят формированием капитала, развивая сеть отелей. А 15 лет назад открылся его исследовательский центр Bigelow Aerospace, где разрабатываются приспособления для выживания людей в условиях, не приспособленных для жизни. В этом проекте Бигелоу совместил свой огромный опыт по ведению отельного бизнеса с энтузиазмом, которым заряжает его любовь к космическим исследованиям.
Модуль BEAM, в частности, создавался как прототип гостиницы, которая может находиться где-нибудь на Луне. До этого были созданы пара модулей подобного назначения меньшего размера – Genesis I и Genesis II.
BEAM получился удивительным. В сложенном состоянии на Земле его габариты озадачивают: как в такую кроху протиснутся астронавты? С трудом верится, что в открытом состоянии он расширится до 110 кв. м. Установка полностью готова к запуску.
А тем временем неугомонный Бигелоу на 2017 год запланировал уже две новых аналогичных установки, возможно, большего размера. Вряд ли общественность удивится, если вскоре отельный магнат расширит свою ветвь гостиничного бизнеса за пределы земной орбиты.]]></text>
</doc>
