<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы уже 10 лет наблюдают процесс «пожирания» звезды черной дырой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уже более 10 лет астрономы следят за поражающим воображение межзвездным «световым шоу» – гибелью звезды в «пасти» сверхмассивной черной дыры XJ1500+0154 в центре небольшой галактики на удалении почти 2 млрд. световых лет от Земли.
Наблюдаемое явление носит название «событие приливного распада». Оно возникает, когда звезда проходит слишком близко от черной дыры и в конце концов попадает в ее гравитационное поле. А дальше под его воздействием звезду буквально разрывает на части, при этом часть ее выбрасывается наружу, а остальное черная дыра всасывает в себя.
Процесс гибели звезды сопровождается гигантскими выбросами энергии в виде вспышек рентгеновского излучения, которые и были впервые зафиксированы 2 апреля рентгеновской обсерваторией «Чандра», а чуть позже 23 июня — орбитальным телескопом «Ньютон» Европейского космического агентства.
С тех пор умирающую звезду несколько раз фиксировала обсерватория «Чандра», телескоп «Ньютон» и спутник «Свифт». Спустя 3 года, 5 июня 2008 года яркость рентгеновского сигнала увеличилась в 100 раз.
Ведущий исследователь Да Чэн Лин так охарактеризовал увиденное:
«Мы стали свидетелями красивой и долгой гибели звезды. В 90-е годы мы наблюдали десятки аналогичных приливных явлений, но ни одно из них не длилось так долго».
«Это событие показывает, что черные дыры действительно могут расти чрезвычайно высокими темпами, — продолжает соавтор исследований Стефани Комосса. – Благодаря этому, мы сможем понять природу «скороспелых» черных дыр».
По мнению ученых, XJ1500+0154 еще какое-то время будет напоминать о себе, но в течение ближайших нескольких лет все прекратится.]]></text>
</doc>
