<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Луне найден гематит – и это ставит ученых в тупик]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Человечество за время своего существования довольно неплохо изучило Луну. Мы знаем, что на ней практически нет воздуха, есть водяной лед, но нет жидкой воды. Тем больше было удивление ученых, когда они обнаружили на нашем спутнике следы гематита. Это окисл железа, который в нормальных условиях требует для формирования наличия и воздуха, и воды.
Гематит был обнаружен индийским орбитальным аппаратом Чандраян-1. Главный вопрос, который теперь интересует физиков – как гематит там оказался?
На текущий момент ученые располагают следующими уликами. Залежи гематита соотносятся с прежде обнаруженными следами воды, которая попала на Луну в результате столкновений с метеоритами. По всей вероятности, частицы водяного льда могут смешиваться с лунным реголитом и плавиться в моменты сильных ударов. Другая улика – большая часть найденного на Луне гематита находится на ближней к Земле стороне спутника. Это указывает на то, что минерал, вероятно, как-то связан с нашей планетой.
Последний домысел весьма похож на правду. Дело в том, что во время полнолуния Луна находится в магнитном хвосте Земли – части магнитосферы планеты, максимально удаленной от Солнца. В эти моменты солнечный ветер может переносить земной кислород из верхних слоев атмосферы на поверхность Луны. Данный феномен был зафиксирован в ходе японской космической миссии Кагуя. Таким образом, кислород с Земли может выступать окислителем при формировании лунного гематита.
Соединив эти факторы – следы воды на поверхности спутника и земной кислород – и умножив их на миллиарды лет можно получить залежи гематита на Луне. Впрочем, загадка лунного минерала пока еще до конца не разгадана. Например, небольшие количества гематита обнаружены и на дальней стороне Луны, куда земной кислород не мог добраться в принципе. Вопрос требует дальнейшего изучения и новых космических миссий.
Карта залежей гематита на лунных полюсах]]></text>
</doc>
