<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Похоже, наряду с черными в нашей вселенной существуют и белые дыры]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[О черных дырах слышали все, но физика заявляет нам, что в природе существуют и дыры белые. Об этом свидетельствуют математические уравнения и принципы, которые описывают формирование черной дыры. Белая дыра не столько противоположность черной, сколько ее обратная, но неотъемлемая сторона. Вопрос в том, можно ли ее увидеть, как-то заметить в нашем срезе Вселенной?
Грубо говоря, белая дыра начинается строго на горизонте событий черной дыры, но располагается по ту его сторону, которую мы уже не видим. Если черная дыра все притягивает к себе и нет никакого шанса преодолеть это притяжение, то белая дыра – отталкивает все с точно такой же силой. То есть, если представить горизонт событий, как границу между мирами, то исследователи с той стороны не смогут проникнуть к нам, потому что при попытке добраться до белой дыры их все время будет отталкивать от нее.
Раз она все отталкивает, включая свет, белая дыра должна выглядеть как чрезвычайно яркая точка во Вселенной. Примерно такая же, какую астрономы наблюдали в 2017 году и зафиксировали в отчетах как событие GW170817. Сегодня считается, что это был гамма-всплеск от столкновения двух нейтронных звезд, при котором за 10 секунд наружу было выброшено больше энергии, чем наше Солнце выработает за 10 млрд. лет. Энергия и остатки материи разлетались во все стороны с невероятной силой, и ничто не могло этому помешать – не правда ли, очень похоже на белую дыру?
В таком случае надо говорить не о белой дыре, как стационарном, материальном объекте, вроде черных дыр, а о краткосрочном «эффекте белой дыры». Дело в том, что пока существует только один, да и то теоретический, способ образования белой дыры. Это становится возможным, если в действующей черной дыре события вдруг начнут двигаться в обратном направлении по термодинамической стреле времени. Другими словами, произойдет сбой четвертого измерения и время потечет вспять. Это вполне реальное событие для многомерных пространств, вот только из нашего трехмерного мира наблюдать его крайне сложно.]]></text>
</doc>
