<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайская LinkSure обещает бесплатный Интернет для всех жителей планеты к 2026 году]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Кто контролирует связь и обмен данными, тот управляет миром. Проекты американских компаний Google и SpaceX по обеспечению доступа в Интернет для всех людей теперь получили серьезного конкурента. Крупная китайская компания LinkSure Network представила детальные планы по созданию своей глобальной сети. Работа уже кипит, и, судя по отчетам, LinkSure начинает опережать американцев.
Сейчас достраивается спутник связи, который станет первым в будущем созвездии из 272 аппаратов. В следующем году его выведут на орбиту, чтобы в 2020-ом запустить еще 10 устройств и сформировать первый кластер. Компания планирует выводить на орбиту максимальное число спутников с помощью центра запуска Jiuquan Satellite Launch Center в провинции Ганьсу, чтобы сформировать всю систему уже к 2026 году.
Для сравнения, идентичный по сути проект Starlink Илона Маска требует в 6 раз больше спутников, и к 2025-ому они смогут подключить лишь 30-40 млн. абонентов, а не весь мир. Правда, шанхайские бизнесмены не уточняют условий пользования их сетью — но бесплатное подключение к Интернету они гарантируют. Это ключевой принцип работы LinkSure Network здесь, на Земле, и с выходом в космос он не изменится. Вместо этого, со слов генерального директора, они изыщут иные пути компенсировать инвестиции в размере $3 млрд. и заработать на своей глобальной сети.
По данным ООН, на конец 2017 года более половины всего населения мира, 3,9 млрд. человек, не имело выхода в Интернет. Вопрос зачастую находится на стыке экономики и географии – на планете существует множество регионов, где связь нужна, но традиционные коммуникации прокладывать нет смысла. Поэтому все проекты по созданию сети доступа к информационному пространству со спутников получают негласное одобрение. Именно все, потому что технические возможности есть и у США, и у Евросоюза, и у Китая — но куда лучше, если несколько сетей будут существовать одновременно, создавая здоровую конкуренцию.]]></text>
</doc>
