<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Млечный путь в будущем столкнется с двумя соседними галактиками]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Группа исследователей из Университета Дарема (Англия) произвела перерасчет параметров ближайшей к нам соседней галактики, известной как Большое Магелланово Облако (БМО). Ранее она считалась крошечным по галактическим меркам объектом, который кружит вокруг большого Млечного пути. У БМО были шансы оторваться и улететь в открытый космос, но теперь ученые уверены – галактика-карлик на самом деле замедляется и через пару миллиардов лет врежется в нашу.
Причиной замедления стали неизвестные ранее объемы темной материи в БМО. Галактика быстро теряет энергию, замедляется, траектория ее движения выходит на встречный курс с нашим Млечным путем. При помощи специального астрофизического суперкомпьютера «Evolution and Assembly of GaLaxies and their Environments» ученые смоделировали вариации этого процесса. И пришли к выводу, что Млечный путь стоит на пороге череды грандиозных катастроф.
Большое Магелланово Облако
Все галактики во Вселенной рано или поздно сталкиваются друг с другом, что приводит к взаимному поглощению и увеличению массы нового «гибрида». Млечный путь здесь выглядит изгоем – по астрономическим меркам он «худенький» и «голодный», так как поглотил совсем немного соседей. Для сравнения, за тот же срок галактика Андромеды набрала в 30 раз больше веса. Кстати, она тоже движется нам навстречу со скоростью примерно 109 км в секунду и через 4 миллиарда лет начнется грандиозное столкновение двух галактик.
Но к тому времени Млечный путь «окрепнет», потому что успеет поглотить БМО. Почти весь объем пришельца примет черная дыра в центре нашей галактики, которая станет вдесятеро тяжелее и даже может переквалифицироваться в квазар. Но вряд ли его мощнейшие гамма-лучи заденут Землю, наше положение на окраине галактики позволит нам выжить в грядущих событиях. Потомкам же суждено увидеть грандиозное зрелище, когда центр Млечного пути будет кипеть и взрываться, разбрасывая целые звездные системы. Но если встречу с БМО мы точно переживем, то вот моделирование столкновения с галактикой Андромеды не сулит ничего хорошего.]]></text>
</doc>
