<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Через четыре года на орбите Земли появится космический отель «Станция Аврора»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2016 году астронавт NASA Дон Томас обмолвился в одном интервью, что через десяток лет технологии полетов в космос упростятся до уровня, когда доставка единичного пассажира на орбиту станет стоить не более $10-15 тыс. То есть, космический туризм «по выходным» окажется реальностью, доступной для всех. А не как сейчас – $20-40 млн. и два года обязательной сложной подготовки.
Недавно созданная компания Orion Span пока не готова снизить расценки на космические туры до озвученного Томасом уровня. Их ценник – $9,5 млн. за полет, который включает в себя 12-дневное проживание в специальном космическом отеле «Станция Аврора». Не ищите его в телескоп на ночном небе, станция пока существует только в виде коммерческого проекта и будет построена не ранее, чем через четыре года.
Стартап Orion Span, как и Virgin Galactic или Axiom Space, пока мало создают в реальности, но усиленно популяризируют, продвигают идею частных космических полетов. Илон Маск и вовсе грезит Марсом, предлагая в обозримом будущем билеты по $200000 за путь в один конец. Но что главное, все эти проекты последовательно минимизируют требования к космонавтам-туристам, всерьез обещая сделать космос «местом для прогулок».
Например, в Orion Span утверждают, что вместо двухлетней дотошной подготовки сумеют ограничиться трехмесячными курсами для постояльцев космического отеля. И это будет не намного сложнее, чем привыкнуть носить арктическую одежду для экскурсии на Северный полюс. Желающие могут уже сейчас вносить депозиты по $80000, чтобы оказаться в числе первых гостей на борту будущей космической гостиницы.]]></text>
</doc>
