<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA сымитировала инопланетный океан на Земле, чтобы испытать необычную субмарину]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-02-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спутник Сатурна Титан в некотором смысле очень похож на Землю — те же реки, озера и океаны. Но есть ключевое отличие — вместо простой воды, его водоемы заполнены жидким метаном и этаном. Для того, чтобы разработать субмарину, способную передвигаться в такой субстанции, ученые NASA воссоздали внеземной океан у себя в лаборатории.
Если марсианскую поверхность для тестирования роверов сымитировать сравнительно легко, то создать нечто, хоть отдаленно напоминающее моря Титана — задача непростая. Наполняющие его «воды» представляют собой сложную смесь метана и этана, достигающей температуры -184 °C. Поэтому для воссоздания подобных условий ученым пришлось задействовать целую криогенную лабораторию из Университета штата Вашингтон.
В результате была разработана система, состоящая из бака, в который закачали экстремально холодную смесь метана и этана под давлением 413 МПа. Для наблюдение процессов внутри такой неприветливой среды исследователи задействовали видеокамеру и бороскоп.
Фото из резервуара
Чтобы проверить поведение будущей субмарины в таких условиях, команда разместила в резервуаре цилиндрический патронный нагреватель. Был проведен экспериментальный нагрев макета подводной лодки, в результате которого начали образовываться пузыри азота вокруг машины. Такое поведение может помешать ряду процессов, заставляющих обычные подводные лодки плавать в воде.
Теперь ученым предстоит придумать способы решения возникших проблем, связанных с экстремальными условиями.
Водоемы Титана
Будучи единственным местом, кроме Земли, где подтверждено существование жидкости на поверхности, Титан является одним из самых захватывающих миров Солнечной системы. Сети каньонов, заполненные жидким углеводородом, пересекают спутник вдоль и поперек, впадая в заполненные газом моря. Недавно в атмосфере Титана было найдено вещество, способное быть основой жизни.]]></text>
</doc>
