<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рядом с нами живет древняя звезда, появившаяся на свет во времена Большого Взрыва]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Понятие эволюции, изменения и адаптации к новым условиям оказалось справедливо и для таких объектов, как звезды. Недавно астрономы идентифицировали относительно недалеко от Земли звезду, которая служит примером самых ранних космических тел, фактических, «первенцев» Большого взрыва. И это косвенно намекает, что мы живем в очень древнем и загадочном уголке космоса.
Примерно через 180 млн. лет после Большого взрыва сформировались первые звезды, которые состояли из самых легких элементов: водорода, гелия и крупиц лития. Со временем ядерный синтез порождал в них более тяжелые элементы, звезды взрывались, новое вещество разносило дальше по Вселенной, из него вновь формировались звезды, но уже с иным составом ядер, которые тоже дозревали до взрыва и так далее. По тому, какова концентрация тяжелых металлов в составе звездного вещества, астрономы сегодня с достаточной точностью делят их на поколения и определяют их возраст.
Считалось, что все древние звезды закономерно давно исчезли, выгорели, но в последние годы с появлением инструментов большей точности ученые стали находить их одну за другой. Уже известно 25 звезд с массой Солнца, но ультранизким содержанием тяжелых металлов, что и выделяет их на общем фоне. Последняя же находка, объект 2MASS J18082002-5104378 B, в семь раз легче Солнца и имеет рекордно малую концентрацию металлов. Это указывает на то, что данная звезда – первого, максимум второго поколения.
Для понимания уникальности находки, наше родное Солнце относится к 100 000 поколению, а металла в нем не счесть как много, по массе больше чем 14 Юпитеров. Тут же очень легкая, прямо-таки «воздушная» звездочка, которая чудом до сих пор не взорвалась за все эти миллиарды лет. И что еще интригует, она находится в Млечном пути, непосредственно на «тонком диске», что дает повод пересмотреть и возраст, и историю происхождения нашей галактики.]]></text>
</doc>
