<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайский модуль «Чанъэ-4» впервые приземлился на обратной стороне Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые в истории человечество приступило к изучению столь близкого, но все еще загадочного места во Вселенной – обратной стороны Луны. Его невозможно увидеть с Земли, нельзя исследовать и провести измерения, поэтому миссия китайского лунного комплекса «Чанъэ-4» носит характер революционного прорыва. Именно так и позиционирует свершившееся Китайское национальное космическое управление.
«Чанъэ-4» – это комплекс из лунной станции и лунохода, он предназначен для проведения широкого спектра исследований. Местом посадки выбран бассейн Эйткин в районе Южного полюса Луны, гигантский кратер глубиной 8 км и диаметром до 2500 км. Считается, что здесь можно отыскать колоссальные залежи водяного льда и других веществ, которые оставались замороженными из-за того, что Земля экранирует солнечный свет, а потому эта часть Луны всегда остается темной и холодной.
Еще одно важнейшее свойство обратной стороны Луны – защищенность от радиосигналов с Земли, которые не проходят через массивное тело спутника. Из-за этого для обеспечения связи с лунными модулями пришлось сначала запустить и повесить на специальной лунной орбите спутник-ретранслятор, а только потом запускать «Чанъэ-4». Но этот же эффект позволит в будущем изучать космические радиоволны в условиях идеальной защиты от помех с Земли.
Первое фото обратной стороны Луны
В списке первоочередных задач «Чанъэ-4» стоит изучение лунной коры, поиск льда, полезных ископаемых и вероятных артефактов. Также будут отработаны технологии связи и координации действий с Землей в условиях радио-тени. Накопленный опыт ляжет в основу следующей миссии, «Чанъэ-5», которая постарается не только достигнуть Луны, но и вернуться с образцами на Землю. В зависимости от успехов «Чанъэ-4» это может произойти уже в 2020-ом.]]></text>
</doc>
