<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[SpaceX будет готова к перевозке людей к апрелю 2019 года]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В NASA торопятся отказаться от услуг России по доставке людей на МКС и торопят разработчиков соответствующих проектов. В первую очередь, SpaceX, которая еще в 2014-ом получила $2,6 млрд. инвестиций для реализации идеи пассажирской ракеты. В конце минувшей недели в NASA заявили, что корабль «Crew Dragon» сможет совершить полет с командой на борту уже в апреле следующего года.
Одна из главных причин спешки NASA в том, что контракт на перевозку американских астронавтов на российских «Союзах» истекает уже через год, в ноябре 2019-го. А по проектам что SpaceX, что Boeing CST-100 Starliner за последние четыре года было больше переносов сроков и проблем, чем вестей об успехах. Ситуация, когда придется или идти на поклон к русским, или отказаться от работы на МКС, стала слишком пугающе реальной.
Сейчас положение дел таково: корабль SpaceX попробует совершить тестовый полет без экипажа в ноябре 2018-го и если все пройдет успешно, то в апреле состоится полет уже с людьми на борту. Но тоже тестовый, после чего начнется долгая процедура сертификации NASA, которая завершится в феврале 2020 года. Планы по Boeing CST-100 Starliner схожи, тестовые полеты с командой и без пройдут в начале и середине следующего года, а сертификацию корабль сможет завершить даже на несколько месяцев раньше, чем SpaceX.
Единственное условие, которое суеверно никто не спешит озвучивать, это отсутствие новых проблем и задержек. Ранее Государственное Учетное Бюро, независимая аналитическая организация по контролю над расходами в интересах американского Конгресса, уже сделало прогноз – ранее 2020-го США никак не успеют получить собственную пассажирскую ракету. Из-за элементарной бюрократии, даже если вся техническая сторона вопроса будет реализована безупречно. Значит ли это, что американские астронавты покинут МКС надолго?]]></text>
</doc>
