<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый указ Трампа разрешает США добывать полезные ископаемые на Луне]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подписанный на прошлой неделе указ президента США о разрешении добычи полезных ресурсов на Луне и астероидах открывает новую веху в освоении космоса. Как и более чем сотня других государств, подписавших «Договор о космосе», США не могут претендовать на владение чем-либо вне Земли, кроме своих космических кораблей. Зато это неофициально дозволено частным структурам, и именно на них Америка возлагает все надежды.
В НАСА уже который год ждут, что Илон Маск или его конкуренты из других корпораций создадут эффективную ракету-носитель для вывода в космос полезного груза. Но сами не участвуют в разработке – в агентстве признают свое отставание в этой области. Де-факто, для США сегодня выход в космос целиком зависит от партнеров, будь то Роскосмос или частные компании, и как раз в интересах последних и принят новый указ.
Официально, следующая отправка людей на Луну запланирована на 2024 год и проходить будет в рамках программы «Артемида», которая позиционируется как промежуточный этап к полету на Марс. НАСА принимает заявки и готовится к отработке множества различных полезных технологий, от добычи воды из лунного льда до строительства капитальных сооружений и шахт. Заниматься этим станут, с большой вероятностью, также частные подрядчики – само агентство и правительство США связаны международным договором и отсутствием финансирования.
В итоге получается вполне перспективная схема. Так как проект «Артемида» не предполагает освоения Луны, он, фактически, позволяет делать на поверхности спутника все, что угодно. Как и во времена «золотой лихорадки» на Аляске, ставка делается на частный капитал, многочисленных энтузиастов, готовых рискнуть ради крупной прибыли. А это значит, что количество «космических компаний» в ближайшие годы будет стремительно расти, и не только в США.]]></text>
</doc>
