<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прощальный подарок Opportunity: звуки марсианского рассвета]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Знаменитый марсоход Opportunity, вероятно, уже никогда не выйдет на связь и не передаст новых данных на Землю. Но в распоряжении ученых оказался своего рода прощальный подарок от него – снимок юбилейного, 5000-го восхода Солнца на Марсе с момента начала миссии аппарата. И теперь эту картинку путем сонификации превратили в музыку.
Композицию под названием «Mars Soundscapes» представили на минувшей неделе на конференции Supercomputing SC18. Ее авторы – Доминико Вичинанца из Университета Англия Раскин в Кембридже и Женевьева Уильямс из Университета Эксетера. Они использовали новое ответвление технологии сонификации, прибегнув к инновационной обработке изображений. Получившийся музыкальный трек полностью искусственный, однако в его основе лежит реальная природа восхода на Марсе, а для пущего эффекта звуки рекомендуется воспринимать через вибрационный механизм.
Вичинанца – крупный специалист по сонификации, первопроходец в этом направлении. По его мнению, в теории, звуком и даже мелодией, может стать любой набор данных. Например, показатели магнитометра Вояджера, физические характеристики бозона Хиггса, изменения климатических параметров атмосферы во время извержения вулкана. В 2014-ом он сочинил 12-минутную мелодию для мини-оркестра, которая описывала и воспевала четыре крупнейших эксперимента ЦЕРН, к 60-летию проекта.
Для превращения фотографии марсианского восхода в музыку исследователи разбили ее на пиксели, добавили к каждому из них помимо графических свойств данные о высоте и дальности от объектива марсохода этой условной точки над поверхностью Марса. Полученный массив данных переписали в виде нот и получили причудливую «песню восхода на Марсе». Она звучит нереально чуждо и одновременно содержит узнаваемые нотки, которые подчеркивают величественное событие – появление дневного светила на горизонте!]]></text>
</doc>
