<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космос влияет на нашу генетику, сознание и процесс старения]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Эксперимент «Близнецы» NASA официально завершился в 2016 году, когда астронавт Скотт Келли вернулся на Землю. Но исследование ведется до сих пор, и время от времени ученые публикуют новые результаты. Один из последних касается полученных Келли в космосе генных мутаций – его организм сохранил часть из них, и ученые не могут дать оценку, хорошо это или плохо.
Напомним, суть эксперимента состояла в том, что один из двух близнецов-астронавтов, Скотт Келли, отправился на МКС на 340 дней, а его брат Марк остался на Земле. Затем, по возвращению Скотта, организмы братьев подвергли тщательному сравнению. И почти сразу обнаружилась сенсация – оказывается, теломеры в космосе увеличиваются в длине почти вдвое! Но не успели это истолковать как ключ к бессмертию, как пришла новая новость – теломеры в организме Скотта вернулись в свое обычное состояние. Но и это оказалось не верно.
Если теломеры у астронавта действительно вернулись к исходному виду уже на третьи сутки после приземления, то примерно 7 % малых генных мутаций, полученных в космосе, сохраняются до сих пор. Речь идет о генной экспрессии, процессе формирования функциональных белков по коду ДНК – у Келли в космосе он происходил с некоторыми сбоями. Специалисты сравнивают это с состоянием стресса, вроде погружения с аквалангом на предельную глубину, когда организм «перенапрягается», и в результате могут произойти ошибки.
В NASA отмечают, что все мутации имеют минимальное значение, но оговариваются – мы не может сейчас судить о долгосрочных перспективах. И поэтому наблюдение за состоянием Скотта Келли продолжится еще долго. Параллельно с этим идут работы по подготовке геномного анализа, который астронавты могли бы проводить себе в космосе самостоятельно, быстро и просто. Это даст в разы больше информации о том, как чужеродная среда влияет на человеческий организм.]]></text>
</doc>
