<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Последний салют: лучшие снимки космического зонда Cassini за 13 лет на орбите Сатурна]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В свое время космическому аппарату NASA Cassini понадобилось 7 лет, чтобы, преодолев 3,5 млрд. км, выйти на орбиту Сатурна. За 13 лет безупречной работы Cassini передал на Землю тысячи уникальных снимков самой планеты, ее знаменитых колец и спутников.
И вот сегодня, в пятницу 15 сентября зонд совершит свой последний смертельный «прыжок» в атмосферу Сатурна, где бесследно сгорит. Кстати, благодаря этому, удастся предотвратить возможное попадание на поверхность планеты земных микробов, которые могли бы каким-то чудом сохраниться на космическом аппарате. В память о нем специалисты NASA сделали подборку лучших снимков, сделанных Cassini за время его 13-летней космической вахты.
На снимке от 12 августа 2009 года Сатурн во время равноденствия. На самом деле это своеобразное «мозаичное полотно» из нескольких снимков, сделанных в течение 8 часов
Гигантский ураган в районе Северного полюса Сатурна размером более 2000 км в поперечнике, вращающийся со скоростью примерно 330 км/ч. Снимок сделан узко-угольной камерой 27 ноября 2012 года
Композиция из нескольких снимков: облака в северном полушарии Сатурна. Снимки сделаны широкоугольной камерой 20 июля 2016 года
Спутник Сатурна – Энцелад. Чтобы получить такое изображение, Cassini потребовалось сделать 21 снимок 9 марта и 14 июля 2005 года. Благодаря этим уникальным снимкам было установлено, что под поверхностью Энцелада находится океан, возможно, с примитивными формами жизни
Фото самого крупного спутника Сатурна – Титана. Его поверхность покрыта гигантскими озерами метана. Снимок сделан 13 ноября 2015 года
Визитная карточка Сатурна – его знаменитые кольца. На этом снимке они предстают перед нами в лучах Солнца, в то время, как сама планета не освещена и проецируется на кольца тенью
Титан на орбите Сатурна. Снимок сделан 6 мая 2012 года
Пожалуй, один из самых крошечных спутников Сатурна – Пан, шириной всего чуть более 30 км. По форме он напоминает грецкий орех
Светящаяся вдали точка – это Земля на расстоянии 3,5 млрд. км. Фото от 19 июля 2013 года.]]></text>
</doc>
