<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепты NASA: плоский космический корабль и «паззлы» для постройки площадок на Марсе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-04-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На прошлой неделе в NASA были представлены 13 лучших концептов в рамках проекта по поиску революционных космических технологий. Победитель получит премию в 100000 долларов для продолжения своих исследований.
Одна из концепций под названием «Brane Craft», разработанная Зигфридом Янсоном из Aerospace Corporation, предусматривает создание плоского «мембранного» сверхмощного космического аппарата с небольшой массой.
Основная его функция – удаление с орбиты астероидов и другого космического мусора, для чего он будет как бы «заворачивать в себя» представляющий опасность космический объект и с помощью мощных двигателей уводить его в безопасное место.
Другая концепция принадлежит Линну Ротшильду из Исследовательского центра NASA Ames. Он предлагает перепрограммировать микроорганизмы, которые смогут перерабатывать газ из атмосферы Марса и распечатывать электронные устройства.
С учетом того, что доставка необходимых материалов на другие планеты чрезвычайно затратна, большой интерес представляет идея доктора Бехрока Кошневиса из Университета Южной Калифорнии. Он предложил использовать для создания посадочных площадок замковых плиток, изготовленных методом селективного раздельного спекания из материалов поверхности.
Для этого на поверхность другой планеты вначале будет отправлен специальный вездеход, оснащенный лазером и устройством разметки. После того как будет найден подходящий участок поверхности, вездеход начинает с его помощью размечать фрагменты площадки.
Далее вступает в действие «солнечный» лазер, расплавляя размеченные участки и превращая их в идеальную ровную поверхность, на которую и приземлится основной космический модуль.]]></text>
</doc>
