<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Предложен проект «звездного затмения», которое поможет разглядеть экзопланеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Заблокировать свет далеких звезд, не нашего Солнца, астрономы хотят для того, чтобы их яркость перестала мешать изучать экзопланеты. Поначалу она наш помощник – при помощи метода окклюзии мы обнаруживаем сам факт существования планеты. И по характеру затемнения свечения рассчитываем много полезной информации об объекте, но затем возникает желание взглянуть прямо на него. А яркий свет звезды становится помехой.
Решение проблемы предложено в Стенфордском университете – они собираются построить комплекс из двух нано-спутников. Первый, весом до 100 кг, несет механизм затмения звездного света, в виде складного барьера в форме цветка диаметром 3 м. Второй, 10-килограммовая кроха, оснащен обычным космическим телескопом и держится в 1000 км от старшего собрата, стараясь оставаться в его тени, но не от Солнца, а от звезд дальнего космоса.
Форма теневого барьера и взаимное положение двух спутников в пространстве рассчитаны так, чтобы свет от звезды преломлялся и исчезал из области обзора малого спутника. При этом в самом центре «цветка» образуется маленькое пространство очень густой звездной тени, в которое и заглянет телескоп. Такой эффект достигается только в определенное время и в конкретном месте на орбите Земли относительно дальней звезды. Окно для наблюдений открыто менее часа – большую часть времени дуэт спутников дрейфует без дела.
Конечно, это слишком расточительно, но допустимая погрешность при позиционировании спутников столь мала, что пришлось отказаться от ручного управления. Даже задержки радиосигнала, неизбежные при космических расстояниях, уже создают помехи – вся работа будет вестись в автоматическом режиме, чтобы исключить неуклюжий человеческий фактор. Дуэт спутников, эта космическая лаборатория, будет полностью автономна.
Проект есть проект, ни даты начала, ни бюджета пока не озвучено. Да и теоретические расчеты показывают, что вторую Землю ему отыскать не по силам, разве что газовый гигант размером с Юпитер. Но такая разработка носит фундаментальный характер – если мы научимся манипулировать светом звезд, это станет отличным подспорьем в освоении космоса, как такового.]]></text>
</doc>
