<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Помогут ли крио-магниты справится с рукотворным космическим мусором?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На орбите Земли болтается около 500 000 предметов, от обломков ракет-ускорителей до кусочков фольги, которые обобщенно именуют «мусором». Отдельные фрагменты движутся со скоростью в десятки тысяч км/ч и представляют не иллюзорную опасность для спутников, орбитальных станций и всех будущих космических проектов в целом. Задача №1 для всего человечества – очистить эти авгиевы конюшни.
Способов решения проблемы ровно два: или поймать и утилизировать опасные объекты, или поймать и переместить на «кладбищенскую» орбиту, где они не будут представлять опасности. Ключевое слово, как мы видим, это «поймать» и французские ученые предложили новый способ его реализации. В Университете Тулузы изучают свойства криогенных магнитов для манипуляции объектами в невесомости.
Сверхнизкие температуры и сверхпроводники – генерируемые магнитные поля будут достаточно сильными, чтобы взаимодействовать с мусором на большом расстоянии, без необходимости вступать с ними в опасный контакт. Более того, эти магниты переключаемые и могут как отталкивать, так и притягивать объекты. Да что там – французы уже мечтают об универсальном крио-магните, при помощи которого можно будет стыковать спутники в космосе и «подвешивать» их, используя магнитосферу Земли.
Теория и расчеты показывают, что подобные магнитные лучи будут способны перемещать предметы на расстояние в 10-15 м с погрешностью в 10 см и точностью позиционирования 1-2 градуса. Это и инструмент для прикладных задач, и оружие, и строительная система – прямо в космосе, без стыковки, можно соединять отдельные блоки крупных конструкций. Фантастика становится реальностью?]]></text>
</doc>
