<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Летающий робот с искусственным интеллектом «Саймон» провел свой первый рабочий день на МКС]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астронавт Александр Герст активировал первого робота с искусственным интеллектом на борту Международной космической станции. Он носит имя «Саймон» – CIMON (Crew Interactive Mobile CompanioN) и представляет собой сферического робота, приспособленного к условиям невесомости. Предполагается, что Саймон будет свободно парить внутри станции и помогать людям – словом, а не делом, за неимением манипуляторов.
За аппаратную часть Саймона отвечала компания Airbus, программное обеспечение построено на базе искусственного интеллекта IBM Watson. Робот снабжен комплектом микрофонов, камер и ультразвуковых датчиков, чтобы распознавать собеседников. Двигателей у него нет и самостоятельно перемещаться Саймону пока не доверяют, но любой член экипажа МКС может взять его с собой в отсек для диалога или помощи в работе.
Функций у Саймона пока совсем немного, ведь и он сам, и его работа на МКС – эксперимент. Основные вычислительные мощности робота остались на Земле, при получении вопроса от космонавтов система распознает его суть, контекст, формирует запрос и при помощи бортового Wi-Fi передает его на планету. Движение пакета данных в одну сторону занимает 0,4 секунды, для защиты от вмешательства использована сеть брандмауэров и VPN-туннелей.
Будучи ИИ, Саймон должен уметь отвечать на почти любые вопросы и быстро находить информацию для космонавтов. Он умеет поддержать беседу, может развлечь загадками, рассказать анекдот, устроить мини-концерт, даже поговорить по душам. Универсальный интеллектуальный помощник, которой может стать прародителем нового класса нейронных сетей и не только для использования в космосе.]]></text>
</doc>
