<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роскосмос объявил о разработке новой ракеты, удивительно напоминающей Falcon 9]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роскосмос объявил о планах создать новую ракету-носитель, которая получит имя «Амур». В ней будет использован пока еще неразработанный метановый двигатель. Но что особенно примечательно – это будет первая российская ракета с многоразовой ступенью. По заявлению Роскосмоса, Амур сможет поднимать на низкую орбиту до 10,5 тонн груза, а один запуск будет стоить всего 22 миллиона долларов.
Первое впечатление, которое производят эскизы Амура – это удивительное сходство с уменьшенной версией SpaceX Falcon 9, грузоподъемность которой в два раза больше. Особое сходство придает обтекатель в верхней части ракеты, который шире ее центрального сегмента. У Falcon 9 его диаметр составляет 5,2 м, у Амура – 4,1 м. Обе ракеты имеют решетчатые стабилизаторы в верхней части первой ступени и посадочные стойки у основания. Вместо девяти несущих двигателей, как у Falcon 9, первая ступень Амура будет использовать пять хорошо зарекомендовавших себя РД-169.
Первая ступень Falcon 9 спроектирована так, чтобы возвращаться на стартовую площадку, либо приземляться на морскую платформу-дрон. Амур будет запускаться с космодрома Восточный и приземляться, скорее всего, на специальную площадку, которая будет построена в районе Охотского моря. На текущий момент Роскосмос не планирует проводить спуски ракеты на воду из-за крайне нестабильных погодных условий в этом регионе. По заявлению космического агентства, стоимость разработки Амура не должна превысить 900 миллионов долларов. Первая ступень ракеты будет рассчитана на 10 запусков на фазе начальных испытаний. Для сравнения, SpaceX планирует отправить многоразовую первую ступень Falcon 9 в ее десятый по счету полет уже в 2021 году.
Даже по оптимистичным прогнозам Роскосмоса Амур будет готов к полетам не раньше 2026 года. Это большой срок для ракетной индустрии, и сейчас весьма сложно сказать, как будет выглядеть рынок орбитальных запусков к тому времени. Если проект пусковой системы SLS от все той же SpaceX увенчается успехом, то к 2026 году она будет иметь готовую ракету, которая способна поднимать на орбиту в 10 раз больше груза, чем Амур, за ту же, или даже меньшую цену.]]></text>
</doc>
