<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ВВС США рассматривают возможность глобальной доставки грузов с помощью ракет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[До сегодняшнего дня ВВС США для быстрой доставки грузов по всему миру используют мощный арсенал своей военно-транспортной авиации. К примеру, транспортный самолет С-5 может перевезти 150 тонн груза на другое полушарие примерно за 10 часов. Однако, можно и быстрее, если к этому процессу подключить… специальные ракеты-носители?
В последнее время с появлением частной космической отрасли командование ВВС США всерьез заинтересовалось такой возможностью. Представьте себе: ракета-носитель выводит в космос какой-то срочный полезный груз, который уже через полчаса приземлится в любой точке планеты. На прошлой неделе недалеко от Далласа, штат Техас состоялась встреча представителей ВВС с частными космическими компаниями для обсуждения перспективной технологии доставки.
При этом военнослужащим ВВС США не придется осваивать «новую специальность». Просто теперь вместо «доставки» в случае войны боеголовок, с помощью специальных ракет будут доставляться, к примеру, контейнеры с боеприпасами или антидоты от химического оружия для действующих в удаленных уголках планеты спецподразделений.
Грузовые ракеты будут больше МБР. Представители ВВС, в частности, заявили, что одним из вариантов замены С-5 может быть находящаяся в стадии разработки тяжелая ракета SpaceX Big Falcon. Грузовой корабль с несколькими капсулами-контейнерами будет маневрировать в космосе, сбрасывая грузы в заранее намеченных точках по командам с Земли.
Не станет препятствием и стоимость запусков, которая в последнее время с внедрением новых технологий неуклонно снижается. К тому же речь идет исключительно об экстренных ситуациях, в которых цена промедления превышает стоимость пуска.]]></text>
</doc>
