<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ESA просит помощи астрономов-любителей в подготовке новой космической миссии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Европейское космическое агентство (ESA) обратилось за помощью ко всем любителям космоса, имеющим хотя бы базовые познания и инструменты для отслеживания астероидов. В 2024 году стартует корабль Hera, который направляется с важной миссией к астероиду Дидиму, а по пути он может и должен провести как можно больше исследований других космических тел. Так как путь пролегает через пояс астероидов, то именно они и станут целью, но как выбрать нужные?
Полеты в дальний космос до сих пор слишком сложны и затратны, поэтому помимо базовой задачи в миссию стараются включить как можно больше дополнительных целей, увеличить отдачу от нее. В самом простом варианте это заключается в прокладке маршрута, который позволит кораблю пролететь рядом с разными объектами и понаблюдать за ними некоторое время. Так было с Вояджерами, с New Horizons и даже зонд Rosetta изучал астероиды на пути к комете Чурюмова-Герасименко.
Теперь настает черед Hera – корабль за два года пролетит 10 млн. км вдоль внутреннего края пояса астероидов, что делает его прекрасной платформой для их изучения. Остается только выбрать, за какими космическими объектами он станет наблюдать во время миссии. И вот тут профессиональным астрономам ESA прибегли к помощи коллег-любителей, у которых суммарно гораздо больше времени для наблюдения за астероидами.
Работы ведутся в двух направлениях. Во-первых, есть список из семи потенциальных объектов изучения, но можно предложить и другие цели – надо лишь разумно обосновать свой выбор. Во-вторых, даже для выбранной семерки еще не измерена большая часть параметров, таких как диаметр или период вращения. Эта задача по силам и астрономам-любителям, о чем их и просит ESA. Космическое агентство будет благодарно за любые данные – все они пригодятся и найдут применение.]]></text>
</doc>
