<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы нашли звезду, пережившую встречу с черной дырой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астроном Эндрю Кинг из Университета Лестера (Великобритания) выдвинул гипотезу, почему маленькая черная дыра GSN 069 обладает весьма необычным свойством – каждые 9 часов от нее исходят мощные вспышки рентгеновского излучения. Для черных дыр такие эффекты не редкость, а норма – но с подобной регулярностью ученые сталкиваются впервые. Кинг предположил, что причина в звезде, которая пережила первое столкновение с черной дырой и теперь обречена на долгую, но весьма необычную гибель рядом с ней.
Черная дыра GSN 069 находится в 250 млн световых лет от нас и считается небольшой – ее масса всего в 400 000 раз больше Солнца. Таинственные вспышки наблюдаются с двух космических аппаратов, их периодичность подтверждена. Кинг считает, что мы наблюдаем процесс «кормления» – когда звезда на орбите вокруг черной дыры приближается к ней, часть ее вещества переносится в аккреционный диск дыры, что и сопровождается вспышкой.
Вероятно, некогда локальный красный гигант оказался слишком близко, и черная дыра разом поглотила огромную часть его материи, оставив только небольшое ядро – белый карлик. Он был захвачен дырой и теперь кружит по орбите примерно в 15 раз дальше горизонта событий. Звезда раз за разом теряет часть своего вещества, при этом ее плотность становится все меньше, а сама она понемногу увеличивается в размерах.
Кинг подсчитал, что такое поглощение растянется на миллиард лет, в течение которых мы сможем наблюдать весьма любопытные эффекты. Сейчас масса белого карлика 0,21 от солнечной, но по мере потери вещества он станет весить, как планета, а потом и вовсе превратится в огромное разреженное облако газа. Спастись ему не суждено, но можно пофантазировать, как высокоразвитая цивилизация устанавливает на звезде станцию наблюдения, чтобы иметь возможность изучать черную дыру с близкого расстояния в относительно безопасных условиях.]]></text>
</doc>
