<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как бы выглядело наше небо, если бы космические объекты находились ближе к Земле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-06-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роскосмос представил необычную анимацию нашего ночного неба в случае, если бы далёкие звёзды и галактики вдруг стали намного ближе. Столь смелые фантазии воплотились в необычные космические пейзажи.
Путешествие по ночному небу начинается с ближайшей к нам галактике, расположенной в туманности Андромеды. Она расположена на расстоянии в 220000 световых лет и насчитывает порядка 1 триллиона звёзд. По расчётам астрономов, примерно через 5 млрд. лет начнётся её сближение с нашей галактикой.
В результате, более крупная галактика Андромеды вероятнее всего поглотит нашу. Хотя есть и другие расчёты, согласно которым наша галактика Млечный путь «полакомится» двумя карликовыми галактиками большого и малого Магелланова облака.
Не исключено, что наши далёкие потомки, если таковые будут жить на Земле, смогут увидеть туманность диаметром в 1 световой год, образовавшуюся из остатков сверхновой звезды, а также крабовидную туманность, которую земляне впервые наблюдали в 1731 году.
Кстати, жизнь на Земле может исчезнуть, если какая-нибудь сверхновая приблизиться к ней на расстояние 50 световых лет. К счастью, в обозримом будущем нам это не грозит.
В шаровом скоплении Геркулес размером 165 световых лет содержится около 100 тыс. звёзд.
И абсолютно завораживающе выглядит галактика Водоворот, сближающаяся со своим космическим соседом галактикой НГК 5195, отчего она уже начинает распадаться.
Если кто-то думает, что чёрная дыра по виду соответствует своему названию, тот ошибается. Поскольку она состоит из огромных скоплений пыли и газа, то и выглядеть она будет весьма ярко.
И собственно само видео от Роскосмоса:]]></text>
</doc>
