<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марсоход «Бруно» проходит испытания перед экспедицией на Марс]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-03-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В проекте по созданию марсохода, который отправится в 2018 году на Красную планету, участвуют три прототипа – «Бруно», «Бриджит» и «Брайан». Главная цель космической миссии – найти в марсианской почве признаки жизни и сделать качественные цифровые изображения окружающего ландшафта.
А пока орбитальный аппарат ExoMars, запущенный 14 марта с космодрома Байконур, летит к Марсу со скоростью 33000 км/ч, учёные активно занимаются созданием марсохода. Сборка механической и электрической составляющей будет производиться на базе британской компании Airbus Defence & Space (Стивенэйдж) уже в этом году.
Для отработки ходовых качеств оборудован полигон в гигантском ангаре, где расположились 250 тонн песка и крупные валуны на фоне панорамных фотографий Марса. И всё же главное действующее «лицо» — марсоход «Бруно», передвигающийся со скоростью 2 см/сек.
Как пояснил один из ведущих специалистов проекта доктор Ральф Корди, столь «черепашьи» скоростные показатели объясняются долгим прохождением команд управления из-за большого расстояния. До Марса они доходят в течение 20 минут, столько же необходимо для прохождения ответного сигнала.
Очевидно, что ручное управление в этих условиях малоэффективно, поэтому создаётся полуавтономная система, которая будет составлять 3D-карту местности по ходу движения.
Ровер Бруно и его разработчики
Ещё одна проблема – объекты ландшафта, отбрасывающие огромные тени, которые могут блокировать работу солнечных батарей. Для анализа грунта будет установлен специальный бур, способный углубиться на 2 метра. Химический анализ добытых образцов осуществит бортовая лаборатория.]]></text>
</doc>
