<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ровер в стиле стимпанк и зонд-оригами отправляются покорять Венеру]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Агентство NASA раскрыло несколько новых концептуальных зондов, которые могут однажды отправиться исследовать Венеру и другие планеты нашей солнечной системы. Многие из этих концептов используют весьма необычные, не применявшиеся прежде идеи. Например, среди них есть проекты раскладывающихся аппаратов в духе «оригами», или роботы в стиле стимпанк.
Зонд-оригами является на сегодняшний день самым проработанным. Это ровер, который возит за собой специальные роботизированные конструкции, способные раскладываться для сбора и фокусировки солнечных лучей. Это может решить проблему роверов, которые иногда оказываются в ловушке в тени, где они не могут получить необходимую энергию и самостоятельно выбраться.
Благодаря своим способностям к трансформации, роботизированные панели могут принять другую форму, собрать и перенаправить нужный роверу солнечный свет. Потенциально, такие конструкции-оригами могут использоваться для доставки света и энергии к обитаемым колониям и лунным базам. Такая технология позволит строить поселения в областях, которые иначе были бы слишком темными и холодными для проживания.
Другим интересным концептом является «стимпанк-ровер» AREE, который располагает механическим компьютером и ветряной турбиной. Такая комбинация компонентов позволяет зонду работать в экстремально холодных областях на ночной стороне Венеры, где температура достигает -173 °С.
Эти и два десятка других концептов проходят сейчас экспертизу NASA для перехода в следующую фазу разработки. Зонды-победители получат необходимое финансирование и смогут отправиться не только на Венеру, но и на Энцелад и Европу – другие перспективные напраления космических исследований в ближайшие десять лет.]]></text>
</doc>
