<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[68 % Вселенной может не существовать в реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Действующая, одобренная многими модель мироустройства описывает в качестве «материи» лишь 5-7 % всего того, что нас окружает. Еще 27 % это неизученная «темная материя», а оставшиеся 68 % – нечто именуемое «темной энергией». Сугубо теоретическая вещь, которая до недавнего времени помогала объяснить нестыковки в уравнениях. Однако в новой концепции Вселенной необходимость в темной энергии отпадает.
Когда Эйнштейн в 1915 году сформулировал Общую теорию относительности, он смутил и физиков-теоретиков, и практиков. Первым подкинул невероятно увлекательную и спорную тему для обсуждений, вторые же до сих пор ломают голову над тем, как адаптировать зубодробительные вереницы уравнений для использования в прикладных целях. И даже спустя столетие мы вынуждены применять не истинные описания и формулы, а их упрощенные и искаженные версии.
Где есть место компромиссу в расчетах, там образуется погрешность и новые проблемы. С появлением в конце XX века космических телескопов и возможности наблюдать грандиозные космические структуры, ученым пришлось придумать, как вписать их свойства в наследие Эйнштейна. В 2011 году Нобелевская премия досталась группе физиков, которые описали, как «темная энергия» ускоряет видимое нами расширение Вселенной.
В упрощенном толковании ученые исходили из того, что огромные пустоты между ключевыми космическими телами не пустые. В них есть та самая темная энергия, нечто, что и двигает все во Вселенной. Однако последние расчеты команд из Гавайского и Будапештского университетов показали, что в крупноформатном моделировании структуры космоса необходимости в этом условном «движке» нет.
Доктор Ласло Добос подчеркивает: ни опровергать, ни корректировать теорию относительности никто не собирается. Вселенная расширяется, это факт, а сейчас просто разработаны новые математические принципы, чтобы описать это. Согласно им, космос выглядит как пена с большими пузырьками, где галактики расположены на тонких стенках, а внутри – пустота. Настоящая, без темных энергий-материй, но гравитационных сил по периметру пузырьков хватает, чтобы все они двигались, как и требует теория Эйнштейна.
Не так важно, правда это или нет, истину мы узнаем не раньше, чем в своем развитии приблизимся к богам. Интереснее то, что эта новая модель Вселенной может изменить вектор интересов в теоретической физике и исследования пойдут в ином направлении. А темная энергия превратится в бесполезный, отживший свое миф.]]></text>
</doc>
