<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA показало, как на самом деле будет выглядеть полет на околосветовой скорости]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В релятивистской Вселенной путешествие между звездными мирами чрезвычайно медленно, так как ограничено скоростью света, тогда как расстояния измеряются сотнями, а иногда и миллиардами световых лет. С другой стороны, даже сама попытка выйти на субсветовую скорость чревата столькими проблемами, что скучать точно не придется. В NASA создали обучающий мультфильм, который раскрывает основные аспекты таких полетов.
За основу взят перспективный проект «Breakthrough Starshot», в рамках которого небольшой зонд с солнечным парусом отправят к Альфа Центавра. Разгонять его будет не только наша звезда, но и сверхмощный лазер с Земли, что позволит аппарату разогнаться до 20 % скорости света. И тут автоматически возникает вопрос: а как тормозить, когда аппарат прилетит к своей цели? Что будет с колоссальным объемом энергии, накопленным во время разгона?
Но зонду из проекта Breakthrough Starshot относительно повезло – у него и скорость невелика, и полет продлится 20 лет, что дает время на маневрирование. Правда, как это сделать на таких скоростях, в NASA пока не придумали. И экипажу такого корабля не у кого спросить совета – подходящие средства связи еще не созданы. А если произойдет поломка, и придется выйти в открытый космос для ремонта, чем это грозит космонавтам?
Главный же вопрос: как обеспечить надежное экранирование корабля от внешней среды, которая вовсе не является чистым вакуумом, а наполнена разного рода космическими объектами? Даже микрометеориты на скоростях в сотни тысяч раз меньше серьезно угрожают спутникам вокруг Земли. Столкновение же с кометой на субсветовых скоростях сулит яркое, но очень короткое зрелище.]]></text>
</doc>
