<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как моются космонавты в космосе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-08-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Информационные программы часто описывают научные эксперименты, проводимые на орбитальных станциях. При этом значительная часть аудитории забывает, что космонавты тоже люди и имеют такие же потребности, как и все остальные. Если для краткосрочных полётов проблемы гигиены решаются просто, то пребывание на орбите в течение нескольких месяцев требует тщательной проработки этого вопроса.
Сегодня ответ на вопрос о том, как моются космонавты в космосе, прост и однозначен: никак. При этом ими соблюдаются все гигиенические нормы. Орбитальные станции «Мир» и «Салют-7» имели на борту душевые кабины, что позволяло космонавтам помыться. Однако сама процедура была несколько необычной, а время подготовки кабины и последующей её очистки было неоправданно большим.
Как мылись космонавты в космосе
Кабина представляла собой герметичный пластиковый цилиндр, внутри которого разбрызгивалась водяная пыль, удалявшаяся впоследствии специальным пылесосом. Человек должен был надевать очки для плавания, а дышал через специальную трубку. Сложно представить, что при этом можно получить удовольствие, хотя формально это можно назвать приёмом душа. Немаловажно и то, что процесс мытья занимал меньше времени, чем подготовка кабины. Учитывая ограниченность пространства космической станции и переход на использование влажных салфеток для поддержания чистоты тела, в 1990 году душевая кабина на станции «Мир» была демонтирована.
Раньше использовались такие душевые кабины
Отсутствие гравитации накладывает свой отпечаток на все гигиенические процедуры в космосе, но следует учесть, что это не санаторий, а место проведения важных исследований. Проблематично не только помыться и почистить зубы, но и постричь волосы или ногти.
Современный подход к вопросам гигиены в космосе
Сотрудниками института, занимающегося медико-биологическими проблемами (ИМБП), разработаны специальные средства, позволяющие проводить процедуры, аналогичные принятию душа или ванны. При этом подход к решению проблемы существенно отличается у российских и американских разработчиков. Российские гигиенические средства специально разработаны с учётом космической специфики, а американцы используют те, которые можно приобрести у них в любой аптеке.
Использование несмываемого геля для душа, представляющего собой дезинфицирующий состав, напоминающий слегка мыльную водичку, позволяет поддерживать тело в чистоте во время длительного пребывания на орбитальной станции. Для мытья волос предназначен несмываемый шампунь. Все составы не содержат спирта, так как испаряясь и поступая в систему регенерации, он превратит вторично используемую воду в водку.
Процедура мытья головы в космосе, описанная астронавтом американкой Карен Нюберг, имеющей длинные волосы, очень проста:
Сначала на волосы наносится небольшое количество тёплой воды из специального пакета;
Затем небольшое количество сухого шампуня с помощью расчёски разносится по голове;
Волосы вытираются полотенцем. На этом мытьё головы заканчивается.
Карен Нюберг моет голову
Российские космонавты для мытья головы используют специально разработанный не пенящийся шампунь «Аэлита», наносимый на волосы с помощью салфетки, а затем просто высушивают голову полотенцем. Тело очищается с помощью салфеток пропитанных специальным гелем.
Разработаны специальные гели для бритья и съедобные зубные пасты, применяемые в условиях невесомости с минимальным количеством воды. Женщинам-космонавтам разрешается брать с собой ограниченное количество косметики. Всё это, а также обязательная смена одежды каждые три дня, позволяют космонавтам поддерживать гигиену тела на должном уровне.]]></text>
</doc>
