<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Две далеких звезды уничтожают друг друга на этих драматичных снимках]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вселенная – жестокое место, где вдали от уютной Земли то и дело разворачиваются трагедии поистине космического масштаба. Недавно при помощи «Очень большого телескопа» Паранальской обсерватории были сделаны фотографии затянувшейся смерти двойной звездной системы «R Aquarii». Событие, давно и хорошо известное, но от того не менее впечатляющее, когда осознаешь — что именно происходит на снимках.
По меркам космоса R Aquarii была нашим соседом, она всего в 650 световых годах от Солнечной системы. Первая звезда в системе – красный гигант, он пребывает в агонии последней стадии существования, сверкает ярче 1000 Солнц и активно выбрасывает вещество. Его тут же, без пауз из-за близкого расстояния, поглощает собрат белый карлик – давно мертвая, потухшая звезда, с чудовищной массой и гравитацией.
Изображения получены в ближнем инфракрасном спектре и на нем отчетливо видны обе звезды, а также колоссальные шлейфы газа и пыли, выбрасываемые в космос. Гибель звездной системы происходит достаточно медленно и «мучительно» – карлик притягивает столько отторгнутого гигантом вещества, что оно не успевает осесть на его поверхности и бурлит вокруг. Там действуют чудовищные силы и порой гремят термоядерные взрывы, которые раскидывают обломки звезд по окрестностям.
В итоге, как полагают ученые, все завершится взрывом сверхновой. И мы наверняка сможем увидеть это во всей красе – получив такой яркий, наглядный объект для наблюдений, астрономы уже ничего не упустят. А для любителей астрономии это повод раздобыть красочные обои на рабочий стол или постер на стену. Скачать фотографии гибели двойной звезды в высоком разрешении можно по ссылке.]]></text>
</doc>
