<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Будущим марсианским колонистам грозит смерть от рака]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В качестве одного из инструментов на борту марсохода Curiosity установлен детектор радиационной нагрузки, измеряющий дозу излучения, которую получает аппарат. Только во время полета от Земли к Марсу, на борту космического корабля, она составила 1,8 миллизивертов в сутки. Безопасной нормой для человека принято считать 10 микрозивертов, а 1 зиверт – пороговая величина, после которой доброго здравия космонавта никто не гарантирует.
Вероятность возникновения заведомо смертельных раковых опухолей при получении радиации на целый, полновесный зиверт, составляет 5,5 %. Плюс есть и иные негативные факторы, с которыми будущие колонисты столкнутся уже через 500 дней своей миссии. На поверхности Марса фонит не так сильно, до 0,67 милизивертов в день, однако это лишь удваивает, максимум утраивает безопасный срок, отведенный человеку. Типовое задание, слетать туда и обратно, длительностью 900 дней – вот и все, что нам доступно.
Данные с Curiosity перекликаются с исследованиями на МКС, где вычислили безопасное предельное время пребывания в космосе как 18 месяцев для женщин и 24 месяца для мужчин. Что в скафандре в черной бездне, что в капсуле корабля – увы, но от «тяжелых» лучей из глубин галактики такая защита не спасает никак. Что еще хуже, даже не пораженные излучением клетки в теле человека тоже начинают мутировать – по примеру испорченных соседей.
Текущий норматив от NASA описывает вероятность онкологических заболеваний для людей на низкой околоземной орбите как 3 %. Для тех, кто пойдет дальше в космос, она неизбежно будет стремиться к 100 %. Выход прост – создать, изобрести такие технологии и материалы, которые бы стали самой эффективной защитой от радиационного излучения во Вселенной. Пафосная формулировка выбрана неспроста, так как существующие методы объективно бесполезны для решения таких задач. Нам, человечеству, нужен научно-технический прорыв, если мы хотим отправиться хотя бы к Марсу.]]></text>
</doc>
