<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марсианское право: кому будет принадлежать территория Красной планеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По разным прогнозам, колонизация Марса может начаться уже к 2030 году. Пока что Марс представляет только исследовательский интерес, однако, если процесс его освоения непосредственно для жизни человека все-таки начнется, то рано или поздно возникнет вопрос как будет разделена территория между государствами, как быть с суверенитетом государств.
На данный момент присвоение какой-либо территории Марса согласно международного космического права запрещается. Все государства имеют равный доступ к Марсу. Это закреплено в статье 1 Договора по космосу 1966 г. Договор не упоминает конкретно Марс, однако он устанавливает:
«Космическое пространство, включая Луну и другие небесные тела, открыто для исследования и использования всеми государствами без какой бы то ни было дискриминации на основе равенства и в соответствии с международным правом, при свободном доступе во все районы небесных тел».
В целом, МКП запрещает использование космического пространства в военных целях, размещения на небесных телах оружия массового поражения, использования космоса для военного превосходства одного государства над другим, устанавливает свободу доступа к космосу каждого государства, определяет ответственность государств за причиненный ущерб, причиненный космическими объектами.
Основные международные документы, которые регулируют вопросы по космосу:
Договор о принципах деятельности государств по исследованию и использованию космического пространства, включая Луну и другие небесные тела («Договор по космосу»), 1966 г.;
Соглашение о спасении космонавтов, возвращении космонавтов и возвращении объектов, запущенных в космическое пространство, 1967 г.;
Конвенция о международной ответственности за ущерб, причиненный космическими объектами, 1971 г.;
Конвенция о регистрации объектов, запускаемых в космическое пространство, 1974 г.
Поговаривают даже о создании Марсианского права, которое будет регулировать отношения людей в марсианских колониях. Однако для этого странам придется пересматривать уже существующие нормы международного права и договариваться. Конечно есть и другой «фантастический» сюжет – первые марсианские поселенцы объединятся и провозгласят собственную независимую «Марсианскую республику», которая станет первым государством в мире, созданным на космическом объекте.
Автор: Абрамцов Андрей, юрист]]></text>
</doc>
