<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы впервые засекли радиосигнал с далекой экзопланеты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых из Корнелльского университета засекла нечто, что они считают первым в истории радиоизлучением, замеченным за пределами нашей Солнечной системы. Спешим уточнить: это не значит, что сигнал отправлен инопланетянами.
Когда звездный ветер – поток заряженных частиц от звезды – попадает в магнитное поле планеты, изменения его скорости можно зафиксировать в виде изменений радиоизлучения этой планеты. Для астрономов наблюдения за планетарным радиоизлучением дают ценные сведения о ее внутреннем строении, состоянии ее атмосферы и общей пригодности для жизни.
Несколько лет назад ученые из Корнелльского университета запустили программу BOREALIS для наблюдения за радиоизлучением далеких экзопланет. Недавно они решили задействовать расположенный в Нидерландах телескоп LOFAR, чтобы пристальнее изучить три системы, в которых есть известные экзопланеты: 55 Рака, Эпсилон Андромеды и Тау Волопаса.
И только в Тау Волопаса, расположенной в 51 световом годе от нас, они обнаружили планетарное радиоизлучение, которое искали. Если данные подтвердятся, можно будет сказать следующее: электромагнитное поле на поверхности этой далекой планеты имеет силу от 5 до 11 Гаусса (для сравнения, индукция магнитного поля на поверхности Земли составляет примерно 0,25-0,6 Гаусса). Такие параметры указывают на то, что ядро экзопланеты состоит из металлического водорода.
Наличие сильного магнитного поля у землеподобных экзопланет имеет большое значение, поскольку оно защищает их от звездного ветра и космического излучения и дает шанс на зарождение жизни (или просто делает их пригодными для обитания). Сигнал, замеченный учеными из Корнелльского университета, очень слабый и требует подтверждения другими телескопами, прежде чем астрономы смогут подтвердить его природу.
Сейчас ученые не исключают, что источником излучения являются звездные вспышки, но если планетарное происхождение сигнала подтвердится, это будет означать, что в Тау Волопаса, по всей видимости, есть пригодная для жизни планета.]]></text>
</doc>
