<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA открыло для посетителей исторический ЦУП программы «Аполлон»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA открыло двери нового музейного комплекса, который сооружен на базе старого Центра управления полетами в «Здании 30» в Космическом центре имени Джонсона. Это историческое помещение, откуда США на пике космической гонки с СССР управляли ключевыми миссиями той эпохи. Удивительно, но еще несколько лет назад ЦУП был почти в состоянии руин, которые требовали окончательно снести.
Старый ЦУП впервые заработал во время программы «Gemini», когда стало очевидно, что без масштабной поддержки и руководства с Земли пилотируемые космические операции слишком рискованны. Именно отсюда управляли всеми миссиями серии «Аполлон», затем руководили проектом космической станции «Skylab» и полетами шаттлов.
В 1992 году оборудование ЦУП окончательно устарело, а помещение настолько обветшало, что его эксплуатационная полезность снизилась до минимума. Персонал перевели на новые посты, а ЦУП законсервировали до 2015-го, когда руководство NASA поставило вопрос ребром: или снос опасного из-за своей ветхости сооружения, или масштабная реконструкция. Победила ностальгия по былым успехам и тяга к новым свершениям – было принято решение возродить ЦУП в качестве памятника.
Проект потребовал $5 млн. и огромного объема исследовательской работы – многие из тогдашних сотрудников уже умерли, сведения о важных мелочах пришлось черпать из мемуаров и архивных снимков. В итоге удалось воссоздать даже оригинальные чашки и пепельницы. По словам руководителя реконструкции Джима Торнтона, это не столько музей, сколько памятник. Источник вдохновения для действующих сотрудников NASA, которые смогут помнить, чье дело они продолжают.]]></text>
</doc>
