<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы впервые составили карту огромной космической пустоты рядом с нашим Млечным путем]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Галактики во Вселенной расположены не хаотично, а в виде скоплений, которые связаны между собой тонкими прядями материи. Между этими скоплениями находится то, что называют внегалактическими пустотами – огромные пространства без каких-либо объектов. В 1987-ом выяснилось, что наш Млечный путь расположен на краю такой пустоты, и недавно ученые сумели построить ее карту.
Интерес к этому образованию, которое назвали Локальной пустотой (Local Void), не случаен. Несколько лет назад астрономы обнаружили, что оно расширяется и прежние данные о примерных размерах от 146 до 1 млрд. световых лет уже неактуальны. Локальная пустота расширяется не очень пока понятным образом и при этом воздействует на соседние космические объекты — в частности, она отталкивает Млечный путь.
Специальная команда ученых использовала инструмент «Cosmicflows-3», чтобы проанализировать движение 18 000 галактик. И на основе этих данных сумела выстроить трехмерную космографическую карту, которая показала наличие у Локальной пустоты четкой структуры. Прежняя версия с «отталкиванием» Млечного пути была опровергнута, вместо нее специалисты сейчас говорят об эффекте притяжения.
Дело в том, что большие скопления вещества закономерно притягивают к себе соседние объекты. Если смотреть под определенным ракурсом, это выглядит так, будто пустота расширяется и «отталкивает» объект. А на самом деле, если говорить про Млечный путь, то его притягивает скопление Девы, из-за чего мы удаляемся от Локальной пустоты. Но тем самым и расширяем ее границы, ведь Млечный путь является частью «границы» этой пустоты и двигается вместе с ней.]]></text>
</doc>
