<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы нашли один из самых редких космических объектов в нашей галактике]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Орбитальная наблюдательная станция WISE нашла в созвездии Кассиопеи загадочное космическое тело, которое обладает набором уникальных параметров. Формально объект с индексом J005311, который находится на расстоянии 10 тыс. световых лет от нас, считается звездой. Она в 40 000 ярче Солнца, но при этом не имеет излучения в видимом спектре.
Звезда J005311 находится в центре газовой туманности, в которой приборы зафиксировали отсутствие водорода и гелия – поэтому она и не светится. Но, тем не менее, активно излучает в инфракрасном диапазоне, а еще испускает звездный ветер с небывалой скоростью — до 16 000 км/с. При том, что обычно этот показатель даже для крупных и активных звезд не превышает 2 000 км/с.
Ученые предполагают, что это небесное дело — космический гибрид, результат слияния двух белых карликов. Когда-то они успели выжечь весь свой водород и гелий, потом сжались и остыли, но когда столкнулись – гравитационный эффект оказался столь силен, что вновь пробудил термоядерную реакцию. Только теперь сгорают уже более тяжелые химические элементы, что и объясняет странную светимость.
То же взаимное гравитационное воздействие закрутило две звезды, в результате чего J005311 вращается с огромной скоростью и потому так сильно разгоняет звездный ветер. Исходя из истории наблюдений, астрономы полагают, что в нашей галактике может быть не более 5-6 таких объектов, настолько мала вероятность их появления. К тому же J005311 редка не только в пространстве, но и во времени – две звезды столкнулись всего несколько тысяч лет назад и через такой же срок окончательно угаснут. По космическим меркам это мгновение – невероятная звезда J005311 возникла и сразу исчезла, успев только удивить наблюдателей.]]></text>
</doc>
