<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Образец 15498 лунного грунта помог раскрыть секрет магнитного поля Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В ходе миссии Аполлон-15 в августе 1971 года из района каньона Хедли на спутнике Земли было добыто более 70 кг грунта, среди которых оказался и образец 15498. Стекловидная масса, которая прекрасно сохранила магнитные свойства со времен своего образования. Теперь она помогла ученым понять, что магнитное поле Луны исчезло на целый миллиард лет позднее, чем мы полагали ранее.
Ценность именно образца 15498 в том, что он моложе прочих – этот камешек образовался из расплавленной от удара астероида лунной породы примерно 2,5 млрд. лет назад. Прочие образцы в распоряжении ученых насчитывают 3,2 млрд. лет, сама же Луна образовалась примерно 4 млрд. лет назад. Тогда она была горяча, имело жидкое вращающееся ядро и обладала своим магнитным полем.
Сила этого поля для «новорожденной» Луны оценивается в 100 микротесла, но по мере остывания большого космического камушка оно слабело, пока 2 млрд. лет назад не исчезло вовсе. Но как это происходило? Тщательно изучив при помощи сверхчувствительных магнитометров образец 15498, ученые установили, что в момент его появления сила магнитного поля Луны составляла всего 5 микротесла, в десять раз слабее земного. Но оно еще держалось!
Узнав, что Луна утратила магнитное поле на целый миллиард лет позже, чем считалось ранее, ученые призадумались – почему? Самой правдоподобной выглядит гипотеза влияния приливных сил от притяжения Луны к Земле, которые вынуждали уже порядком остывшее ядро первой колебаться, поддерживая тем самым ее магнитное поле. Но чем дальше спутник уходил от планеты, чем слабее становилось их взаимное влияние, тем быстрее тормозила эта динамо-машина.
Теория остается теорией – ученые хотят с помощью таких предположений понять, как на самом деле работает процесс генерации магнитного поля Земли. Луна давно мертва, ей все равно, а для жизни на нашей планете магнитное поле очень важно, чтобы не интересоваться этим вопросом вовсе.]]></text>
</doc>
