<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый спутник «космической нации» Асгардия запустят в августе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом году 200 000 человек изъявили желание составить костяк будущей народности, которая покинет пределы Земли и поселится на ее орбите, в рукотворных городах. Когда-нибудь в обозримом будущем, но первые весомые шаги уже сделаны. Глава «асгардийцев», доктор Игорь Ашурбейли, объявил о запуске первого «космического кирпичика» будущего астрополиса.
Ашурбейли официально озвучил, что старт календаря Асгардии назначен на 18 июня 2017 года. В День Первый истинные асгардийцы проголосуют за выбор конституции, гимна, флага и герба своей нации, а также одобрят диктаторские права Ашурбейли на управление Асгардией на следующие пять лет, пока нет ни парламента, ни прочих бюрократов. Через месяц, в августе, он отправит на орбиту краеугольный камешек их нации – спутник CubeSat.
Асгардия будет величественным, тысячекилометровым городом-оазисом, но потом. А для старта сгодится и недорогой спутник с габаритами 10×10×20 см и весом в 2,8 кг, который запустят на орбиту в рамках коммерческой услуги, с любой подходящей ракетой-носителем. Он будет выполнять функцию Книги Завета: каждый из 200 000 основателей Асгардии получит внушительные 300 килобайт памяти, чтобы записать свое имя и прочие личные данные.
Со следующим спутником космос примет данные еще 400 тыс. человек, потом отправят досье уже на 1 млн. Чтобы впоследствии никто не мог оспорить право этих личностей на статус первопроходцев и не втиснулся в ряды отцов-основателей. «Сеть спутников станет тем фундаментом, из которого вырастет великая и могучая Асгардия», провозгласил Ашурбейли.
Асгардийцы надеются, что в 2018-ом их нацию признает ООН, а с признанием придет и должное финансирование проекта. Но пока не могут убедительно ответить даже на простые вопросы: как вы собираетесь размножаться в космосе при текущем соотношении 83 % мужчин и 17 % женщин? И чем эта затея отличается от комиксов про доктора НеДобро 70-х годов?]]></text>
</doc>
