<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как далеко распространяются в космосе сигналы человечества — наглядно]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Парадокс Ферми гласит: если развитые цивилизации во Вселенной – распространенное явление, то мы должны видеть множество признаков их существования, которых, однако, не наблюдается. Из этого видимого отсутствия признаков разумной инопланетной жизни некоторые делают вывод, что иных рас во Вселенной попросту нет. Однако при этом упускается из виду очень важный на сегодняшний день момент.
Когда Ферми формулировал свой парадокс в середине прошлого века, мы не могли достаточно далеко заглянуть в космос и точно измерить расстояния до находящихся там объектов. А сегодня, например, знаем: диаметр нашей галактики Млечный путь не менее 110 000 световых лет. Вероятно, даже больше, но это уже не так важно. Видите синюю точку на картинке? Это область диаметром в 200 световых лет, куда могли долететь сигналы с Земли с момента изобретения первого радио. Насколько она мала относительно всей галактики?
Млечный Путь
Радио человек открыл в конце XIX века, тогда же состоялись первые радиопередачи, так что будем считать, что сигналы транслируются уже почти полтора столетия, а не с 70-х и запуска программы SETI. Значит, если какой-то сигнал прошел через ионосферу и не рассеялся, то за это время удалился от Земли всего лишь на 150 световых лет. Не тысяч, а просто лет, что дает очень малую, по космическим меркам, область охвата.
То же самое со световыми сигналами – если кто и увидел россыпь огней на ночной стороне Земли, то он должен быть совсем близко от нас. И, наоборот, раз никто не видит, значит, все потенциальные наблюдатели живут гораздо дальше. Но даже если инопланетяне и близко, и получили наши сигналы, и даже отправили ответ, мы его примем тоже не раньше, чем через десятки и сотни лет.]]></text>
</doc>
