<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Старый грузовой контейнер от «Шаттла» превратят в жилой космический модуль]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA вновь нуждается в том, что у них есть еще с 1970-х – обитаемых космических станциях. Только теперь речь идет о модулях для условного далекого космоса, которые могут годами напролет функционировать автономно и оставаться готовыми принять жильцов. Прототип такой станции построит компания Lockheed Martin, взяв за основу списанный грузовой контейнер из программы Space Shuttle.
Отличие новой станции от всех прежних в том, что здесь не предусмотрены системы эвакуации космонавтов. Ее планируют разместить слишком далеко от Земли, чтобы это имело смысл – сначала в цислунарном пространстве, затем возле Марса и т.д. Это надежное, очень хорошо защищенное убежище, которое будут использовать для всех тех многочисленных задач, что встанут перед человеком, когда он всерьез начнет колонизировать Солнечную систему.
Инженеры Lockheed Martin получили в распоряжение многоцелевого логистический модуль Donatello, в котором уже возили различные грузы на МКС. У них есть лишь 18 месяцев, чтобы построить прототип станции, поэтому для тестирования новейших интерфейсов задействуют виртуальную и дополненную реальности. Ключевая задача: добиться эффективной работы станции в режимах консервации, полной автономности и при наличии команды из живых людей. О роботах речи пока не идет, и так слишком сложная задача решается.
Проект является частью большого плана NASA под названием «Deep Space Gateway», конечная цель которого – разместить на орбите Луны обитаемую станцию, будущий трамплин для всех полетов по Солнечной системе. Проще всего описать ее как гигантский роботизированный космический корабль, который превосходно справится с поставленной задачей и в отсутствии космонавтов на борту. И первые шаги в этом направлении уже сделаны.]]></text>
</doc>
