<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайские ученые разгадали загадку странного «желе» с обратной стороны Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Год назад, в июле 2019-го, китайский луноход Yutu-2 обнаружил на склоне кратера Кармана в бассейне Южного полюса Айткена интересный лунный артефакт. В дежурном отчете операторы лунохода назвали его «гелем» или «желе» за характерный влажный блеск. Проведенные с тех пор исследования привели ученых к выводу, что влаги в этом месте нет, а камень поблескивает из-за того, что когда-то был расплавлен до стекловидной массы.
В Академии наук Китая проанализировали данные с панорамной камеры Yutu-2, спектрометра (VNIS) и камеры безопасности, изучив объект в видимом и инфракрасном спектре. К сожалению, из-за плохого освещения им удалось установить только наличие в субстанции 38 % плагиоклаза. В окружающем ее реголите содержание этого минерала доходит до 45%, плюс есть 7 % пироксена и 6 % оливина – ничего необычного. Следовательно, образование местное, оно сформировалось на Луне.
Размеры этого блестящего предмета 52 на 16 см, он темно-зеленого цвета и с большой вероятностью является брекчией – скрепленными расплавленной массой угловатыми обломками породы. Аналогичную структуру имеют образцы лунного грунта № 15466 и № 70019, привезенные миссиями Аполлон-15 и 17, только там цвет почти черный. Наиболее вероятное происхождение брекчий на Луне – удары микрометеоритов, при которых плавится реголит.
Однако есть загвоздка – зеленая брекчия найдена в малом кратере, всего 2 м в поперечнике, для создания которого нужен метеорит диаметром максимум 2 см. Но такая кроха не обеспечит удар, который приведет к расплавлению реголита для получения пятна 52х16 см, для этого нужно гораздо больше энергии. Значит, метеорит был большим и ударил где-то в стороне, а расплавленный реголит ударной волной отнесло в это место, где он мог смешаться с другими минералами – так и получилась брекчия. Поэтому она лежит в своей собственной маленькой воронке. Увы, Yutu-2 возвращаться в это место не планирует, поэтому проверить выводы ученых будет проблематично.]]></text>
</doc>
