<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA запускает миссию по отклонению астероида от Земли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американское космическое агентство не стало дожидаться финансирования от властей США и по собственной инициативе начало разработку плана по изменению траектории полета астероида. От простой концепции удара по космическому пришельцу беспилотником-камикадзе перешли к конкретным расчетам и проектированию операции. Надо как можно быстрее понять, дееспособен ли выбранный метод или нужно придумывать нечто новое.
Судьба динозавров показывает, что низкая вероятность столкновения астероида с Землей с лихвой компенсируется ужасными последствиями такой встречи. А потому с 2016 года Координационное управление планетарной обороны NASA собирает досье на все близкие космические объекты, даже самые безобидные на первый взгляд. Среди них есть двойной астероид Didymos, который и выбран в качестве тестовой мишени для новой операции.
Didymos A – большой, 780 м в поперечнике, булыжник, вокруг которого вращается меньший Didymos B, всего 160 м. Это идеальный полигон для проверки идей ученых NASA, так как после удара по Didymos B он изменит свою траекторию, но вся пара сохранит стабильную орбиту относительно Солнца. Остается только разместить рядом с Didymos A наблюдательную станцию и выстрелить в маленький камень снарядом размером с холодильник.
NASA не собирается «сбивать» или разрушать астероид, снаряд врежется в него на скорости 21 600 км/ч и при этом выделится не так уж много кинетической энергии. Сила удара должна изменить траекторию Didymos B на доли градуса, но с учетом космических расстояний этого хватит, чтобы он пролетел мимо Земли. Ученые прямо говорят, что без знаний о внутренней структуре астероидов взрывать их в голливудском стиле попросту опасно. И лучше вот такими осторожными постукиваниями понемногу сдвигать подальше.]]></text>
</doc>
