<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как благоустроить звездолёт будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-10-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для многих любителей фантастики космический корабль будущего ассоциируется со звездолётом «Энтерпрайз» из известного американского телесериала «Звёздный путь». Казалось бы, на его борту есть всё, что необходимо для многомесячных межзвёздных перелётов – отсеки, заполненные аппаратурой, мерцающие мониторы, транслирующие сеансы видеосвязи и бесконечные стерильные коридоры.
Но одно дело видеть всё это на телеэкране, а другое дело реально находиться на борту звездолёта. Специалисты, занимающиеся проблемами длительных космических полётов уже сейчас говорят о том, что интерьер звездолёта, представленный приборными панелями, кабелями и прочим при отсутствии картин, живых растений, привычных земных звуков очень скоро начнёт угнетать членов экипажа. Кстати, уже в следующем году на борт МКС прибудут 2 космонавта, которым предстоит пробыть там целый год.
Футуристичный дизайн создает впечатление пребывания в пластмассовой коробке
По мнению Рейчел Армстронг — профессора экспериментальной архитектуры университета Ньюкасл (Англия), отсеки МКС при всей своей уникальной функциональности лишены земного уюта, что создаёт впечатление пребывания в пластмассовой коробке. Однако размещения горшков с цветами и выращивание салата в оранжереях будет явно недостаточно. Предстоит задуматься о создании сбалансированной космической экосистемы.
Армстронг считает, что дальние космические экспедиции будут совершаться на звездолётах-биомах, где многочисленные приборы соседствуют с озёрами, полями и горами. Отходы жизнедеятельности экипажа превращаются в полезные продукты с помощью колоний особых бактерий, которые находятся в аквариумах или специальных трубопроводах, выведенных за территорию станции.
Будем надеяться, что космонавты будущего устремятся в глубины вселенной на фантастических кораблях в окружении причудливых водорослей, диковинных деревьев и зелёной травы. Почти совсем, как на Земле.]]></text>
</doc>
