<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы установили положение центра Солнечной системы с точностью 100 метров]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В представлении большинства далеких от астрономии людей Солнце находится в центре Солнечной системы, а ее центр соответственно – в центре Солнца. При этом наше главное светило остается неподвижным в отличие от всего, что вокруг него вращается.
Но это совершенно не соответствуют действительности. Группа астрофизиков гравитационной лаборатории NANOGrav (North American Nanohertz Observatory for Gravitational Waves) доказала, что каждое небесное тело Солнечной системы своим гравитационным полем влияет на положение Солнца.
В результате проведенных вычислений с помощью специального ПО BayesEphem ученым удалось установить местонахождение барицентра (гравитационного центра) Солнечной системы с точностью до 100 метров.
Данное открытие может иметь важное значение при изучении пульсаров – быстро вращающихся нейтронных звезд, «стреляющих» со своих полюсов мощными электромагнитными пучками. При относительно стабильном положении они становятся для Земли чем-то вроде космических маяков, посылающих во Вселенную импульсы определенной частоты.
В последние годы в NANOGrav начали использовать их для поиска низкочастотных гравитационных волн, вызывающих очень тонкие нарушения в синхронизации разбросанных по Вселенной миллионов пульсаров.
«Используя пульсары, которые мы наблюдаем в нашем Млечном пути, – пояснил сотрудник Университета Вандербильта Стивен Тейлор, – мы пытаемся подражать пауку, неподвижно сидящему в центре своей паутины. То, насколько хорошо мы понимаем барицентр Солнечной системы, имеет для нас решающее значение, поскольку мы пытаемся уловить даже малейшие колебания этой «паутины».]]></text>
</doc>
