<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космические агентства собираются разбить зонд об астероид — и посмотреть, что из этого выйдет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[НАСА и ЕКА проведут первый эксперимент по организации планетарной обороны от астероидов и попытаются «сбить» космический объект Дидим. Это двойной астероид, который не представляет опасности для Земли, поэтому ученые полагают, что разрушение его маленькой части не создаст проблем. Но главная задача не уничтожить астероид, а проверить, можно ли изменить траекторию его полета настоящим космическим тараном.
Необходимость в практическом эксперименте стала очевидна после миссии Хаябуса-2, когда астероид Рюгу неожиданно для ученых оказался очень хрупким. При ударе образовался огромный кратер, а реголит вел себя подобно песку, а не скале — рассыпался и гасил энергию удара. Это вызвало у ученых массу вопросов о том, как вообще ведут себя астероиды при столкновениях, и не станет ли концепция их «сбивания» пустышкой?
Дидим состоит из крупного астероида, 780 м в поперечнике, вокруг которого вращается со скоростью 1 оборот в 11,92 часа маленькая скала. Ее иногда называют «луна Дидима», она всего 160 м в ширину. Когда космический ударный аппарат DART врежется в этот объект со скоростью 23 760 км/ч, он не разобьет его, но изменит скорость на несколько сантиметров в секунду. Астрономы надеются, что специфика Дидима поможет заметить этот эффект – скорость вращения луны должна несколько измениться.
Ударный корабль DART стартует в 2021-ом, а в Дидим врежется в сентябре 2022-го. Затем в 2023-ем будет запущена крупная космическая наблюдательная станция «Hera», которая подлетит к Дидиму, чтобы в деталях разглядеть последствия эксперимента. У этого эксперимента есть и третья задача – он позволит скоординировать действия космических агентств разных стран при решении задач планетарной обороны.]]></text>
</doc>
