<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Миф о Плеядах может оказаться самой древней легендой на планете]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В декабре на небе северного полушария становится видно созвездие, известное как Плеяды или «Семь Сестер». Парадоксально, но если присмотреться к созвездию, мы насчитаем всего шесть звезд. В разных культурах по всему миру Плеяды сопоставляются с семью сестрами, мифы о них даже связаны похожими сюжетами. Но что самое любопытное – по мере изучения движения небесных тел можно предположить, что этим мифам уже около 100 000 лет.
В греческой мифологии Плеяды – семь дочерей титана Атласа, который должен был вечно держать небо на своих плечах и не мог их защитить. Чтобы спасти сестер от охотника Ориона, Зевс превратил их в звезды. Но одна из них влюбилась в смертного и сбежала с небосклона. 
Похожий сюжет встречается у племен австралийских аборигенов, где Плеяды – также группа молодых девушек. Здесь они выступают и как календарно-астрономический символ – первое их появление на рассвете знаменует начало зимы. Рядом с «Семью Сестрами» находится Орион, которого в Австралии еще называют «кастрюлькой». Часто он также выступает охотником или группой похотливых молодых людей, которые преследуют сестер. Одна из них умирает, скрывается, слишком молода или похищена, поэтому снова на небе видны только шесть.
Созвездие Плеяд в инфракрасном спектре
Истории о «потерянной Плеяде» встречаются в культурах Европы, Африки, Азии, Индонезии, коренных американцев и аборигенов Австралии. Но почему мифы австралийских аборигенов так похожи на греческие? Ведь они, вероятно, намного старше европейских, а между культурами племен Австралии и остальным миром почти не было контактов в течение 50 000 лет. 
Тщательные измерения с помощью телескопа Gaia показывают, что звезды медленно движутся по небу, и Плеяды не исключение. Например, звезда Плейона сегодня так близко к звезде Атлас, что невооруженным глазом они видны как единое целое. 100 000 лет назад Плейона была визуально дальше от Атласа, и люди на разных континентах действительно видели семь звезд в скоплении. Это объяснение сразу двум загадкам: о сходстве сюжетов разных культур и о концепции «потерянной» седьмой сестры.]]></text>
</doc>
