<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мозг астронавтов меняет форму после пребывания в космосе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из главных проблем пилотируемой миссии на Марс — влияние длительного космического полета на состояние здоровья астронавтов. Последние исследования показали, что кроме зрения может измениться объем серого вещества в разных участках мозга. Это связано с тем, что мозговая жидкость смещается из-за отсутствия гравитации. При этом нагрузка на мозг значительно возрастает, поскольку ему приходится осваивать новую моторику.
Резкий переход из привычной земной обстановки в космическую влечет за собой целую вереницу проблем, связанных с костями, мышцами, воздействием космической радиации и даже с изменением ДНК.
Новое исследование, проведенное учеными Мичиганского университета, целиком посвящено мозгу астронавтов. Для этого 26 астронавтов в разное время прошли процедуру МРТ, при этом у 12 из них время пребывания в космосе составляло не более двух недель, а 14 провели на МКС по полгода.
Во всех случаях объем серого вещества увеличивался или уменьшался в разных участках мозга, и чем больше астронавты находились на борту МКС, тем сильнее были эти изменения.
Перемещение мозговой жидкости из-за отсутствия гравитации сказывается на здоровье астронавтов, в частности, может возникнуть двоение в глазах. При этом одновременно происходит увеличение серого вещества в отделах мозга, ответственных за контроль и чувствительность ног. По сути, в невесомости астронавты учатся заново «ходить».
Ученые не без основания полагают, что в данном случае имеет место формирование новых межнейронных связей, влияющих на функцию головного мозга.
«Наблюдаемые изменения – это пример нейропластичности мозга, длительно находящегося в условиях невесомости, — говорит главный исследователь Рэйчел Зайдлер, — В конце концов астронавты возвращаются к нормальной жизни, но то, как мозг контролирует их поведение может измениться».]]></text>
</doc>
