<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для исследования Венеры NASA предлагает построить облачный город]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-12-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Хорошо известно, что римляне в своё время назвали одно из небесных светил в честь богини любви Венеры. Но жить там абсолютно невозможно. В ясную солнечную погоду на планете стоит 400-градусная жара, при которой может плавиться свинец. Не лучше обстоят дела и с давлением, которое превышает земной показатель в 92 раза, что примерно соответствует океанской глубине почти в 915 метров.
Однако тяга человека к познанию наверняка приведёт его когда-нибудь и сюда. А почему бы и нет? Да и лететь к Венере всего 400 дней, в то время, как на Марс почти 900. Известный американский астроном Карл Саган в конце прошлого века говорил о возможности колонизации Венеры с помощью особых сине-зелёных водорослей, которые должны «охладить пыл» утренней звезды.
Идею своего знаменитого соотечественника поддержали учёные NASA из научно-исследовательского центра в Лэнгли Дейл Арни и Крис Джонс. Изучать Венеру они предложили, не опускаясь на её поверхность. База будет находиться на высоте 50 км, в условиях очень близких к земным: температура +75°C, гравитация больше всего лишь на треть, а давление и радиация почти земные.
По мнению учёных, первая миссия на орбите Венеры не будет превышать 30 суток. Следующая, также 30-суточная миссия буде посвящена изучению атмосферы. После этого прилетит экипаж из двух человек уже на год.
База будет находиться внутри огромного дирижабля размером с Боингом-747, заполненного гелием и в верхней части покрытого солнечными батареями. Дирижабль в разобранном виде будет доставлен к Венере раньше. А челночные полёты к поверхности планеты астронавты будут совершать в специальных транспортных капсулах.]]></text>
</doc>
