<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA предлагает выращивать лунные колонии из грибов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Исследовательском центре Эймса в Кремниевой долине NASA запускает новый проект из области мико-архитектуры (создания архитектурных объектов из грибного мицелия – прим. ред. Техкульт). Он уже получил щедрое финансирование по программе Innovative Advanced Concepts еще в 2018-ом, когда показал первые успехи в этой необычной дисциплине. Теперь ученые займутся ответственной задачей – разработкой технологии создания полезных предметов и сооружений из мицелия гриба в условиях дефицита ресурсов. Таких, как на Луне.
Мы не можем привезти все стройматериалы для лунной колонии с Земли, большую часть придется изготовить на месте, и грибной мицелий – весьма интересный кандидат. В простейшем случае гриб помещают в форму, дают вырасти и заполнить ее, после чего срезают лишнее и запекают изделие, придавая ему прочность. Так было сделано несколько прототипов предметов лунной мебели – на выращивание одного стула уходит порядка двух недель.
Грибной "табурет" в процессе выращивания в лаборатории NASA
Чем интересен мицелий, так это возможностью роста за счет цианобактерий, которые под воздействием солнца перерабатывают воду и углекислый газ, создавая кислород и пищу для гриба. То есть, при должной инженерной смекалке можно соорудить такую стену, которая отфильтровывает выдыхаемый колонистами воздух, генерирует кислород, сама себя укрепляет и расширяет. Ей нужны лишь солнечный свет и вода – на Луне есть и то, и другое.
Материал из мицелия по умолчанию огнестоек, устойчив к сгибаниям, не пропускает воздух и электрический ток. Из одной порции рассады можно получить сотни гектаров мицелия, который еще и нетрудно наделить полезными мутациями для адаптации к новым условиям. Например, добавить пассивное биолюминисцентное свечение, чтобы экономить на освещении.]]></text>
</doc>
