<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2021 году в космос отправятся роверы для первых гонок по поверхности Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Благодаря партнерству учебной группы Moon Mark и космической компании Intuitive Machines, заключившей с НАСА контракт на доставку полезного груза на поверхность Луны в 2021 году (включая два ровера), там могут состояться первые в истории лунные гонки.
В настоящее время Moon Mark собирает заявки от команд, состоящих максимум из шести человек из числа школьников-старшеклассников. Задача каждой команды – разработать проект собственного лунного ровера. Победитель получит приз в размере 1000 долларов США. Эти деньги будут пожертвованы одной из благотворительных организаций на выбор победителя, а сама конструкция ровера получит шанс быть построенной и отправленной на Луну.
Вес ровера не должен превышать 5 кг. Однако, скорее всего, он будет весить в пределах 1,6 кг. В его состав войдут стандартизированная батарея с модулем управления питанием, солнечная панель, УВЧ-радио, антенна, модуль Wi-Fi и одноплатный компьютер, который будет управлять аппаратом. Все компоненты были выбраны Moon Mark, как наиболее подходящие для суровых лунных условий при температурах от –173 до +126 °C.
При этом каждая команда вправе предложить свое собственное решение, но с соблюдением основного требования Moon Mark – обеспечить роверу способность быстро передвигаться. Для проведения гонок выбрано место в районе самой большой лунной горной трещины Валлис Шретери, хорошо видимой с Земли через телескоп.
В Moon Mark сообщают, что результаты гонок будут оцениваться по следующим параметрам, имеющим равную значимость:
как члены команды справились с трудностями удаленной разработки в условиях эпидемии COVID-19;
сколько раз при решении возникших проблем принимались инновационные решения;
креативность дизайна и способность привлекать внимание других людей;
насколько предпринимательским является решение команды.
Заявки на участие в конкурсе принимаются до 22 мая.]]></text>
</doc>
