<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Каждая белая точка на этом снимке – огромная черная дыра]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прежнее представление черной дыры, как некоего объекта, который не отпускает от себя даже свет, ныне опровергнуто. Ярким, во всех смыслах, примером этому служит результат первого этапа работы интерферометра LOFAR, состоящего из 20 000 станций, расположенных по всей территории Европы. На созданном с его помощью изображении показан участок звездного неба, где белые точки – это сверхмассивные черные дыры, которые именно так и выглядят в сверхнизкочастотном диапазоне.
На самом деле все оказалось гораздо сложнее: черные дыры действительно остаются черными, пока находятся в пустоте космоса. Но начиная притягивать к себе другие объекты, они разрушают материю, что порождает не только светящееся облако газа и пыли, но и множество источников излучения на разных частотах. Именно это и происходит в центрах далеких галактик, которых на данном снимке запечатлено не менее 25 000.
Сложность наблюдения за такими объектами в том, что ионосфера Земли непрозрачна для излучения на частотах ниже 5 МГц. А те его виды, что проникают сквозь нее, сильно искажены из-за атмосферных явлений. Именно разработка алгоритма корректировки этих помех и стала главной сложностью проекта LOFAR, реализация которого заняла многие годы. Зато теперь в руках ученых есть инструмент, который позволяет работать с космическим излучением на частотах ниже 100 МГц, и даже ниже 50 МГц, что пока является полной «терра инкогнита».
Корректировка помех происходит каждые 4 секунды, поэтому для первой съемки длительностью 256 часов потребовалось задействовать несколько суперкомпьютеров. Представленный снимок содержит всего 4 % северного неба, а у ученых уже есть список из более чем миллиона целей – самых разных источников сверхнизкочастотного излучения в далеком космосе. Кроме того, LOFAR обладает полезным побочным эффектом – его алгоритмы анализа состояния ионосферы позволяют параллельно изучать и ее.]]></text>
</doc>
