<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Таймлапс с телескопа Хаббл показывает драматическое превращение звезды в сверхновую]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Несмотря на наличие во Вселенной огромного количества звезд, среди которых нередко появляются сверхновые, наблюдать это явление в оптическом диапазоне все еще большая редкость. Такие события занимают почетные места в летописях народов мира, и сегодня к ним добавилась еще одна запись. Космический телескоп Хаббл детально зафиксировал процесс угасания сверхновой SN 2018gv после взрыва.
На расстоянии 70 млн световых лет от нас расположена галактика NGC 2525, где в январе 2018-го была замечена яркая вспышка. Уже через месяц телескоп Хаббл был развернут в ту сторону широкоугольной камерой и весь год делал снимки сверхновой, получившей индекс SN 2018gv. Астрономы с восторгом и интересом наблюдали, как постепенно меняется яркость излучения, как оно затухает. Наблюдения длились, пока погибшая звезда не перестала быть видимой.
Хотя телескоп Хаббл и не успел зафиксировать пиковую вспышку SN 2018gv, зато ученым удалось рассчитать ее яркость – примерно в 5 млрд ярче света нашего Солнца. Это сверхновая типа Ia, которая взрывается, когда белый карлик в парной звезде отбирает слишком много массы партнера и становится нестабильным. Эта критическая масса, она же масса Чандрасекара, находится внутри определенного диапазона, что и позволяет ученым рассчитать яркость сверхновой в момент взрыва.
Знание расчетной яркости и реально наблюдаемое явление позволяют вычислить различные параметры – например, уточнить расстояние до объекта. А если мы точно знаем местоположение космического объекта, это очень упрощает изучение пространства вокруг него и открывает для астрономов новые возможности. Поэтому сверхновые так ценятся учеными – и за великолепное космическое зрелище, и за помощь в научных исследованиях.]]></text>
</doc>
