<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ARCA Space Corporation приступает к испытаниям революционного ракетного двигателя]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Руководство ARCA Space Corporation сообщило о завершении разработки революционного клиновоздушного ракетного двигателя – КВРД и готовности начать его наземные испытания. Если тесты пройдут успешно, он будет установлен в одноступенчатую космическую ракету-носитель Demonstrator 3.
За последние 60 лет космические старты стали обыденной процедурой. Они осуществляются по трехступенчатой схеме, где третья ступень – это выводимый на орбиту пилотируемый, либо беспилотный космический аппарат.
Однако эта проверенная надежная схема не лишена недостатков: во-первых, для полета требуется большое количество дорогостоящего топлива, и, во-вторых, каждый этап выведения осуществляется разными двигателями.
КВРД отличается от ныне действующих ракетных двигателей тем, что, благодаря особой конструкции сопла он может изменять давление газовой струи в зависимости от высоты полета и изменения атмосферного давления.
Как показали расчеты, двигатель с таким соплом на начальном этапе полета расходует на 25-30 % меньше топлива. Благодаря этому он может выполнять работу трех ступеней, что позволит сделать ракету-носитель одноступенчатой.
Особенность сопла ARCA состоит в следующем. У обычного ракетного двигателя оно полностью «открытое», в то время, как в КВРД в центре сопла установлен клиновидный выступ в окружении нескольких камер сгорания. В качестве топлива предполагается использовать смесь 70%-ой перекиси водорода с керосином RP-1. Высокая эффективность двигателя даже при наличии не самого высокоэнергетичного топлива станет возможной, благодаря небольшому весу ракеты и топливного бака, изготовленных из композитных материалов.
После серии наземных испытаний двигатель будет установлен на ракете Demonstrator 3, которая отправится в свой первый экспериментальный полет с космодрома Америка в штате Нью-Мексико, чтобы достичь высоты 120 км.]]></text>
</doc>
