<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[У человечества появился шанс найти «Черного Рыцаря» – таинственный инопланетный спутник-шпион]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В свете новых проектов по очистке орбиты Земли от космического мусора у уфологов появилась надежда, что эти «авгиевы конюшни» наконец-то прочешут самым мелким гребешком. И найдут доказательства существования загадочного объекта, известного как «Черный Рыцарь», который будоражит умы уже более двух десятков лет. Но если проверка околоземного пространства ничего не даст и легенда будет развенчана – это тоже результат.
Известна всего одна-единственная фотография «Черного Рыцаря», сделанная космонавтом Сергеем Крикалевым в 1998 году. По официальной версии на ней запечатлен кусок теплоизоляции, который упустил астронавт Джерри Росс. Но уфологи иного мнения – инцидент произошел во время монтажа первых модулей МКС, исторического события для землян. Они считают, что «Черный Рыцарь», будучи шпионским спутником неизвестной цивилизации, не мог его пропустить, но допустил ошибку и случайно раскрыл себя.
Неизвестные силы наблюдают за нами из ближнего космоса и доказательства этому поступали весь XX век. Первым был ученый Никола Тесла, который поймал на свой экспериментальный приемник радиосигнал, идущий из-за пределов атмосферы. В интервью изданию Albany Telegram в 1923-м он утверждал, что дешифровал его, но на этом история затихла. Она получила продолжение в 50-60 гг., когда в США запустили систему слежения CORONA, а та вместе с запусками советских ракет вдруг начала фиксировать странные объекты на орбите планеты.
В своей автобиографической книге астронавт Гордон Купер открыто заявил, что множество раз сталкивался с НЛО во время службы. Позже он отказался от своих слов, однако спустя десятилетия военные США все же признали, что подобные происшествия действительно случались. Купер был из числа первопроходцев, в то время человечество рвалось в космос, и подобная активность никак не могла остаться без внимания со стороны «Черного Рыцаря». Но несовершенные земные технологии не позволяют его обнаружить.
Некоторые эксперты считают легенду о «Черном Рыцаре» проектом спецслужб, который предназначен, чтобы вдохновлять людей на изучение космоса. Недаром оба слова в названии написаны с большой буквы – куда интереснее искать загадочный объект, чем космическую пыль и мусор. Другие специалисты считают, что Земля давно находится под наблюдением инопланетян, которые с этой целью оставляют на орбите свои спутники. И «Черный Рыцарь» приглядывает за нашей цивилизацией уже тысячи лет, если не больше.]]></text>
</doc>
