<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Океаны древней Венеры могли сделать ее полностью безжизненной]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рендер вероятного облика древней Венеры
Одной из причин того, что температура на поверхности второй планеты от Солнца достигает 462 °C, а атмосфера переполнена углекислым газом и серной кислотой, является длительный перегрев Венеры. Перегрев вызван тем, что она очень медленно вращается — сутки здесь длятся 243 земных дня. И поэтому каждый пятачок планеты подолгу остается под палящим светом близкой звезды, испытывая колоссальную термическую нагрузку.
Но что стало причиной такого медленного вращения Венеры? Недавно в NASA завершили серию моделирований вероятного прошлого планеты, когда она была покрыта гигантскими океанами – почти как Земля. Такая масса воды при движении создает эффект трения о скальное основание планеты, из-за чего вращение последней заметно замедляется. Например, Земля тормозится на 20 секунд за миллион лет из-за приливов, вызванных гравитационным воздействием Луны.
У Венеры нет спутников, зато она ближе к Солнцу — так что приливы там были бы еще более грандиозными, чем на нашей планете. Ученые не знают изначальных размеров венерианского океана, площадь его зеркала и глубину, поэтому они провели моделирование по широкому диапазону значений. Самая экстремальная комбинация условий дала результат в виде торможения вращения планеты с темпом 72 земных дня на миллион лет.
Выходит, что огромный океан Венеры за каких-то 50 млн. лет сумел бы затормозить вращение планеты до сегодняшних значений. И весь выкипел бы из-за закономерного перегрева. С учетом возраста планеты в миллиарды лет это мимолетное событие, но оно оказало на Венеру катастрофическое воздействие. Даже если реальный сценарий был иным, это все равно послужит нам примером, как за короткое по космическим меркам время может кардинально измениться любая цветущая планета — даже без разрушительного воздействия извне.]]></text>
</doc>
