<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Восемь стран подписали «Соглашения Артемиды» с принципами будущего освоения Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По инициативе США восемь государств одобрили документ под названием «Artemis Accords» (Соглашения Артемиды), который закладывает основы будущей архитектуры космической базы «Врата» (проект Gateway) и принципы освоения Луны. Название соглашений – прямая отсылка к миссии Артемида, в рамках которой в 2024-ом NASA планирует высадить на Луну первых колонистов-исследователей.
Всего в Соглашениях 10 принципов:
Все лунные проекты должны носить исключительно мирный характер;
Деятельность подписантов должна быть прозрачной, нельзя допускать путаницы;
Применяемые технологии и системы должны быть совместимы в целях взаимного сотрудничества;
Участники обязуются оказывать друг другу экстренную помощь;
Все, кто еще не подписал Конвенцию о регистрации космических объектов, обязаны это сделать;
Все полученные научные данные обязательно должны публиковаться в интересах мировой науки;
Необходимо сохранять космическое наследие – то, что уже сделано ранее;
Добыча ресурсов на космических объектах ведется в соответствии с Договором о космосе;
Страны обязуются не вредить друг другу и не устраивать конфликты в космосе;
Все принимают обязательство безопасно утилизировать космический мусор.
Помимо самих США документ одобрили Великобритания и Япония, есть подписи представителей Канады и Австралии, его согласились утвердить Италия и ОАЭ. Примечательно, что в список попала «великая космическая держава» Люксембург, но там нет ни Германии, ни Франции, ни даже намека на одобрение от ESA. А еще там показательно нет России и Китая – первая согласилась лишь на возможное подключение своего модуля к Вратам, а китайцы и вовсе обвинили американцев в попытке установить над Луной суверенитет.]]></text>
</doc>
