<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ближайшая к нам потенциально обитаемая планета получила смертельную дозу радиации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-03-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2016 году научное сообщество обрадовалось открытию планеты Проксима Центавра b, которая сильно напоминает Землю и могла быть пригодна для жизни. А сегодня, в 2018-ом мы попрощались с этой идеей. Потому что в 2017-ом ее звезда, Проксима Центавра, породила вспышку колоссальной мощности, которая в прямом смысле «стерилизовала» планету за 10 секунд жестким гамма-излучением.
На Проксима Центавра b возлагали большие надежды в поисках внеземной жизни. Она находится на правильном расстоянии от своей звезды, чтобы сохранить жидкую воду. И размеры, схожие с Землей. Плюс по космическим меркам от нас туда рукой подать, всего 4,24 световых года. Проблемой оказалось то, что тамошняя звезда – красный карлик, а не желтый, как наше Солнце.
Красные карлики отличаются буйным нравом, они обладают сильным приливным воздействием на свои планеты и частенько излучают мощные вспышки. В таких условиях у Проксима b не было и не могло быть защитного магнитного поля, поэтому 24 марта 2017 года она была «прожарена» вспышкой невероятной силы. В 10 раз мощнее, чем самая сильная из созданных Солнцем, она несла в 4000 раз больше радиоактивного излучения, чем когда-либо получала Земля в своей истории.
Из-за этой вспышки сама звезда Проксима Центавра на 10 секунд стала в 1000 раз ярче, а ее энергия выбрасывалась в космос еще почти две минуты. Этого с головой хватило, чтобы по современным понятиям у вероятной жизни на Проксима Центавра b не осталось никаких шансов уцелеть. Однако теперь ученые склонны полагать, что этой планете не впервой попадать под вспышки своей звезды — а это значит, что, скорее всего, жизни там закрепиться не дано в принципе.]]></text>
</doc>
