<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Lockheed Martin показала концепт пассажирского «фургона» для полета на Марс]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Будучи одним из ведущих подрядчиков NASA, компания Lockheed Martin постоянно принимает участие в разработке новых систем и модулей, даже если ее об этом и не просят. На текущей неделе инженеры компании представили концепт космической RV-капсулы, которая могла бы стать базовым модулем в будущем корабле-носителе с первой экспедицией к Марсу. Чтобы пассажиры могли совершить полет с полным комфортом.
RV означает «recreational vehicle», транспортное средство с функцией домашнего уюта, в котором можно полноценно отдыхать и даже жить. Ближайший аналог – так любимые американскими бедняками домики-трейлеры, неказистые, но надежные. Каждый такой корабль от Lockheed Martin представляет собой капсулу с полным набором условий для проживания нескольких человек. И эти пассажирские фургоны можно объединять в караваны или вставлять в ячейки на корпусе основного корабля-носителя.
Изобретать велосипед в Lockheed Martin не стали, а просто взяли и переделали свой же модуль Donatello Multi-Purpose Logistics Module – многофункциональный аппарат для доставки грузов на МКС. В свое время дальше проектирования дело не зашло, но теперь прежние наработки вновь востребованы. Однако начинка модуля изменилась полностью – в тесном пространстве стол будет превращаться в кровать, унитаз служить еще и источником очищенной жидкости, а научное оборудование соседствовать рядом с кухонным.
Концепт пассажирского фургона имеет 7 м в длину и 5 в диаметре, он действительно напоминает малогабаритную квартиру-студию или автофургончик. Когда Lockheed Martin сможет построить рабочий образец, неизвестно, но наиболее вероятный ответ – никогда. NASA не спешит выделить финансирование на пилотируемые проекты к Марсу вплоть до 2030-го, а без денег и конкретного заказа затея не имеет смысла и выгоды.
Постройка прототипа]]></text>
</doc>
