<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как сверхновые создают кальций, из которого состоят наши кости и зубы]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Прошлой весной в галактике M100 в 55 млн световых лет от нас взорвалась сверхновая SN 2019ehk. Примечательно, что обнаружил это астроном-любитель Джоэл Шеперд, а космический телескоп Хаббл ничего не увидел. Это неспроста – SN 2019ehk относится к уникальным объектам, которые отвечают за создание более половины всего кальция во Вселенной, включая и тот, что находится в наших зубах.
После года изучения SN 2019ehk и его наследия ученые назвали эту генерацию кальция самой мощной в истории. Обычно звезды производят совсем немного этого элемента, медленно сжигая гелий в течение своего существования. Но в сверхновых все происходит иначе, а в случае с SN 2019ehk взрыв привел к столкновению материи звезды с внешним газовым кольцом, что породило огромные температуру и давление. Это запустило ядерную реакцию, которая и привела к синтезу запредельного количества кальция.
Случай был настолько редким и удивительным, что менее чем через 10 часов после обнаружения сверхновой за ней уже следили лучшие телескопы мира. И очень вовремя, потому что ученым удалось зафиксировать рентгеновское излучение небывалой яркости, которое пропало уже через пять дней. Из-за таких скоростей протекания процессов подобные случаи не всегда удается заметить, что и порождало противоречия относительно происхождения «звездного» кальция.
Примечательно, что за 25 лет наблюдений Хаббл неоднократно заглядывал в галактику M100, но ничего там не нашел. Не увидел он и сверхновую, из чего был сделан вывод, что SN 2019ehk – тусклая и легкая звезда или белый карлик. И именно объекты такого типа, а не огромные звезды, ответственны за происхождение большей части кальция во Вселенной.]]></text>
</doc>
