<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Nanoracks заключила контракт с ОАЭ на строительство орбитальных теплиц]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Частная космическая компания Nanoracks подписала соглашение с инвесторами из ОАЭ на постройку орбитальных теплиц для выращивания съедобных растений. По словам директора Nanoracks Джеффри Мэнбера, растения, которые способны выжить в условиях космоса, позволят решить проблему нехватки еды здесь, на Земле. Немалое число экспериментов в этой области говорят в пользу данной гипотезы.
По мнению Мэнбера, выращивать овощи в космосе для пропитания людей на планете острой необходимости нет (по крайней мере, пока). Скорее, экстремальные внеземные условия удобно использовать для создания новых видов-мутантов, которые смогут процветать в неблагоприятных регионах нашей планеты. Эта задача становится весьма насущной в свете быстро нарастающих климатических изменений.
«Благодаря мутациям ДНК, которые естественным образом происходят в космосе, и последующему селекционированию нам уже удалось создать растения с большей урожайностью и стойкостью к болезням, а также с лучшими питательными характеристиками и меньшей потребностью в воде», – сообщил Лю Люсянь из Аграрного института Китайской академии сельскохозяйственных наук в интервью Space.com.
Именно по этой причине Nanoracks планирует запустить орбитальный агротехнический комплекс StarLab уже в этом году. Он будет выполнять функции теплицы и исследовательского центра для выращивания новых растений с улучшенными характеристиками. Смогут ли ученые получать практически полезные растения в условиях космоса быстрее, чем выводить их с помощью генных модификаций на Земле, пока остается вопросом. Если проект Nanoracks воплотится в реальности, то мы узнаем ответ уже очень скоро.]]></text>
</doc>
