<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российский миллиардер профинансировал дальнейшее исследование «инопланетного мегасооружения»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-10-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Звезда Табби, более известная в научной среде как KIC 8462852 стала своеобразной точкой притяжения специалистов, занятых поисками внеземной жизни. Теперь более глубоким исследованием звезды смогут заняться ученые университета Беркли, благодаря солидной финансовой помощи российского миллиардера Юрия Мильнера.
Звезда Табби привлекла внимание астрономов из-за причудливо изменяющегося мерцания — иногда она тускнеет на 20 %. Такое поведение небесного тела порождает различные научные теории, в частности существование там искусственного космического сооружения. Предполагается, что «инопланетная мегаструктура» может являться сферой Дайсона, представляющей собой тонкую оболочку значительного радиуса, в центре которой находится звезда. По мнению некоторых ученых, сфера используется для захвата энергии звезды.
Вполне естественно, что у теории немало «конкурентов». В частности, одна из них говорит о том, что падение яркости Табби связано с большим количеством обломков разрушенной рядом с ней планеты. Споры среди ученых зашли в тупик. Изменить ситуацию взялся человек, весьма далекий от науки – российский миллиардер и инвестор Юрий Мильнер.
Известность Мильнер приобрел, как совладелец Mail.ru Group и обладатель 1,96 % акций Facebook. Благодаря финансовой поддержке российского инвестора, ученые университета Беркли получили возможность пользоваться в течении ближайших двух месяцев крупнейшим на Земле радиотелескопом Green Bank в Западной Вирджинии.
Как уверяют участники исследований, с его помощью они надеются узнать много нового и интересного о загадочной звезде KIC 8462852.]]></text>
</doc>
