<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы разыскивают экзопланеты типа «глазное яблоко»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Для большинства планет во Вселенной придуманы обобщающие названия: газовый гигант, мини-Нептун, холодный Юпитер, супер-Земля и т.д. Принадлежность к категории обусловлена некими характерными признаками, при помощи которых можно сузить круг поиска экзопланеты. В случае с необычными планетами-«глазными яблоками» это будут объекты, которые связаны со своими звездами «приливным захватом».
Другое название такого астрономического явления – «синхронное вращение». Это означает, на орбите одного объекта находится другой, период вращения которого вокруг своей оси совпадает с орбитальным циклом. Благодаря такому взаимному движению, спутник всегда будет обращен к центральному объекту только одной стороной. Самый наглядный тому пример — наш собственный спутник, Луна. Но что, если в аналогичной ситуации окажется сама планета? Какие условия на ней сформируются, и возможна ли там жизнь?
С одной стороны такой планеты, противоположной от звезды, будет вечная ночь, почти космический холод и огромный, бесконечный ледник. С другой стороны, освещенной звездой, вечное лето, но все зависит от расстояния до светила. Если слишком близко, то планета выгорит до скального основания, а если на расстоянии нашей Земли от Солнца, то там будет теплый и бурный океан. Со стороны, из космоса, это выглядит как ледяной шар с «проплешиной» или «зрачком» на одной стороне – поэтому планеты такого типа и получили название «глазное яблоко».
Ученые описывают великое многообразие подобных миров. Источником воды для теплой стороны станет ледник на холодной, который будет таять в сумеречной зоне на их границе. Там могут быть могучие реки или болота, чудовищные водопады или затянутая облаками долина-ров, которая опоясывает планету по всей длине. Океан в центре светлой стороны, под максимальным нагревом от звезды, может даже кипеть, но есть вариант, когда по всей водной поверхности бушуют ураганы из-за постоянного перегрева и испарения жидкости. И, разумеется, в таких интересных условиях много шансов для зарождения жизни – ученым не терпится найти и изучить такую экзопланету.]]></text>
</doc>
