<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Древняя Венера могла быть очень похожа на современную Землю]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-08-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По данным компьютерного моделирования, проведенного командой ученых NASA в Нью-Йоркском институте космических исследований Годдарда, когда-то Венера вполне могла быть пригодной для жизни и даже обитаемой. Основой модели стали результаты нескольких космических миссий NASA к Венере.
Загадочную планету нередко называют близнецом Земли, хотя это далеко от истины. Атмосфера Венеры по сравнению с земной – это в полном смысле ад кромешный. Ее плотность в 90 раз превышает земную, что создает мощный парниковый эффект и температуру у поверхности +462 °С.
В 1980-х годах космический аппарат NASA Pioneer передал на Землю данные, позволяющие предположить наличие воды на Венере в далеком прошлом. В 90-х годах космический аппарат Magellan представил ученым информацию об атмосфере и объектах на поверхности Венеры, на основании чего специалисты NASA начали составлять ее цифровую модель.
Более медленный, чем сейчас, период обращения Венеры вокруг Солнца – 117 земных суток, позволил на раннем этапе ее существования поддерживать вполне комфортную для жизни температуру на поверхности – всего на несколько градусов холоднее, чем сегодня на Земле.
Однако медленное вращение со временем спровоцировало значительное испарение воды и формирование в атмосфере Венеры плотного облачного покрова. Облака некоторое время препятствовали перегреву планеты, однако интенсивность солнечного излучения уже тогда превышала земной показатель на 40 %.
Так выглядит Венера сейчас
Ученые предполагают, что Венера могла оставаться обитаемой примерно 2 млрд. лет. Однако она не устояла перед Солнцем, испарившим со временем все ее океаны. Довершило уничтожение последних предпосылок жизни ультрафиолетовое излучение, разложившее водяной пар на составляющие элементы, после чего огромные массы водорода просто улетучились в космос.
В настоящее время в атмосфере Венеры преобладает диоксид углерода, окутывающий планету плотным облачным и совершенно безжизненным покровом.
Доказательства обитаемости Венеры помогут в поисках экзопланет, пригодных для колонизации.]]></text>
</doc>
