<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как следующий марсоход NASA будет искать исчезнувшие цивилизации]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Был ли обитаем Марс в прошлом? Марсоход Curiosity, уже более двух лет бороздящий просторы Красной планеты и передавший на Землю массу интереснейшей информации, пока не дал однозначного ответа на столь животрепещущий вопрос.
Впрочем, исследования поверхности указывают на то, что здесь когда-то была вода, в которой могли обитать простейшие живые организмы. Однако специалисты NASA не намерены останавливаться на достигнутом. В 2020 году на Марс с научной миссией отправится преемник Curiosity. На этот раз главным объектом изучения станет гора Шарп.
Вполне естественно, что технические возможности нового марсохода будут неизмеримо выше, благодаря семи уникальным научным приборам, изготовленным в лучших лабораториях и институтах мира.
Зумкамера Mastcam-Z для производства панорамных и спектроскопических изображений.
SuperCam – прибор для минералогических исследований органических соединений горных пород методом химического анализа.
Прибор для поиска полезных ископаемых – PIXL.
Прибор SHERLOC для сканирования в поисках обитаемой среды методом изучения спектра поверхностных проб.
Устройство ISRU (эксперимент MOXIE) для получения кислорода из атмосферы Марса.
Анализатор окружающей среды MEDA будет заниматься сбором информации о климате в районе исследований.
Радар Imager предназначен для изучения недр Марса.
Эти инструменты помогут в изучении возможно когда-то существовавшей на Марсе жизни. Но гораздо проще было бы проводить исследования, если бы ученым удалось самим попасть на Марс. Если эксперимент по выработке кислорода Moxie окажется успешным, это будет обнадеживающим шагом к появлению марсианской колонии в ближайшие десятилетия.]]></text>
</doc>
