<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые окончательно убедились в существовании воды на Луне]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда ученых Университета Гавайских островов под руководством Шуай Ли и их коллег из Университета Брауна утверждает, что ими обнаружены неопровержимые доказательства наличия водяного льда на обоих полюсах Луны. Используя данные прибора NASA M3 – лунного минералогического картографа, установленного на борту индийского лунного исследовательского аппарата «Чандраян-1», они установили, что вода находится не только под поверхностью, но и на поверхности нашего естественного спутника.
Участникам будущих миссий придется осваивать лунные ресурсы, главным из которых безусловно является вода, как источник, обеспечивающий их жизнедеятельность и как сырье для изготовления топлива космических кораблей.
Впервые о существовании лунной воды ученые заговорили после серии пилотируемых полетов на Луну в начале 70-х годов. Вспышки света из глубоких кратеров предположительно могли быть вызваны скоплениями льда. В спектроскопических анализах также отмечалось присутствие молекул воды или гидратов в составе минералов. Кроме этого, вода могла находиться на большой глубине под поверхностью Луны.
Данные, полученные от М3, неопровержимо свидетельствуют о наличии воды на лунных полюсах. Причем на Южном полюсе лед преимущественно сосредоточен в кратерах на теневой стороне, в то время, как на Северном полюсе он разбросан на больших территориях, но в незначительном количестве. Такой вывод был основан на результатах трех специальных спектральных сигнатур, полученных с помощью света, отраженного от поверхности. Причем они показали, что это именно замерзшая, а не жидкая вода или пар.
По данным NASA, лед находится в затененных кратерах при температуре –157 °С, куда солнечный свет никогда не проникает. К тому же он находится и на поверхности или на глубине не более нескольких миллиметров, что делает его абсолютно доступным для дальнейшего использования.]]></text>
</doc>
