<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Приложение Spelfie позволит вам сделать селфи со спутника]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-11-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Airbus выделила часть мощностей своих спутников для социального проекта Spelfie, который позволяет делать снимки из космоса по заказу рядовых пользователей. Но следует знать – услуга строго ограничена как по времени, так и по качеству снимков. Даже сверхвысокое разрешение спутниковых камер позволяет разглядеть лишь силуэт отдельного человека, но не его лицо.
Идея проекта Spelfie зародилась благодаря другому социальному начинанию «Bye Bye Plastic Bags», которое предназначено для объединения усилий волонтеров по уборке пластикового мусора на Бали. Знаменитый мировой курорт балансирует на грани экологической катастрофы, а одна из главных причин в том, что масштабы проблемы замалчиваются. По инициативе школьницы Изабель Вийсен стартовала кампания по информированию людей о ситуации.
Именно Изабель Вийсен и ее товарищи и стали героями первого снимка Spelfie, когда выстроились на пляже в надпись «Act Now» (Время действовать!). В дальнейшем планируется подобным образом освещать из космоса различные общественные мероприятия – демонстрации, праздники, флешмобы, спортивные игры и т.д. Никто не развернет камеры спутника ради одного человека, но если заявку одобрят десятки людей, плюс найдутся спонсоры, Spelfie в назначенное время проведет фото- и видеосъемку места мероприятия.
Для пользователей подготовлен удобный интерфейс приложения для заказа съемки, плюс есть возможность получить готовые снимки прямо на свой смартфон. Не совсем селфи, но и фото в составе группы людей прямо из космоса – тоже ценный сувенир. Правда, есть ограничение по погоде – камеры Airbus оптические и сквозь тучи и туман пробиться не могут.]]></text>
</doc>
