<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые хотят построить научную станцию внутри крупного астероида]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Университете Вены разрабатывают идею о превращении астероида в космическую исследовательскую станцию. Главная задача – пробурить и разобрать на части само космическое тело, для чего придется вести работы изнутри астероида. Это будоражит воображение и ставит массу вопросов перед учеными.
Многие великие умы современности хотели бы переквалифицироваться в астрогеологов или даже простых космических шахтеров, чтобы раздобыть побольше вещества, из которого состоят астероиды. Причем как из внешних слоев, так и изнутри. Но есть громадная проблемы – эксперимент с «Розеттой» и «Филами» показал, что добраться до астероида не проблема. Однако из-за чрезвычайно малой гравитации любые буровые работы там просто невозможны.
Если приложить достаточно большое усилие, чтобы пробить породу, вас отшвырнет обратно в космос. Значит, работы нужно вести изнутри астероида, решили в Вене! И начали проектировать такую станцию. Попутно астрономы ищут подходящий космический объект – желательно, побольше размером, из твердых минералов, а не льда, плюс равномерно вращающийся, со скоростью несколько оборотов вокруг своей оси в минуту. Тогда центробежная сила поможет уравновесить воздействие от мощных буров.
Но сразу возникает масса вопросов, первый из которых – а как астрошахтеры изначально попадут в центр астероида? Если они выдолбят достаточно много породы, не скажется ли это на «летных качествах» объекта? Быть может, он прекратит вращаться или замедлится? А он вообще выдержит такую нагрузку или расколется пополам? Куда девать отработанную породу, выкидывать прямо в космос? Потребуется найти ответы на множество таких и подобных им вопросов, прежде чем приступить к реализации проекта.]]></text>
</doc>
