<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Лазерные системы борьбы с астероидами могут получить дальнейшее развитие]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-10-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом году Университет Стратклайд (Глазго) выдвинул идею использования лазерных спутников для уничтожения потенциально опасных для Земли объектов. Теперь эту идею подхватил главный исследователь лазерной лаборатории Университета Алабамы профессор Ричард Форк. Вместе со своей командой он усовершенствовал идею, доказав её реальность и возможность справиться с более крупными опасностями, вроде комет.
Если астероид размером хотя бы 100 метров столкнется с Землей, это будет плохой день для всех нас. А о том, что будет, если Землю поразит комета, которая может быть 70 км в диаметре — даже не хочется думать.
Из-за, хоть и отдаленных, но потенциально существующих опасностей ученые и исследователи постоянно думают над способами уклонения от астероидов. Идея, высказанная Университетом Стратклайд в 2012 году заключается в запуске спутника, который бы уничтожал при помощи лазера опасные астероиды. Причем космические тела предполагалось не сжигать до тла, а всего лишь подталкивать к новой орбите.
Университет Алабамы предлагает вместо одного большого испепеляющего лазера использовать несколько маленьких, питающихся от солнечных батарей, спутников. Таким образом, испаряющиеся под действием лазера с поверхности астероидов пыль и пар будут действовать, как ракетные двигатели, толкая астероид прочь. Преимущество такой системы заключается в дешевизне и гораздо меньшем потреблении энергии.
Система уже была презентована в NASA и признана экономически эффективной для уничтожения космических тел вблизи Земли. Профессор Форк уверен, что все технологии, необходимые для создания подобных спутников, уже существуют.]]></text>
</doc>
