<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Элон Маск собирается отправить пилотируемую экспедицию на Марс в 2025 году]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-06-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Элон Маск — основатель и генеральный директор компании SpaceX никогда не скрывал своей цели добраться до Марса, причем в ближайшее время. В начале этого года он уже объявил о планах по беспилотной посадке в 2018 году с использованием капсулы Red Dragon, и теперь в интервью Washington Post предприниматель рассказал о деталях пилотируемого полета с приземлением на Красной планете в 2025 году.
Предполагаемая в 2018 году посадка станет началом интенсивной программы отправки кораблей на Марс каждые два года, когда планеты будут находиться максимально близко друг к другу. В эти промежутки времени, чтобы достичь Марса потребуется минимальное количество топлива.
Корабли с капсулой Red Dragon будут взлетать с Земли на ракете-носителе Falcon Heavy с 27 двигателями. Благодаря специальной конструкции, капсула воспользуется марсианской атмосферой для торможения, а ракеты Superdraco помогут в окончательном спуске аппарата на планету.
Кульминацией регулярных марсианских миссий станет управляемый полет с приземлением на Марсе в 2025 году. Для этого SpaceX планирует использовать Mars Colonial Transporter — перевозчик исследователей и колонистов, испытания которого начнутся в 2022 году.
«По сути речь идет о создании грузового маршрута на Марс», — сказал Элон Маск в интервью. — Это будут обычные грузовые полеты, совершающиеся по расписанию каждые 25 месяцев. И если ученые во всем мире будут рассчитывать на эти миссии, то они запланируют и проведут множество потрясающих экспериментов».
Маск планирует, что полеты на Марс получат финансирование частных фондов. NASA в свою очередь окажет техническую поддержку в обмен на исследовательские данные. Глава SpaceX также признает, что существует большой элемент риска для первых поселенцев на Марсе и что «вероятно им даже придется умереть».]]></text>
</doc>
