<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Швейцарии разработали детальный план создания первой колонии на Марсе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Инженеры и ученые из Федеральной политехнической школы Лозанны (Швейцария) спроектировали первое поселение на Марсе и разработали детальный поэтапный план его создания. Многие мечтают о чудесах Красной планеты и грезят прорывными технологиями, но заниматься рутинным планированием, как правило, не спешат. Швейцарцы взяли эту задачу на себя и у них получился типовой проект, пригодный и для колонизации иных планет.
Колония будет расположена на одном из полюсов Марса, где заведомо есть водяной лед и, вероятно, полезные ископаемые. Люди будут работать на стройке вахтовым методом, по 288 дней марсианского полярного лета с непрерывным световым днем, после чего возвращаться на Землю, чтобы не облучаться больше необходимого. В перерывах между вахтами и в начале миссии обустройством площадок занимаются роботы. Каждая новая вахта привозит с собой 110 тонн незаменимого оборудования, которое в сочетании с местными материалами используется для стройки.
Первый комплекс строений в виде куполов из полиэтиленовой пленки на алюминиевых каркасах будет состоять из центрального модуля диаметром 12,5 м и 5-метровых боковых капсул-шлюзов. Центр придется прикрыть слоем льда толщиной в 3 м, для защиты от микрометеоритов и излучения, но при низкой марсианской гравитации он не раздавит само здание. Для доставки грузов с орбиты швейцарцы хотят применять ракетный кран, который придумали для марсохода Curiosity. По их расчетам такая система в многоразовом исполнении выдержит работу в течение 6 вахт.
Первая часть плана длится 9 месяцев и заканчивается созданием постоянного жилого комплекса, сопутствующей инфраструктуры и площадки для разработки недр Марса. Если там сразу найдется достаточно полезных ресурсов, строится перерабатывающий завод и колония начинает выходить на уровень самообеспечения. А если нет, получается универсальный плацдарм для дальнейшего освоения планеты. Или Луны, спутников Юпитера или других космических тел.
Ракетный кран в действии]]></text>
</doc>
