<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уникальная экзопланета GJ 3470b стремительно испаряется в космос]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы из обсерватории Хопкинса сделали открытие, которое может закрыть крупный пробел в наших познаниях о вселенной. И одновременно стать основой для сюжета голливудского блокбастера – представьте себе планету, которая в буквальном смысле кипит, а испаряющееся вещество навсегда улетает в космос. Этот объект, с индексом GJ 3470b, по астрономическим меркам довольно скоро просто исчезнет.
Экзопланета GJ 3470b получила статус «горячего Нептуна», что редкость само по себе. Телескоп Кеплер обнаружил во Вселенной множество «холодных Нептунов» – планет типа газовый гигант размерами с Нептун из нашей Солнечной системы и расположенных так же далеко от своих звезд, чтобы оставаться ледяными мирами. Есть еще «мини-Нептуны» – маленькие копии больших планет. А GJ 3470b пока велика по размерам, но располагается так близко к своей звезде, что ее вещество перегрето и непрерывно выкипает.
Надо отметить, что поскольку GJ 3470b газовый гигант, у нее очень малая плотность и вес, силы своей гравитации ей не хватает, чтобы противостоять звезде, которая плавит и притягивает вещество планеты. Чудовищная космическая экзекуция – по расчетам уже через несколько миллиардов лет GJ 3470b потеряет половину своей массы. И, вероятно, станет мини-Нептуном, что и натолкнуло ученых на новую гипотезу. Мы видим так мало «горячих Нептунов» потому, что они уже давно выкипели и многократно уменьшились.
Значит GJ 3470b уникум, один из последних еще более-менее целых газовых гигантов, чья судьба послужит отличный уроком для науки. Как отметил астроном из Женевского университета Винсент Бурриер, такого экстремального изменения не претерпевала еще ни одна планета за всю историю наших астрономических наблюдений. Вероятно, нам в очередной раз нужно переосмыслить вопросы существования экзопланет и пути их эволюции. Не исключено, что пригодных для жизни мест во Вселенной станет на порядок меньше – трудно представить себе существование в кипящем аду на поверхности GJ 3470b.]]></text>
</doc>
