<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Что такое черная дыра?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-05-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[К такому понятию, как черная дыра, всего десятилетие назад ученые относились с осторожностью, полагая, что это не более чем одна из теорий, выдвинутых астрофизиками. С той поры многое изменилось, и теперь существование черных дыр уже никем не оспаривается.
Что такое черная дыра
Когда звезда умирает, с ней происходят удивительные превращения. Из-за дефицита водорода, постепенно выгорающего, стареющая звезда прибавляет в размерах, что впоследствии приводит к её взрыву. После того, как это происходит, остывшая звезда подвергается мощному воздействию гравитации и становится небольшим, по меркам космоса, телом, но с мощнейшим гравитационным полем, втягивающим в себя все, что окажется в зоне доступности.
Эти очень «прожорливые» космические объекты способны с нескрываемым аппетитом поглотить и космические корабли, и лучи света, и звездную пыль, да и не очень крупные звезды, типа нашего Солнца, если они окажутся неподалеку.
Любопытен тот факт, что черная дыра является практически невидимой – у земных астрономов пока нет приборов и иных инструментов, чтобы увидеть её. О присутствии черной дыры ученые судят лишь по внешним проявлениям, наблюдая, как этот космический пылесос жадно всасывает в себя очередную звезду. При этом черная дыра ведет себя, как кровожадный хищник: затягивая жертву, заставляет ее разлететься на клочья. А в последней стадии исчезающий объект начинает излучать прощальный свет, прежде чем стать невидимым. Причем, эти прощальные лучи – рентгеновские, что и дало возможность ученым увидеть удивительный процесс.
Как много черных дыр во Вселенной
Астрофизики утверждают, что это явление во Вселенной распространено. Такие пожиратели звезд и материи присутствуют в каждой Галактике. Поэтому если и существуют другие цивилизации, кроме земной, то никто не может чувствовать себя в безопасности, а потому не лишне заранее думать об освоении не только других планет, но и иных звездных систем.
Скопление черных дыр
Дело в том, что нужно бдительно отслеживать не только черные дыры, уже известные астрономам на сегодняшний день, но и наблюдать за процессами, в результате которых такие же черные дыры могут появиться гораздо ближе к Земле. Пока ближайшая из них, как утверждают ученые, в нашей Галактике присутствует — ее назвали Стрельцом. А утешаться приходится тем, что этот самый беспощадный Стрелец находится далеко от нашей планеты, хотя и относится к рангу сверхмассивных.
Земле и Солнцу пока черная дыра не угрожает
Наша планетная система пока может чувствовать себя в относительной безопасности от черных дыр, если, конечно, в результате конфликтов не взорвет себя сама. Намек, понятно, на конфликты, разгоревшиеся на Земле. Что же касается Стрельца, то он поджидает свои новые жертвы на расстоянии более 20 тысяч световых лет от нас. Поэтому за его деятельностью можно пока наблюдать с пытливостью ученых, исследующих активность паука, плетущего свои сети, но ничем не угрожающего нам. Пока ничто не говорит о том, что черная дыра может в ближайшие века появиться в нашей Галактике.
Что дальше, за черной дырой?
Этот вопрос будоражит воображение многих ученых. Ведь эти объекты Вселенной находятся как бы за гранью времени и пространства. Есть даже теория, что черные дыры – это всего лишь своеобразный переход, вроде подземного под широкой автомагистралью, который позволяет перебраться в неведомую часть Вселенной. Но скептики считают это не более чем поводом для написания романов писателями-фантастами. Впрочем, других, более основательных версий пока не существует, а потому писатели вовсю использует сюжеты с черными дырами в своих произведениях.]]></text>
</doc>
