<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Больше, чем мы считали: первая карта водных запасов Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из главных проблем, с которой столкнутся участники лунных миссий – потребность в пресной воде, поскольку возможности по доставке ее с Земли весьма ограничены. Вывод напрашивается сам собой – воду придется искать и добывать непосредственно на Луне.
Последние исследования с помощью спектрометра М3, установленного на индийском космическом зонде Chandrayaan-1, свидетельствуют о наличии воды практически на всей поверхности Луны, а не только в районе полюсов. На основании полученных данных группа американских астрофизиков под руководством доктора Шуай Ли, разработала водную карту Луны, которая поможет будущим участникам лунных экспедиций.
Карта распределения воды на лунной поверхности
При этом стоит оговориться, что под лунной водой ученые подразумевают не только Н2О, но также все соединения лунного грунта, содержащие водород и кислород. При этом максимальная концентрация воды составляет от 500 до 750 частей на миллион, что гораздо меньше, чем в самых жарких земных пустынях.
Карты показывают концентрацию воды на различных участках планеты. Вода распределяется по всей поверхности более-менее равномерно, постепенно уменьшаясь к экватору. Как оказалось, основной источник лунной воды – солнечный ветер (потоки солнечной плазмы). Именно они формируют гидроксильные соединения и молекулярную воду.
По мнению ученых, новые данные являются хорошей отправной точкой для размышлений о том, как теперь использовать эти лунные водные ресурсы.
Ученые обнаружили повышенное содержание воды в вулканических отложениях вблизи лунного экватора. Эта вода, вероятнее всего, попала на поверхность из мантии Луны во время извержений]]></text>
</doc>
