<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские ученые засекли 15 загадочных радиосигналов из далекой галактики]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Быстрые радиовсплески», загадочное космическое явление, впервые было обнаружено в 2007 году. С тех пор астрономы вплотную приблизились к нахождению источника этих сигналов, но так и не разобрались с природой их происхождения. И вот 26 августа команда проекта «Breakthrough Listen» провела максимально долгое наблюдение за целью, собрав рекордный объем данных, в котором может отыскаться ответ на этот вопрос.
Проект «Breakthrough Listen» создавался с целью всестороннего поиска любых достоверных признаков внеземной жизни, а быстрые радиовсплески оказались куда больше похожи на рукотворное явление, чем шалости природы. Это фиксированные серии из 15 сверхкоротких импульсов с чудовищно большой энергией, которые идут из карликовой галактики примерно в 3 млрд. световых лет от нас. Количество зарегистрированных перехватов можно пересчитать по пальцам, однако за годы работы астрономы достаточно точно вычислили местоположение их источника.
Команда Breakthrough Listen воспользовалась телескопом Green Bank, чтобы в течение долгой 5-часовой сессии наблюдать за объектом FRB 121102. Они просканировали рекордный диапазон частот и выяснили, что сигнал быстрых радиовсплесков очень мощный на высоких частотах, что противоречит изначальным расчетам. И это прекрасно – собрано более 400 Тб данных и от догадок можно перейти к реальной работе, анализу информации, поиску доказательств или опровержений существующих теорий.
Впервые в распоряжении ученых такой пласт информации о радиовсплесках, но найдут ли они ответ о том, что представляет собой это явление? Вероятно, хотя шансы отыскать след инопланетян все маститые специалисты дружно оценивают как крайне незначительные. А жаль.]]></text>
</doc>
