<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Американские ученые предложили проект «Ноева ковчега» в глубинах Луны]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вероятность глобальной катастрофы по вине человека, сопровождающейся гибелью миллионов людей, животных и растений, весьма велика и постоянно возрастает. По мнению ученых, речь идет о надвигающемся шестом массовом вымирании.
Неудивительно, что в этих условиях группа исследователей из Университета Аризоны (UA) разработала концепцию строительства на Луне биохранилища под названием «Ноев ковчег», где будут собраны миллионы земных образцов семян, спор, спермы и яйцеклеток.
Его прототипом стало глобальное хранилище семян на Шпицбергене в Арктике. Это гигантский банк семян из почти миллиона образцов важнейших продовольственных культур со всего мира, созданный на случай глобальной катастрофы.
Однако в 2016 году в результате таяния вечной мерзлоты вода стала проникать в хранилище, что свидетельствует о его ненадежности и уязвимости в условиях глобальных изменений климата. Как оказалось, абсолютно безопасных мест на Земле очень мало.
Ученые из UA предложили необычное решение этой проблемы – разместить хранилище земных биоматериалов на… Луне. Они убеждены, что именно наш спутник является идеальным местом для размещения «Ноева ковчега»: он необитаем, там стабильно холодно, не бывает землетрясений и подтоплений, создающих проблемы в земных условиях.
По замыслу исследователей, идеальное место для «Ноева ковчега» на Луне – скрытые под поверхностью лавовые трубы. Попасть в хранилища можно будет с помощью лифтов. Температура хранения семян – примерно –180°, а клеток животных – 196 °C. Жизнедеятельность хранилища обеспечат солнечные батареи, расположенные на поверхности.
У холодных модулей есть еще один плюс – при криогенных температурах возникает эффект квантовой левитации, при котором сверхпроводящий материал зависает над мощным магнитом, что можно использовать для установки полок с образцами.
Основная проблема лунного «Ноева ковчега» – доставка образцов с Земли. По расчетам ученых, для транспортировки всего лишь 50 образцов от каждого из 6,7 млн. видов потребуется около 250 запусков.]]></text>
</doc>
