<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA начало строительство капсулы первого пилотируемого корабля Orion для дальнего космоса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-02-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA официально запустило строительство космических кораблей нового поколения, которые впервые за полвека позволят людям вновь выйти за пределы околоземной орбиты. Проект носит название Orion и это уже вторая модель – первая была беспилотной и прошла часть испытаний в 2014 году. Ожидается, что новый корабль выйдет в космос при помощи ракеты-буксировщика Space Launch System в 2019-ом, но это только начало большой программы.
За громким заголовком пока скрывается прозаический факт: на сборочном стапеле в Мичуде, близ Нового Орлеана, сварены первые две детали. Это части переборок, которые после добавления остальных пяти образуют высокопрочную капсулу, которая и станет основой корабля. Процесс обработки и соединения деталей крайне небыстрый, инженеры Lockheed Martin говорят, что планируют управиться только к сентябрю.
Со слов менеджера проекта, Майка Хоуза, эта капсула космического корабля, в которой разместится командный модуль, самая совершенная и высокотехнологичная в истории. В ней на 80 меньше деталей, чем в первой модели Orion, она на 30 % легче, но не уступает ей в эксплуатационных характеристиках. Все это означает экономию топлива, пространства и минимизацию затрат на создание новых кораблей.
Пилотируемая модель космического корабля Orion предназначается для доставки людей туда, где уже действуют законы «настоящего космоса». Луна, Марс, новые орбитальные станции возле них или вблизи других планет нашей системы. Локации, где космонавтам придется полагаться только на себя, не имея никакой возможности быстро вернуться на Землю или получить оттуда помощь.]]></text>
</doc>
