<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые готовятся сделать первый в истории снимок черной дыры]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019 год с большой вероятностью станет временем прорывных достижений в науке, и первое обещано уже совсем скоро. Команды астрономов со всего мира готовят инструмент под названием «Event Horizon Telescope», чтобы попытаться увидеть объект Альфа* Стрельца. По всем расчетам, там, в центре Млечного пути, расположена сверхмассивная черная дыра, настоящее изображение которой ученые и хотят получить.
Долгое время среди астрономов черные дыры были поводом для анекдотов — дескать, как найти и увидеть то, что сама физика сделала принципиально невидимым? Однако еще в 1978-ом французский астроном Жан-Пьер Люмине сумел смоделировать изображение черной дыры при помощи компьютера IBM 7040. В отличие от коллег, которые не хотели воспринимать черные дыры всерьез, он просчитал такой фактор, как появление аккреационного диска при поглощении дырой вещества. И сумел его нарисовать.
В представлении современных людей черная дыра часто предстает такой, какой ее изобразили в фильме «Интерстеллар» Кристофера Нолана. Однако после консультаций с астрофизиками режиссер многое изменил и упростил, чтобы сделать и без того сложный сюжет и видеоряд фильма сколько-нибудь понятным зрителю. В реальности с краю и у самого горизонта событий диск выглядит по-разному, он асимметричен, неравномерно светится, имеет место сильнейший эффект Доплера, плюс из-за гравитационных искажений видно еще и обратную сторону диска. И как это нарисовать?
Но есть и еще один достоверный вариант изображения черной дыры, когда она не поглощает вещество и потому невидима. Зато вовсю проявляются эффекты гравитационной линзы и потому можно наблюдать диковинные, но последовательные искажения звездного неба позади дыры. Увы, в случае с Альфой* Стрельца и Event Horizon Telescope не стоит ожидать чего-то большего, чем набор размытых пикселей. Однако этот телескоп тем и хорош, что его возможности можно широко масштабировать, так что с какой-то попытки у астрономов получится приемлемая картинка. Поэтому и нет четких сроков публикации первого снимка черной дыры – работа над ним продолжается.
Симуляция черной дыры, 2016г]]></text>
</doc>
