<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астронавты на МКС похитили маленькую Землю, и теперь она полноправный член команды]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известно, что в недавний тестовый полет на корабле Crew Dragon к МКС отправился особый искусственный астронавт Рипли, однако ни в NASA, ни в компании SpaceX не обмолвились о втором члене экипажа. Все же это путешествие было генеральной репетицией пилотируемого полета, который состоится в ближайшие месяцы. И Илон Маск, по слухам, лично усадил в кресло второго путешественника, но по прибытии на МКС случилось непредвиденное.
Астронавты, которых никто не предупредил, сговорились и похитили второго члена экипажа с Crew Dragon – аппарат вернулся на Землю без него. И их можно понять — потому что это умилительный плюшевый земной шарик, с ручками-ножками, которого прозвали «Земляшка» (Earthy). На известном кадре из кабины Crew Dragon ее нет, потому что полет Земляшки задумывался как сюрприз. Но трое «астро-бандитов», Олег Кононенко, Энн МакКлейн и Дэвид Сен-Жак, решили оставить ее на МКС. Да и кто бы смог им помешать?
Приключения Земляшки начались с экскурсии и подбора скафандров, причем инициатор, Энн МакКлейн, посетовала – если даже она выросла в микрогравитации на 5 см, то что ждет малышку?
Второй день Земляшки на МКС начался с кофе. В тюбиках.
Затем ветераны станции учили Земляшку быстро надевать защитную маску, так как на МКС всегда есть маленькая вероятность утечки аммиака и иных неприятных веществ.
Пришлось Земляшке поучаствовать и в такой малоприятной процедуре, как сантехнические работы. Что поделать, в космосе нет уборщиков.
На третий день Земляшка вместе с Энн занялась спортивными процедурами и взвешиванием. Это жизненно важно – не давать не только мускулатуре, но и скелету деградировать в условиях невесомости.
К вечеру третьего дня Земляшка едва не устроила диверсию, когда астронавты отвлеклись. Уже примерялась к пульту управления Канадарм2 – роботизированной руки для открытого космоса.
Пришлось сослать хулиганистое существо в ссылку – на российский «Союз», где Земляшке попутно объяснили ее место и задачу в спасательной капсуле, на случай эвакуации.
Настало время познакомиться и с Пакси – игрушкой-талисманом от Европейского космического агентства. Прямо во время специально организованного по такому поводу праздничного ужина.]]></text>
</doc>
