<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Телескопы по всему миру впервые поймали быстрый радиосигнал, исходящий из нашей галактики]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В конце апреля орбитальная обсерватория Neil Gehrels Swift Observator зафиксировала необычайную активность объекта SGR 1935 + 2154, который без видимых причин начал испускать потоки рентгеновского и гамма-излучения. Количество вспышек росло и вскоре на графике они стали напоминать частокол линий, а затем сигналы и вовсе слились в единый «лес». Астрономы решили, что это так называемый быстрый радиовсплеск, который впервые в истории исходит из нашей родной галактики.
Сигнал был столь мощным, что его зафиксировали и в канадской лаборатории CHIME, которая находилась вне прямой видимости источника. Интересно, что лаборатория CHIME специализируется на поиске быстрых радиовсплесков и здесь накопили немалый опыт в этой области, а потому первыми поставили под сомнение принадлежность излучения к этому типу сигналов.
Источник всплеска определен точно, это магнетар SGR 1935 + 2154, расположенный всего в 30 000 световых лет от нас, в пределах Млечного пути. Проблема в том, что магнетары только в теории могут излучать быстрые радиовсплески, на практике это еще ни разу не наблюдалось. Быть может, сигнал от SGR 1935 + 2154 просто первый в истории, который удалось обнаружить?
Ученых смущает мощность сигнала – это только для близкорасположенных к SGR 1935 + 2154 земных телескопов он кажется таким сильным. А на деле расчеты показывают, что за пределами галактики он едва различим. Сигнал попадает в диапазон уровней энергии, установленный для быстрых радиовсплесков, но на самой нижней его границе. Поэтому сомнения относительно природы сигнала и роли магнетара SGR 1935 + 2154 все еще сохраняются.]]></text>
</doc>
