<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Опеределена вторая планета в Солнечной системе с тектонической активностью]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Меркурий — самая маленькая планета в Солнечной системе. Кроме того, по данным NASA, она является единственной тектонически активной планетой системы, не считая Земли. В отличие от Венеры и Марса, которые представляют собой холодные, мертвые камни, вполне вероятно, что Меркурий имеет горячее ядро. Об этом свидетельствуют обнаруженные на поверхности планеты скалистые образования, намекающие на происходящие там тектонические колебания.
NASA собирается подготовить в обозримом будущем миссию по исследованию «меркурий-трясений» – подвижек коры этой планеты, обусловленных процессами в ее недрах. Для этого нужно доставить на нее сейсмометрическое оборудование, но сам факт тектонических потрясений практически доказан. И он отлично согласуется с тем, что у Меркурия все еще сохраняется расплавленное ядро, которое формирует магнитное поле вокруг планеты.
В 1974 и 1975 годах зонд Mariner 10 сумел обнаружить на поверхности Меркурия явные следы былой сейсмической активности – скалы, овраги, каньоны. В период с 2011 по 2015 годы новый аппарат MESSENGER составил детальную карту рельефа планеты. Ученые установили, что высота некоторых гор превышает 1,6 км, а отдельные гряды могут тянуться на сотни километров. Это говорит о том, что мягкая кора планеты сжимается, дает усадку.
Подобные уступы и впадины есть на Марсе, Венере и даже на Луне, однако в случае с последней большая часть рельефа основательно истерлась после многочисленных встреч с метеоритами. То, что на Меркурии при схожих размерах космического тела геологические образования гораздо крупнее, указывает на процессы обновления поверхности. Иными словами, тектоническая активность на первой от Солнца планете существует и она очень интересует ученых.]]></text>
</doc>
