<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гигантская черная дыра в отдаленной части Вселенной пожирает по одному Солнцу каждые два дня]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы из Австралийского национального университета обнаружили объект с уникальными характеристиками, к которому так и просится название «Пожиратель звезд». Но пока пришлось довольствоваться скучным протокольным кодом SMSS~J215728.21-360215.1. Это черная дыра невиданной доселе мощи, которая стремительно растет и поглощает безумное количество вещества.
По примерной оценке астрономов, эта дыра в 20 млрд. раз тяжелее нашего родного Солнца. И она увеличивается с чудовищной скоростью, порядка 1 % каждые миллион лет, что эквивалентно поглощению одной звезды, вроде нашего желтого карлика, каждые два дня. Из-за этого темную по определению дыру окрестили «яркой», так как трение притягиваемой к ней материи создает колоссальные выбросы энергии и невероятное количество тепла и света.
Если представить, что «Пожиратель» окажется в центре Млечного пути, то мы увидим «безумный прожектор», в 20 раз ярче полной Луны, свечение которого затмит все звезды галактики, да и само Солнце. Точнее, ничего мы не увидим, так как черная дыра испускает рентгеновское излучение, которое стерилизует все окружающие миры до основания. Поэтому неплохо, что на самом деле она располагается на расстоянии 12 млрд. световых лет от нас.
Ученые полагают, что данная черная дыра – ровесница Большого взрыва, на это указывает ее потенциальный возраст. Тогда немудрено, что за прошедшее время она настолько выросла, но был ли этот рост стабилен и какие объекты стали жертвами данного процесса? Подобные сверхмассивные и настолько быстрорастущие дыры – огромная редкость, астрономы буквально ведут охоту за этими легендами Вселенной, чтобы приоткрыть ее тайны.]]></text>
</doc>
