<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Проект SETI займется поиском лазерных коммуникаций инопланетян]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На момент запуска первых проектов по поиску внеземных цивилизаций основным средством связи на дальних расстояниях были радиоволны. Раз мы, земляне, их используем, то и братья по разуму в далеком космосе тоже должны. Полвека люди сканировали эфир в поисках повторяющихся, рукотворных сигналов, пока не поняли, что кое-что упускают.
Новые лазерные техологии будоражат воображение теоретиков – теперь идея послать луч света на много парсеков, который пройдет через межзвездный газ и не рассеется, кажется реалистичной. Значит, инопланетяне могут использовать этот вид коммуникаций и нам пора искать в космосе не только радиосигналы, но и вспышки лазеров. Для этого SETI нужен комплекс широкоугольных камер, которые будут следить за небом.
Разработка обсерватории нового типа заняла два года. Широкоугольная оптика и бесщелевая спектроскопия, скорость съемки 1000 кадров в секунду и дублирующая система камер. Объект поиска – монохроматические вспышки длительностью не менее 1 миллисекунды, повторяющиеся и нет. Дело в том, что лазерный сигнальный луч инопланетян вряд ли будет направлен точно на Землю, нам надо искать в первую очередь отголоски межзвездных разговоров.
Прототип улавливающего устройства
Технология готова к воплощению «в металле» и SETI запускает сбор средств на краудфаундинговых платформах. Нужна сущая мелочь, $100 тысяч , на изготовление первой пары камер, сопутствующей оптики и стартовых расходов. Затем планируется привлечь еще $500 тысяч на постройку двух полномасштабных обсерваторий, всего же проекту нужны 14 таких объектов в разных частях земного шара.
Правительства разных стран финансировать начинание не спешат, поэтому вся надежда на романтиков космоса из числа простых обывателей. Кто пожертвует от $10000, получит персональное приглашение на вечеринку по случаю запуска первой обсерватории.]]></text>
</doc>
