<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Какими гаджетами пользуются экипажи МКС]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На МКС отправился очередной космический грузовик – «Прогресс МС-05», который помимо продовольствия и воды доставит на борт станции несколько технических новинок, в частности «Орлан-МКС» — последнюю версию «выходного» скафандра для работы в открытом космосе и видеокамеру кругового обзора. Они пополнят арсенал космических гаджетов, ставших неотъемлемой частью международной космической станции. Стоит остановиться на них поподробней.
Фотосъемка
С 80-х годов советские, а позже и российские космонавты «облюбовали» фотокамеры всемирно известной японской компании Nikon, отличающиеся отменным качеством фотосъемки. На сегодняшний день их четыре. Одна из них помещена в герметичную камеру для работы вне станции.
Средства наблюдения
Для наблюдения за поверхностью Земли предназначен бинокль БКСШ. Ему нипочем влага, он не боится непредвиденных столкновений с другими предметами в условиях невесомости. Уникален российский бинокль еще и тем, что вся его внутренняя начинка «плавает» не только в невесомости, но и во внутреннем магнитном поле без «помощи» гироскопов.
Средства связи
МКС оснащена надежной, современной системой связи с ЦУПом. Трансивер Kenwood обеспечивает дважды в год связь с радиолюбителями, а одноименная приставка – видеотрансляцию.
Видеосъемка
Вся внутренняя видеосъемка репортажей, экспериментов, фиксации стыковок и расстыковок доверена самым обыкновенным видеокамерам Sony, которые можно приобрести в магазинах бытовой электроники. При работе вне станции члены экипажа вооружаются видеокамерами «Глиссер-М» из «семейства» GoPro.
Планшеты и ноутбуки
Первые планшеты появились на станции 2 года назад. В них сосредоточили все то, что раньше было на бумаге. Кроме этого они обеспечивают доступ к средствам развлечения – музыке и фильмам. В отличии от «иностранцев», пользующихся iPad-ми от Apple наши космонавты предпочли планшеты Samsung.
Члены экипажа также активно пользуются ноутбуками компании Lenovo. Всего на станции 17 ноутбуков — 11 российских и 6 американских.
Медиасервер
В российском сегменте расположен комплекс психологической поддержки «Агат», куда входят медиасервер – виртуальное хранилище культурных ценностей. В орбитальном кинотеатре не раз проходили премьерные показы одновременно с «земными», а седьмой эпизод «Звездных войн» даже раньше.
Аварийная связь
На случай нештатной посадки экипаж обеспечен спутниковым телефоном Iridium, с помощью которого можно дозвониться в любую точку планеты.]]></text>
</doc>
