<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китай запустил вторую орбитальную станцию «Тяньгун-2»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Тяньгун-2» («Небесный дворец») хоть и краткосрочный проект — станция проработает всего 2 года — но весьма амбициозный и многоцелевой. Уже в октябре текущего года она примет первых тайконавтов (так в Китае называют космонавтов), которые проведут в автономном полете не менее месяца.
Главная задача – отработать схему использования станции в качестве перевалочной базы, опробовать новые методы приема грузов в космосе. Весной 2017-го сюда пришвартуется первый грузовой корабль класса Tianzhou, а в 2022 году орбитальный причал станет частью проекта «Тяньгун-3». Китай впервые попробует посадить зонд на обратную, темную сторону Луны.
Речь идет, ни много ни мало, о национальной гордости – страна полностью своими силами, используя ракеты собственной разработки Long March 2F, осуществляет проект такого масштаба.
За время работы станции будет проведено 14 научных экспериментов по проблемам квантовых коммуникаций, гамма-всплесков, микрогравитации, загрязнению воздуха, росту растений и влиянию невесомости на сердечно-сосудистую систему человека. «Тяньгун-2» станет платформой для высокоточных атомных часов нового поколения и будет принимать заказы на исследования от ученых сообществ со всего мира.
Тяньгун-2
В сравнении со станцией «Тяньгун-1», которая отработала свой срок, заброшена и постепенно теряет высоту, чтобы сгореть в атмосфере Земли в конце 2017-го, у нового объекта больше жизненного пространства для космонавтов. В их распоряжении будут новейшие тренажеры для поддержания физической формы и специальный механический манипулятор для работы с космическим транспортом.
Планируется, что в 2020 году отсюда отправится марсоход, затем настанет черед космического телескопа, а к 2036-му китайская космическая программа предусматривает высадку на Луну человека. Ко всему прочему у станции «Тяньгун-2» есть и военное назначение, о чем власти Поднебесной заявляют без обиняков.]]></text>
</doc>
