<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роскосмос объявляет набор в космонавты]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-07-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Центр подготовки космонавтов им. Ю.А. Гагарина запустил программу отбора кандидатов в космонавты. Роскосмосу нужны новые герои, а для выполнения Федеральной космической программы РФ требуется все больше специалистов с особой подготовкой. Это – реальный шанс для тех, кто мечтает о космосе, попробовать реализовать себя на данном поприще.
Программа набора продлится один год, до июня 2020-го, принять участие в ней могут по умолчанию все, кто обладает гражданством Российской Федерации. Правда, в Роскосмосе сразу заявляют, что в итоге примут на работу не более четырех человек. Это именно те, кому доверят честь и ответственность стать космонавтами, но и у остальных будет шанс реализовать себя в отрасли – в качестве наземных специалистов.
Базовые требования для кандидатов уже внушают уважение. Рост в пределах 150-190 см, вес 50-90 кг, длина ступни не более 29,5 см и близкое к идеальному здоровье. Наличие высшего образования не по гуманитарным специальностям, с официальным стажем работы более 3 лет. Обширные познания в космонавтике и сопутствующих науках, плюс умение дискутировать на эти темы на иностранных языках. И обязательно нужно обзавестись всеми этими навыками до 35 лет, кандидатуры старше не рассматриваются.
На слово, понятное дело, претендентам на работу космонавтом никто не поверит – их ждут изнурительные тесты, большинство из которых работает по принципу «выбраковки». Предстоит доказать свою психологическую и физическую стойкость, способность быстро учиться и решать сложнейшие задачи в состоянии стресса. Если считаете, что вам это по силам, отправляйте заявки по адресу: 141160, Московская область, Звездный городок, начальнику ФГБУ «НИИ ЦПК имени Ю.А.Гагарина» с пометкой «В комиссию по отбору кандидатов в космонавты».]]></text>
</doc>
