<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бактерии оказались невероятно эффективны для добычи металлов из астероидов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На борту МКС завершился эксперимент, поставленный учеными из Эдинбургского университета. Они изучали возможности применения технологии биодобычи в условиях космоса, прежде всего – в невесомости. Как оказалось, некоторым земным бактериям новая среда обитания так понравилась, что их аппетит вырос на 400%, что сулит прекрасные перспективы для добычи с их помощью полезных ископаемых на астероидах, Луне и Марсе.
Технологии биодобычи основаны на способности бактерий выщелачивать металлы и минералы из горных пород. Для них это естественный процесс метаболизма, а для человечества выгода в том, что можно отказаться от токсичных веществ в горнодобывающей отрасли, вроде того же цианида, который используется при извлечении золота. Также бактерии интересны с точки зрения обеззараживания загрязненного грунта.
Для эксперимента на МКС отобрали три вида бактерий: Sphingomonas desiccabilis, Bacillus subtilis и Cupriavidus metallidurans. Для них сконструировали «реакторы биодобычи» – устройства размером со спичечный коробок с бактериальным раствором внутри, куда в процессе исследований клали кусочек базальта. Он схож с лунным реголитом, а для еще большего сходства при помощи центрифуги имитировалась и лунная гравитация. Цель эксперимента: узнать, насколько хорошо бактерии будут жить и питаться в непривычных условиях.
Бактерии B. subtilis и C. Metallidurans показали слабые результаты, низкая гравитация им не понравилась. Зато S. Desiccabilis выщелачивала элементы с особым усердием, добившись от 111,9 % до 429,2 % от земной нормы при разных уровнях гравитации. Ученые пришли к выводу, что земной микроб может спокойно жить и честно трудиться на благо человечества, невзирая на невесомость. Была бы пища, а S. Desiccabilis не подведет!]]></text>
</doc>
