<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В США разбился туристический космический корабль компании Virgin Galactic]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический корабль SpaceShipTwo, принадлежащий частной компании Virgin Galactic, разбился во время испытательного полета над пустыней Мохаве в Калифорнии. Космический самолет, который предназначался для перевозки пассажиров в космосе по суборбитальной траектории, потерпел крушение после возникновения «непредвиденной ситуации».
Местные средства массовой информации сообщают, что части туристического космического корабля оказались разбросаны на большой площади вокруг места падения. Также стало известно, что один из двух летчиков-испытателей погиб. Второму пилоту удалось катапультироваться. В настоящий момент он с серьезными травами находится в ближайшей больнице.
Это был первый испытательный полет SpaceShipTwo после января этого года, когда самолет успешно преодолел сверхзвуковой барьер. Компания Virgin Galactic, принадлежащая английскому предпринимателю Ричарду Брэнсону, надеялась начать запуск космических туристов по суборбитальным маршрутам в 2015 году. На сегодняшний день около 800 человек уже зарезеривировали полеты на борту SpaceShipTwo. Стоимость одного билета — 250 000 долларов.
Что касается причин аварии, компания Virgin пока не делает никаких официальных заявлений. Известно лишь, что одной из целей полета было испытание нового вида топлива. Тем не менее, представители космической компании утверждают, что ракетный двигатель и новое топливо были тщательным образом протестированы на земле.
Любопытно, что почти ровно год назад астронавт Крис Хэдфилд предсказал, что Virgin Galactic в конечном итоге потеряет один из своих космических самолетов.
Катастрофа стала уже вторым ударом за неделю для частной космической промышленности США. Напоминаем, что несколькими днями ранее взорвалась ракета Antares компании Orbital Sciences.]]></text>
</doc>
