<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический зонд «Паркер» начал миссию, цель которой – «прикоснуться» к Солнцу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[NASA отрапортовало, что зонд «Паркер» успешно отделился от ракеты-носителя Delta IV Heavy, вышел в открытый космос и начал поэтапное разворачивание своего сложного комплекса антенн. В течение 3-4 недель инженеры будут тестировать его работу на околоземной орбите, чтобы в конце сентября отправить зонд в его эпохальный полет. К Солнцу, но сначала с заходом в гости к Венере, чтобы выполнить гравитационный маневр.
Уже в первых числах ноября «Паркер» приблизится к Солнцу на недостижимое ранее расстояние в 24 млн. км. За все время миссии, которая рассчитана на 7 лет, зонд сделает 24 витка вокруг звезды и должен будет приблизиться к фотосфере максимально близко, всего на 6,1 млн. км. Он будет двигаться через солнечную корону со средней скоростью в 700 000 км/ч.
Астрофизик Юджин Паркер предсказал существование «солнечного ветра» еще в 1958 году, но лишь сегодня в нашем распоряжении есть технологии тепловой защиты, которые позволяют подвести к нему зонд с приборами. «Паркер» прикрыт щитом толщиной 11 см и весом 72 кг, который защищает его от солнечного жара в 1377 °C, сохраняя на борту температуру всего в 29,5 °C. Это и позволит зонду выжить и работать в солнечной короне, которая местами в 300 раз горячее, чем поверхность звезды.
Основная цель миссии «Паркера»: всестороннее изучение солнечного ветра, его природы, факторов, влияющих на движение энергетических частиц, их поведение и параметры. Работа внутри солнечной короны означает возможность напрямую взаимодействовать с веществом нашей звезды, «прикоснуться» к ней. Если миссия пойдет по плану, первые научные данные зонд «Паркер» начнет передавать уже в декабре 2018-го.]]></text>
</doc>
