<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Совсем рядом с нами обитает молодая звезда возрастом всего 33 года]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-08-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[24 февраля 1987 года неожиданный космический взрыв потряс астрономическое сообщество. Это событие, получившее название «Сверхновая 1987A» (SN 1987A), стало самой близкой к Земле наблюдаемой сверхновой с момента изобретения телескопа. SN 1987A взорвалась в Большом Магеллановом Облаке, находящемся примерно в 170 000 световых лет от Земли. Она была настолько яркой, что наблюдатели могли видеть ее в течение нескольких недель.
Необыкновенное зрелище близкой сверхновой – не единственное, что подарила нам SN 1987A. Событие также позволило астрономам исследовать, что вызывает сверхновые, а также изучить распространение их взрывных волн. Фактически, даже сегодня мы можем видеть, как ударная волна от SN 1987A все еще движется, взаимодействуя с облаками пыли, окружающими исходное место космического взрыва.
Анализируя изображения, полученные из Атакамской обсерватории (ALMA) в Чили, удалось узнать, что осталось после этого масштабного события.
Ученые увидели горячее «пятно» внутри ядра сверхновой – вероятно, газовое облако, окутывающее нейтронную звезду. Сама звезда была слишком мала, чтобы ее можно было обнаружить напрямую — ее масса всего в 1,4 раза превышает массу Солнца внутри сферы диаметром всего 24,142 км.
Наибольшая длина пятна составляет около 4000 астрономических единиц (одна астрономическая единица равна среднему расстоянию от Земли до Солнца – прим. ред. Техкульта), а температура составляет около 5 миллионов градусов по Цельсию.
Пройдет время, прежде чем будет подтверждено существование в этом месте новой звезды. Пыль и газ вокруг сверхновой должны успокоиться, чтобы астрономы могли с уверенностью сказать, что эта фантастически молодая звезда действительно существует.]]></text>
</doc>
