<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрофизики заявляют: мы выбрали не лучшее место и время, чтобы построить цивилизацию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В научных кругах все чаще высказывается гипотеза, что наличие жизни на Земле, а тем более ее длительная эволюция до разумной формы – это счастливая случайность. Ученые уже открыли столько проблемных факторов, что проще поверить в искусственное заселение планеты некими могущественными силами, чем зарождение здесь жизни естественным путем. Свежие данные пришли из итальянского Национального института астрофизики, где составили историю развития Млечного пути, и нашли оптимальный участок для появления жизни – но он оказался в далеком прошлом.
Известно, что глобальные вымирания на Земле 2,6 млн лет и 359 млн лет назад случились по причине взрыва сверхновых. Вымирания из-за гамма-всплесков у нас еще не случалось, но это не более чем везение, так как лишь за каких-то 500 млн лет окраины нашей галактики 2-5 раз подвергались буквальной стерилизации длинными выбросами жесткого радиационного излучения. Именно эти два фактора – взрывы сверхновых и гамма-всплески – итальянские астрофизики назвали главными угрозами жизни в космических масштабах.
Оба события тесно привязаны к процессам образования и гибели звезд, который идет наиболее интенсивно, пока пространство наполнено легкими элементами – водородом и гелием. Однако при слиянии атомных ядер внутри звезд и при взрывах сверхновых начинают формироваться другие элементы, которые уже считаются тяжелыми. Это замедляет процесс звездообразования в данном участке космоса, он смещается в другие районы. Правило не касается самой центральной части галактики, там всегда высокая активность и жизнь невозможна в принципе.
Ученые рассчитали, что 6 млрд лет назад на расстоянии 6,5-26 тыс. световых лет от галактического центра образовалась условно спокойная зона с минимальной вероятностью появления сверхновых и гамма-всплесков. Она просуществовала порядка 2 млрд лет, и только потом на самой границе этой зоны возникла планета Земля, а до появления жизни на ней оставались еще миллиарды лет. Млечный путь в будущем ждут катастрофы, столкновения и слияния с другими галактиками, так что идеальный момент для зарождения жизни здесь безвозвратно прошел.]]></text>
</doc>
