<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Удастся ли пробудить марсоход Opportunity после окончания большой пыльной бури?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Глобальный погодный катаклизм на Марсе, пыльная буря, которая бушевала с мая текущего года, пошла на спад. Из-за нее связь с ровером Opportunity была потеряна еще 10 июня и до сих пор так и не восстановлена. В NASA не теряют надежды вновь «пообщаться» с Opportunity, но при этом не уверены, сможет ли старый ровер продолжать работу, как и прежде.
Главная проблема: всю информацию о своем состоянии посылает сам марсоход, мы можем лишь ждать его пробуждения. А вот сколько это займет, зависит от текущего состояния машины, что является загадкой. Если ровер просто перешел в спящий режим, то при первых ярких лучах солнца на своих панелях быстро проснется. Альтернативой может стать долгое пробуждение, пока не накопится нужный заряд для работы системы связи, а самое худшее – если Opportunity перешел в режим выживания. При этом отключается часовой механизм и все ПО до тех пор, пока простейшая электроника не сообщит, что батареи вновь заряжены.
Воздействие пылевой бури (до-после)
Сейчас в NASA ежедневно посылают сигнал по графику и ждут отклика, но в этом нет особого смысла, пока коэффициент прозрачности атмосферы Марса не опустится с текущих tau 10,8 хотя бы до tau 2, при нормальных для этой планеты tau 0,5. Только тогда начнется генерация энергии солнечными панелями. Ученые-физики говорят, что батареи Opportunity еще не износились и смогут держать заряд. Но, возможно, уже много меньше, чем прежде.
А если марсоход действительно перешел в режим ожидания, то после пробуждения предстоит серия тестов всех систем, которая наверняка принесет дурные вести. Слишком долго Opportunity работает на Красной планете без сервисного обслуживания и вероятность износа и поломок растет с каждым днем. Сохранили ли свою функцию нагреватели после долгой и холодной пыльной «ночи», работает ли роботизированная рука, какие повреждения нанесла вездесущая пыль? В NASA с трепетом и интересом ждут ответов.]]></text>
</doc>
