<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Заложен первый камень в основание Европейского Сверхбольшого Телескопа]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пусть название вас не обманывает – «европейским» новый инструмент астрономов называется потому, что его строит Европейская Южная Обсерватория. Но располагаться он будет в Чили, на горном пике Серро Армасонес, 3046 м над уровнем моря. Здесь максимальное количество безоблачных ночей в году, плюс минимум светового загрязнения.
Европейский Сверхбольшой (E-ELT) – будет самым крупным в мире оптическим и инфракрасным телескопом. Диаметр основного зеркала составит невероятные 39 м, что даже больше чем у устройств с комбинированными комплексами зеркал. Этот гигант, не без помощи системы коррекции атмосферных помех, сможет уловить такое количество света, что полученные на нем изображения будут в 16 раз четче, чем у знаменитого орбитального телескопа Хаббла.
Вес телескопа более 5000 тонн, из которых 3000 тонн приходятся на вращающуюся часть в подвижном куполе диаметром 85 м. Поболее большинства многоэтажных домов – Европейский сверхбольшой телескоп станет одним из выдающихся научно-технических достижений человечества. На его строительство уйдет не менее 10 лет, после чего на планете появится колоссальный памятник упорству и трудолюбию людей.
Закладка первого камня и подключение объекта к энергосистеме Чили – символические жесты, проведенные в Паранальской обсерватории в 20 км от места расположения будущего гиганта. Проект позиционируется как образец перспективного международного сотрудничества во имя всеобщего блага. Телескоп предназначен для решения фундаментальных задач: исследований черных дыр, темной материи и новообразованных галактик, а также поиска экзопланет, куда мы, люди, собираемся переселиться в обозримом будущем.]]></text>
</doc>
