<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ЕКА создало видео полета над самым живописным кратером Марса]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Европейское космическое агентство (ESA) опубликовало видео с аппарата Mars Express, которое позволяет «пролететь» над одним из самых живописных кратеров Марса – Кратером Королёва.
Такие видео обычно составляются из множества кадров, снятых в надир (строго вниз), но в этой записи были использованы топографические данные со стереокамер. Они позволили сгенерировать трехмерный ландшафт, который затем был отснят с разных углов, чтобы создать ощущение полета.
Кратер Королёва имеет 82 км в диаметре и 2 км в глубину. Он расположен в северной части Марса, чуть южнее большого, покрытого дюнами региона, который опоясывает часть северного полюса планеты. Кратер круглый год заполнен льдом, который в центре достигает толщины 1,8 км. Это крупнейшее хранилище не-полярного льда на Марсе.
Закономерный вопрос: почему этот лед не испаряется в сложных условиях марсианской атмосферы? Как и на Земле, водяной лед на Марсе при низком давлении обычно переходит из твердого состояния в газообразное (давление на поверхности Марса составляет около 8 миллибар против 1013 миллибар на Земле). Но на ход этого процесса влияет температура. Лед в Кратере Королёва остается стабильным, поскольку самая глубокая часть кратера представляет собой естественную термическую ловушку. Воздух над ледяной коркой охлаждается и становится тяжелее окружающих воздушных масс. Поскольку воздух является плохим проводником тепла, лед в кратере получает щит, который защищает его от таяния.
Кратер Королёва назван в честь знаменитого русского инженера Сергея Павловича Королёва (1907-1966), который разработал первую русскую межконтинентальную ракету Р7 – предка современных «Союзов». Р7 позволила вывести в космос первый советский космический спутник в 1957 году и обеспечила исторический полет Юрия Гагарина в 1961-м.]]></text>
</doc>
