<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Девятая планета Х. Реальность или догадка?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-01-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Результаты исследований сотрудников Калифорнийского технологического института Майка Брауна и Константина Батыгина, опубликованные в «The Astronomical Journal», произвели сенсацию не только среди астрономического сообщества. По расчетам ученых, в так называемом поясе Койпера должна находиться еще одна, девятая планета Солнечной системы, условно названная Планетой Х.
Говорить о полноценном открытии пока еще рано, ибо оно, используя научную терминологию, сделано «на кончике пера», то есть методом сложнейших математических расчетов. Планету Х еще не зафиксировал ни один телескоп, однако, кое-что о ней уже известно. Она находится на самых задворках Солнечной системы, примерно в 11 млрд. километрах от Солнца и имеет массу примерно в 10 раз больше Земли.
Майк Браун и Константин Батыгин
О существовании планеты стало известно по воздействию неизвестного источника гравитации на орбиты 6 дальних карликовых планет в поясе Койпера. В результате проведенного математического моделирования было установлено, что речь идет о достаточно крупной планете, по своему составу предположительно напоминающую Уран или Нептун.
Свои сложнейшие «бумажные» расчеты Браун и Батыгин подкрепили вычислениями, произведенными на суперкомпьютере Калифорнийского технологического института — CITerra.
По мнению ученых, для визуального обнаружения ПланетыХ потребуется, как минимум, задействовать один из самых мощных в мире телескопов — Subaru 8.2, который расположен на горе Мауна-Кеа на Гавайях. Еще один вариант воочию увидеть ее – отправить туда космический аппарат типа New Horizons, однако с учетом гигантских расстояний в миллиарды километров ждать результатов придется многие годы.
Открытие планеты на «кончике пера» уже имело место в истории. Так в 1846 году французский астроном Урбан Леверье, используя математическую модель, предсказал существование Нептуна.]]></text>
</doc>
