<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы нашли звезду-рекордсмен, столь же древнюю, как сама Вселенная]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы из Австралийского Национального университета обнаружили в 35 000 световых лет от Земли звезду, которую можно считать самой старой из известных нам. У объекта с индексом SMSS J160540.18–144323.1 ничтожно малое содержание железа, примерно в 1,5 млн раз меньше, что в нашем Солнце. Это означает, что данное космическое тело с высокой вероятностью относится ко второму поколению звезд, чей возраст лишь немного меньше, чем у самой Вселенной.
Метод определения «возраста» звезд по содержанию железа базируется на нашем представлении о появлении химических элементов. Изначально, сразу после Большого взрыва, образовалось первое поколение звезд – огромные, массивные и очень недолговечные «ядерные печки» с топливом из легких атомов водорода и гелия. Затем, в процессе ядерного синтеза ядра их атомов сливались, образуя более тяжелые элементы, включая и железо.
Когда звезда погибала и превращалась в сверхновую, взрыв выбрасывал эти частицы железа в космос, где позже вместе с прочей пылью они становились основой новых звезд. Таким образом, большое количество железа означает, что звезда молода, ведь чтобы передать ей столько «строительного материала» ранее должно было зародиться и погибнуть множество других звезд. И наоборот – по такой методике наше юное Солнце находится примерно в 100 000-м поколении от Большого взрыва.
У объекта SMSS J160540.18–144323.1 содержание железа [Fe / H] = −6,2 ± 0,2, что можно сравнить с каплей воды в олимпийском бассейне. И это позволяет сделать вывод, что эти крохи – результат взрыва звезды самого первого поколения, которая и не могла произвести больше. Значит, возраст найденной «старушки» всего на несколько сотен миллионов лет меньше, чем самой Вселенной, которой на сегодняшний день 13,8 млрд лет. И эта звезда-долгожитель умирает – астрономы установили, что это красный карлик, который уже израсходовал весь свой водород. А это значит, что старожила космоса вскоре не станет и нужно поторопиться, чтобы узнать как можно больше его тайн.]]></text>
</doc>
