<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британия создала первый в истории спутник-хамелеон]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Eutelsat Quantum
Новый британский спутник-хамелеон «Eutelsat Quantum» прошел последние испытания дома и вскоре будет перевезен из Гилфорда во Францию, на завод Airbus. Там пройдет финальный этап сборки, после чего останется дождаться запуска и вывода спутника на орбиту. В космосе он, в теории, сможет подменять любой спутник связи – новые функции будут добавляться путем модернизации ПО прямо в полете.
Все современные спутники, как и их предшественники, по своей сути – одноразовые. Они движутся по заранее определенным маршрутам, несут фиксированный набор инструментов и способны выполнить конечный набор задач. А когда возможности аппарата исчерпаны, он отправляется в утиль, а на его место становится новый спутник, но спроектированный по той же схеме. Даже если речь идет о спутниковой группировке, то они хоть и могут подменять друг друга в критических ситуациях, но все равно остаются однозадачными.
Задача Eutelsat Quantum – обеспечить работу во всех доступных диапазонах частот, для чего он может прямо в космосе получать новые прошивки. И менять мощность своего сигнала, частоту, область покрытия, положение на орбите, чтобы приобретать возможности как охватить наибольшее пространство, так и обслужить небольшой регион на Земле. За такие способности авторы разработки и прозвали спутник «хамелеоном».
Eutelsat Quantum – результат многолетних исследований и разработок Eutelsat, под патронатом ESA, Космического агентства Великобритании и Airbus. Со слов генерального директора Eutelsat, подобные космические аппараты обладают колоссальной гибкостью в работе. За ними будущее – многофункциональные системы связи станут ключевыми элементами во всех отраслях.]]></text>
</doc>
