<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Солнце — это звезда или планета?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-05-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Наше светило хранит в себе множество тайн. Чтобы найти ответ на вопрос «Солнце это звезда или планета», сперва нужно разобраться, как образуются планеты и звезды и что они собой представляют.
Как появляются звезды
Звезды – это невероятно огромные скопления газа, удерживаемого силой собственной гравитации. В их недрах протекают реакции термоядерного синтеза, в результате которых выделяется колоссальная энергия. Первые звезды появились на заре Вселенной из облаков газа и частичек пыли. Эти частички сталкивались между собой, образуя все большие и большие объекты. И чем крупнее становился объект, тем сильнее он притягивал новые частицы.
Такие зародыши будущих звезд разогревались от постоянной бомбардировки пылью и более крупными кусками материи. В итоге их гравитация собирала вокруг себя облако газов, разогревая его. Далее происходила первая термоядерная реакция, и звезда начинала «светить»! Оставшиеся газы и пыль формировали вокруг молодой звезды диск.
Как появляются планеты
После зарождения звезды, вокруг нее остается много «строительного материала». Этот газопылевой диск вращается, увлекаемый силой ее гравитации. Все новые и новые частички пыли в нем сталкиваются, создавая более крупные объекты. От постоянных столкновений они разогреваются. Поэтому первые планеты напоминали сгустки вулканической лавы, которые постепенно остывали, покрываясь корой из камня. Другие собирали вокруг себя облака газа, становясь газовыми гигантами.
Когда Солнечная система только появилась, в ней было несколько десятков планет. Они кружились в безумном танце вокруг своей звезды, сталкиваясь, разрушаясь или сливаясь. Мелкие осколки притягивались более крупными, становясь их частью. Другие улетали на периферию системы, образуя пояс астероидов, существующий, и по сей день. А все, что осталось внутри этого пояса, притянулось планетами.
Чем является Солнце?
Теперь мы выяснили, что наше Солнце относится к звездам. Но что из себя представляет наше светило и каков его состав?
Солнце состоит в основном из водорода и гелия. Оно содержит и другие вещества, но в значительно меньших количествах. Есть у него ядро, в котором протекают термоядерные реакции. Из-за невероятной гравитации, фотон из ядра Солнца добирается до его поверхности за сотни тысяч лет. Иногда этот путь занимает миллионы лет. После этого фотону нужно всего 8 минут, чтобы добраться до Земли. Каждый день мы видим свет, образовавшийся в недрах Солнца сотни тысяч лет назад.
Строение Солнца
Температуры поверхности и ядра звезды различаются на несколько миллионов градусов. Внешняя оболочка Солнца – корона, состоит из энергетических извержений и протуберанцев. Слишком сильные извержения отправляют в сторону Земли поток электронов, протонов, нейтрино и других частиц. При взаимодействии с магнитным полем нашей планеты они создают одно из красивейших зрелищ – северное сияние!
Солнце – удивительное небесное тело. Оно дарит свет каждому из нас. Все в Солнечной системе, включая нашу планету и нас самих, состоит из тех частиц газа и пыли, что образовали ее. Однако в масштабах Вселенной, Солнце – лишь небольшая звезда, Желтый Карлик, но какой родной и близкий каждому человеку!]]></text>
</doc>
