<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марсоходу InSight впервые удалось подслушать звуки марсианского ветра]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Марсоход InSight сделал открытие, которое никто не ожидал. В первых числах декабря машина готовилась к развертыванию аппаратуры, как вдруг два ее обособленных датчика зафиксировали грохот и низкий гул. Специалистам потребовалась целая неделя, чтобы разобраться – это были отголоски марсианского шторма, который прошел на северо-запад от марсохода со скоростью 24 км/ч.
Пикантность ситуации придает то, что на борту InSight нет акустических приборов, регистрация звуков не числится среди функций марсохода. Открытие сделано не просто случайно, а будто вопреки программе – сенсоры уловили не звуки, а вибрации от двух солнечных панелей в форме кругов диаметром 2,2 м. Они передались на корпус марсохода, где их и считали сейсмические зонды, которые по умолчанию защищены от такого рода помех во время работы. Но именно тогда зонды не были активны, аппаратура еще оставалась в своих боксах — и поэтому ее сенсоры сумели зафиксировать эти странные колебания.
Смятение ученых понять несложно – неожиданно оказалось, что вся конструкция марсохода InSight при поднятых солнечных панелях представляет собой гигантское «ухо». И оно действительно может улавливать колебания среды, «звук» марсианского ветра. NASA опубликовало запись этого звучания почти без обработки, просто превратив колебания в акустические волны. Скорее всего, вам потребуется мощный сабвуфер или хорошие наушники, звук идет на грани человеческой слышимости.
Увы, больше мелодий с Красной планеты ждать не стоит. Через считанные месяцы марсоход пробурит скважины, зонды опустят туда для работы и, вдобавок, изолируют от поверхности специальным колпаком, как раз для глушения сторонних вибраций. Но зато на следующем марсоходе, Mars 2020, точно будут акустические микрофоны, а его программа исследований будет включать в себя запись различных звуков Марса.]]></text>
</doc>
