<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Сооружение пришельцев» вновь дразнит и запутывает ученых]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Астрономы упорно настаивают на том, что это лишь прозвище необычного космического объекта, а реальных инопланетян они пока не видели. И параллельно призывают всех, у кого есть мало-мальски мощный телескоп, помочь им с поисками ответов: почему эта звезда так неправильно меняет свой блеск? Точь в точь, как два года назад.
«Мега-структура пришельцев» располагается возле объекта KIC 8462852, она же звезда Табби, на расстоянии 1500 световых лет, между созвездиями Лебедя и Лиры. Нечто, настолько крупное, что может снижать яркость звезды на 22%, когда проходит между ней и наблюдателями с Земли. Для сравнения обычные планеты могут заслонить разве что 1 % света своей звезды и они делают это регулярно, в зависимости от периода вращения вокруг нее.
Метод обнаружения новых планет по снижению яркости базового светила в их звездной системе хорошо отлажен и в целом надежен. Но этот странный объект противоречит всем выработанным правилам, за что его и прозвали «инопланетным» и «издевательским». Разобраться с задачей ученым мешает не скептицизм, а банальное отсутствие данных – неведомая штуковина заставляла звезду мигать очень недолго и затем будто исчезла на два года.
И вот, в минувшую пятницу, снова зафиксировано снижение яркости звезды KIC 8462852 сразу на 3%! Астрономы всего мира оповещают коллег и готовятся начать охоту – теперь за тем, что прячется в далеком космосе, будут наблюдать сотни глаз и приборов, очень пристально. Ученые надеются собрать достаточно данных, чтобы сформулировать и обосновать гипотезу естественной причины этого явления. А если не получится – покаяться перед всем миром и пожаловаться на неуловимых инопланетян.]]></text>
</doc>
