<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический аппарат Solar Orbiter показал множество загадочных «костров» на Солнце]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-07-19]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[15 июня 2020 года космический аппарат Solar Orbiter приблизился к Солнцу на рекордно близкое расстояние в 77 млн км, что составляет половину пути от Земли до звезды. Он летит и дальше, основная миссия начнется только в 2022-ом, но аппарат уже начал собирать и передавать информацию. И первые же снимки произвели ажиотаж в научном сообществе – поверхность Солнца оказалась усеяна вспышками света неизвестной природы.
Как отмечает научный сотрудник Сами Солански из группы Solar Probe Института Макса Планка, у них заканчивается словарный запас, чтобы присваивать обозначения всем новым объектам или явлениям, так или иначе связанным с Солнцем. Обнаруженные вспышки пока решено назвать «кострами» (англ. Campfires). Они вспыхивают часто и ярко, но сами по себе очень крошечные в масштабе Солнца. Размер одного «костра» примерно равен площади Европы, поэтому их невозможно было разглядеть с Земли.
Рабочая версия такова: «костры» являются миниатюрной версией больших солнечных вспышек, которые мы видим с Земли. Видимо, природа солнечной короны такова, что постоянно находится в возбуждении, порождает выбросы энергии, которые и поддерживают ее температуру в миллион градусов. Это может объяснить парадокс, почему внутренние слои Солнца намного холоднее его же поверхности.
Ответы, вероятно, придется искать в будущих материалах от Solar Orbiter. Аппарат должен совершить серию гравитационных маневров и в итоге выйти на орбиту, с которой сможет наблюдать за полярными областями Солнца – впервые в истории! Также он попытается отыскать источники солнечного ветра и многих других феноменов.]]></text>
</doc>
