<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Историческая миссия NASA InSight отправилась на Марс]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-05-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ранним утром 5 мая в 4:05 ч. по местному времени с базы ВВС США Ванденберг, штат Калифорния, стартовала историческая экспедиция NASA на Марс. С помощью ракеты-носителя Атлас-5 туда отправился космический аппарат InSight (Interior Exploration using Seismic Investigations, Geodesy and Heat Transport). Прежде чем он совершит посадку на поверхность Красной планеты 26 ноября этого года, ему предстоит преодолеть 485 млн. километров.
Цель марсианской миссии – проникновение в недра планеты. В планах ученых узнать строение ядра Марса, и в каком состоянии оно находится. Возможно, удастся определить структуру его коры и мантии, а измерив температуру поверхности, специалисты NASA смогут определить интенсивность тепловых потоков.
В арсенале InSight – набор из нескольких научных инструментов. Так, с помощью сейсмографа высокой точности будет установлена тектоническая активность Марса в рамках эксперимента SEIS (Seismic Experiment for Interior Structure).
Прибор для определения тепловых потоков – НРЗ, в состав которого входит зонд, пробурит 6-метровую скважину в поверхности. Благодаря этому, станет понятно, исходит ли тепло из марсианских глубин.
Еще один прибор – RISE (Rotation and Interior Structure Experiment) поможет ученым зафиксировать и измерить уровень колебаний Красной планеты под воздействием Солнца. Помимо всего этого на InSight установлены видеокамеры, аналогичные тем, что находятся на действующих марсоходах.
Стоит уточнить, что данный космический аппарат является стационарным, и будет постоянно находиться на одном месте. В соответствии с программой, он должен совершить посадку в районе нагорья Elysium Planitia и проработать там до окончания миссии в ноябре 2020 года.]]></text>
</doc>
