<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Гарварде спорят – действительно ли запеленгован инопланетный корабль?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученым мужам трудно сформулировать мысль, они разрываются между здоровым скептицизмом и обнадеживающим оптимизмом. Недавно они проанализировали наблюдения за «быстрыми радиовсплесками» за прошлый год и сделали осторожный вывод. Есть вероятность, что это помехи, побочный эффект работы неизвестного двигателя корабля иной цивилизации. Очень большого корабля.
Быстрые радиовсплески, высокоэнергетические вспышки длительностью менее 5 миллисекунд, с 2007 по 2015 года регистрировали, как редкие одиночные события. Ученые выстроили удобную теорию, согласно которой это был «последний вздох», отголосок выброса энергии при катаклизме невероятного масштаба. Вроде столкновения двух черных дыр или появления сверхновой звезды.
Первые радиовсплески были зафиксированы в Обсерватории Паркса в 2007 г.
Однако затем астрономы Университета МакГилла зафиксировали 11 повторяющихся быстрых радиовсплесков, идущих из другой точки космоса. А в прошлом году удалось установить и примерного адресата – нечто, расположенное в тусклой галактике в 3 млрд. световых лет от нас. Ави Леб и Манаси Лингам из Гарвард-Смитсоновского центра астрофизики предположили, что мы случайно поймали сигнал управляющей системы инопланетного корабля.
Межзвездный корабль, вероятно, состоит из двух модулей: гигантская фотоэлектрическая батарея, она же «солнечный парус», и сверхмощный генератор радиоизлучения для управления этой колоссальной машинерией. Быстрый расчет показал, что размеры такого кораблика должны минимум вдвое превышать Землю. Движется он, скорее всего, с околосветовой скоростью, но куда именно – загадка.
Не стоит обольщаться, инопланетные путники не собираются к нам в гости. По новой теории, быстрые радиовсплески лишь своего рода эхо — многократно ослабленный из-за расстояния сигнал от систем корабля. Например, серия команд при сложном маневре.
Гипотеза столь же интересная и пока бездоказательная, как и все прочие. Поэтому ученые собираются продолжить наблюдения, не опасаясь насмешек со стороны скептиков.]]></text>
</doc>
