<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ученые гадают над ослаблением солнечной активности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-11-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Глядя на Солнце, можно легко забыть, что вблизи оно совсем не такое дружелюбное, каким кажется в небе. Ведь на самом деле оно представляет собой бурлящую ядерную печь с брызгами светящейся плазмы. Правда в последнее время Солнце стало вести себя несколько тише, чем обычно. Недавние исследования ученых показали, что звезда имеет в два раза меньше солнечных пятен, чем должна в текущей точке цикла. Кроме того, магнитные полюса светила не синхронизированы друг с другом. Что же это может значить?
Солнце постоянно проходит через 11-летние циклы активности, каждый из которых имеет пик — так называемый солнечный максимум. Этот период отличается интенсивным магнитным излучением звезды и образованием большого количества солнечных пятен. В настоящее время, Солнце находится как раз в одном из таких максимумов. Однако это наиболее слабый максимум за несколько сотен лет, и астрономы ломают головы над причинами такого явления.
Наряду с затишьем активности, солнечные полюса также ведут себя довольно странно. Обычно каждые 11 лет магнитное поле Солнца ослабевает, падает до нуля, а затем вновь начинает расти, но уже с противоположным зарядом. На этот раз, полюса ведут себя не синхронно: северный полюс уже поменял полярность, а южный всё ещё нет. Получается, что в настоящий момент оба полюса имеют одинаковую полярность.
Но не стоит пугаться, нельзя сказать, что Солнце замолчало совсем. Оно по-прежнему выбрасывает солнечные вспышки в космос, хотя и с меньшей интенсивностью, чем в прошлые циклы.
Ослабление солнечной активности должно обрадовать операторов спутниковой связи, ведь это снижает помехи и вероятность повреждения орбитального оборудования. Кроме этого, снижение активности Солнца может приостановить глобальное потепление в будущем. В любом случае, мы ждем разгадки тайны от ученых.]]></text>
</doc>
