<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Элон Маск анонсировал новые революционные цели SpaceX]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-04-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Успехи с возвратом первой ступени ракетоносителей Falcon 9 в назначенную точку смущают идейного руководителя проекта. Эта большое достижение, важная веха, но она уже пройдена и срочно нужно ставить новую амбициозную цель для проекта SpaceX. Что и было сделано – Маск объявил о старте программы регулярных пассажирских полетов в ближний космос.
Сохранение первой ступени ракеты и снижение затрат — лишь первый шаг. Далее идет уменьшение паузы между полетом одной ракеты до 24 часов. В идеале следующее поколение космических аппаратов Маска будет полностью многоразовым. Не как старенькие «шаттлы», а сродни современным авиалайнерам. Они смогут взлетать с пассажирами, наворачивать круги вокруг Земли и садиться. Чтобы через сутки, стандартное время одного вояжа, вновь взмыть за пределы действия силы притяжения с новыми туристами на борту.
Это реальный бизнес-план, сродни организациям персональных туров для ВИП-клиентов на Эверест или в Марианскую впадину. Дорого, сложно, весьма рискованно, совершенно бестолково по сути, но желающие уже выстраиваются в очередь. Удовлетворение амбиций и тщеславия богачей поможет собрать средства для реализации более крупного проекта – освоения Марса.
Элон Маск хочет взять на себя функции космического извозчика и почтальона, в монопольном режиме, для чего собирается построить Межпланетную Транзитную Систему. Она обеспечит непрерывную, регулярную доставку грузов между Землей и Марсом, а ведь каналы поставок – это основа любого бизнеса. Как частная компания, детище Маска сможет предложить свои услуги кому угодно, независимо от их целей в колонизации Марса и государственной принадлежности. Значит, времена «марсианской лихорадки» уже не за горами?]]></text>
</doc>
