<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роботы-прыгуны готовы отправиться изучать поверхность астероида Рюгу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-21]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Более четырех лет назад космический аппарат Хаябуса-2 отправился к астероиду Рюгу — и вот настал момент, когда ученые могут приступить к изучению его поверхности с помощью роверов.
Хаябуса-2 достиг орбиты Рюгу 7 июля. Теперь, в соответствии с программой, на его поверхность спустятся два небольших цилиндрических ровера Minerva-II 1A и Minerva-II 1B. Вес космических аппаратов — 1,1 кг, диаметр — 18 и высота 7 см. Передвигаться роверы будут не совсем обычным способом – вприпрыжку. Объяснение этому очень простое: по-другому передвигаться в условиях слабой гравитации будет проблематично. После каждого прыжка они будут зависать над поверхностью до 15 минут.
Астероид Рюгу или космический объект 1999 JU3 – наш сосед по Солнечной системе. Он не отличается размерами – его диаметр всего 980 метров. Рюгу совершает «облет» нашего светила за 1297 лет по вытянутой эллиптической орбите, по пути пересекаясь с орбитами Марса и Земли.
Земные посланцы будут действовать автономно, изучая Рюгу при помощи температурных и оптических датчиков, акселерометров, гироскопов и камер. А уже на следующий год к ним присоединится зонд Хаябуса-2. Основными объектами исследований станут грунт и камни. Подробно изучив их состав, ученые смогут больше узнать о раннем этапе формирования Солнечной системы.
По сравнению с планетами и звездами крошечные астероиды за миллиарды лет очень мало изменились. После возвращения зонда на Землю в конце 2020 года ученые надеются провести анализ доставленных образцов на атомарном уровне и выявить органические соединения, являющиеся строительным материалом всего живого – сахар и аминокислоты.]]></text>
</doc>
