<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перед своей гибелью Солнце превратит Пояс астероидов в космическую пыль]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Процесс превращения нашей звезды в сверхновую, который случится примерно через 5-6 млрд лет, будет происходить гораздо красочнее и эффектнее для Солнечной системы, чем считалось ранее. Например, Поясу астероидов не суждено сгореть в пламени расширившейся звезды, вместо этого они в «одночасье» – всего за миллион лет – распадутся в пыль. Это будет феерическое зрелище, когда пространство вокруг Солнца заполнят космические облака богатой по составу пыли.
Причина гибели астероидов в эффекте Ярковского-О'Кифа-Радзиевского-Паддака (YORP), довольно сложном явлении, в котором разбирались сразу четверо ученых. В очень упрощенной форме оно заключается в том, что по мере нагрева от света звезды астероиды будут накапливать тепловую энергию, которая затем будет хаотично вырываться наружу. Это спровоцирует такое же хаотичное ускорение, заставит космическое тело колебаться, собьет его с орбиты и сбросит на Солнце.
Эффект YORP мы наблюдаем и сейчас, на примере падающих на Солнце астероидов, но он выражен слабо – потому что звезда светит ровно. Однако через 5 млрд лет, накануне превращения в сверхновую, свечение Солнца возрастет в 1000-10000 раз. Астероиды начнут перегреваться так быстро, что будут разваливаться еще в полете, превращаясь в пыль. Карликовым планетам это не грозит, у них большая плотность материала, а вот рыхлые, изобилующие пустотами астероиды исчезнут очень быстро, всего за миллион лет.
Сегодня при наблюдении за уже потухшими белыми карликами астрономы замечают слабые следы металлов, которым в звездах взяться неоткуда. Это и есть «прах астероидов», та самая пыль, что частично осела после взрыва сверхновой на останках бывшей звезды. Эффект наблюдается минимум в четверти случаев, из чего можно сделать вывод, что концентрация астероидов в разных звездных системах сильно отличается.]]></text>
</doc>
