<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Победитель конкурса дизайна для будущего марсианского города получит $10000]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[КОСМОС]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-02-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международная группа Mars Society, занимающаяся вопросами исследования и колонизации Марса, объявила конкурс на лучший проект потенциального марсианского города-государства на миллион жителей. Победителя ждет награда в 10000 долларов. Максимальный объем проекта – 20 страниц. Проекты принимаются до 30 июня текущего года.
Подобный конкурс под эгидой Mars Society уже прошел в прошлом году, правда тогда речь шла о проекте колонии на 1000 человек. Победила команда архитекторов Массачусетского технологического института (MIT) с проектом «звездного города», разделенного на пять основных деревень, каждая из которых представляет отдельный земной континент.
Интриги новому конкурсу добавило заявление Илона Маска, который на своей странице в Твиттере обещал построить 1000 мощных космических кораблей для отправки 100 тысяч человек на Марс. По его мнению, к 2050 году численность марсианской колонии действительно может достичь миллиона человек.
Обязательное требование к каждому проекту – реалистичность. Марсианский город-государство должен быть предельно самодостаточным, не зависящим от «импорта» с Земли. Это значит, что колонисты должны наладить на Марсе производство продуктов питания, одежды, электроэнергии, потребительских товаров, транспорта. С Земли будут доставляться только ключевые компоненты, к примеру, сложная электроника.
Mars Society просит участников конкурса обязательно учитывать в своих проектах достижения современных технологий – в частности, передовую робототехнику, 3D-печать, а также руководствоваться бережным отношением к используемым ресурсам Красной планеты.]]></text>
</doc>
