<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фестиваль и выставка «Олдтаймер-Галерея» пройдут 6-9 марта в Сокольниках]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-02-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[С 6 по 9 марта сразу три павильона выставочного центра «Сокольники», общей площадью около 10 тысяч квадратных метров, будут отданы любителям старинных автомобилей, технического антиквариата и военной истории. Вниманию посетителей будут предложены три экспозиции – удивительные и неповторимые!
Моторы победы
Десятки музеев и клубов исторической реконструкции объединит в себе военно-технический фестиваль. Множество уникальных экспонатов: от редких модификаций танков до полевых радиостанций, от трофейных армейских велосипедов до секретных образцов вооружения – были извлечены из музейных запасников и отреставрированы специально для фестиваля.
У посетителей будет возможность сфотографироваться в форме военных лет, посмотреть кинофильмы с живыми комментариями участников съемок и даже ощутить себя пилотом времен Великой Отечественной войны с помощью шлема виртуальной реальности. Мальчишкам разрешат полазить по исторической броне и угостят солдатской кашей. Агитбригады будут выступать прямо в кузовах «полуторок», стихи и песни военных лет помогут гостям фестиваля проникнуться атмосферой грозной и великой эпохи!
Подарки вождям
Настоящая выставка-сенсация. Впервые с 1955 года будут широко продемонстрированы десятки предметов, преподнесенных в дар руководителям партии и правительства СССР разных лет от В.И.Ленина до М.С.Горбачева. Объединяет все экспонаты их техническая направленность – здесь важнее не "кому" подарили, а "что" подарили. Каждый подарок по-своему уникален и интересен, все они отражают достижения прогресса и дизайна – новейшие модели автомобилей, радиоприемников, кинокамер, фотоаппаратов или компьютеров.
Например, телевизор Т-1 "Москвич" – один из тысяч подарков, преподнесенных И.В.Сталину на 70-летие в 1949 году. Из той же когорты – модель варшавского троллейбуса и берлинского вагона метро, камнедробилка, пожарный насос, камбузная электроплитка. Теперь эти архаичные предметы выглядят лотами антикварного аукциона, но не стоит забывать, что в былые времена все они были преисполнены гордостью и амбициями: макеты паровозов, самолетов, доменных печей, электростанций, заводов, угольных шахт – своеобразные символы того, что в натуральную величину подарить невозможно, но о чем очень хочется рассказать. Отдельное удовольствие – разглядывать и читать красочно оформленные адреса и приветствия, сопровождающие дары. После четырехдневной демонстрации в Москве, запланировано продолжительное турне экспозиции по техническим выставкам и музеям Западной Европы, где интерес к советской теме по-прежнему колоссальный.
Олдтаймер-галерея
Уникальное шоу, на котором можно вживую увидеть все то, что составляет подлинный и неповторимый дух ушедших времен. Здесь будут собраны сотни технических диковин, давно позабытых курьезных изобретений и восхитительных дизайнерских решений прошлого — поистине "золотой фонд" технической культуры XIX-XX веков, живая история минувших лет. Широко будет представлена эпоха «детройтского барокко» – блистательные американцы, как оригинальные, так и кастом-проекты. Многие автомобили предстанут в процессе реставрации или даже в виде «роскошных руин». Особая гордость экспозиции – предсерийные автомобили и концепт-кары. Бесплатная фотосъемка, возможность прикоснуться к легендарному железу и даже посидеть в салоне!]]></text>
</doc>
