<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Танк «Черный орел» или «Объект 640»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-02-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Омский машиностроительный завод в конце 1990-х годов представил прототип танка под заводским названием «Объект 640», однако в широких кругах модель более известна, как «Черный орел». Иногда проект ошибочно путают с «Т-95», но это разные модели, хотя и имеющие определенное сходство.
Конструкция
Хоть бронемашина и не поступила в серийное производство, информация о ней все же смогла просочиться в общество. Известно, что танк «Черный орел» построен на базе усовершенствованной ходовой части танка «Т-80У», шасси семикатковое, подвеска торсионная с гидравлическими амортизаторами. Корпус удлинен до 7,97 м (при ширине 3,095 м и высоте 1,793 м), благодаря чему стало возможным усиление лобовой области у месторасположения перископов механика.
Башня нового типа представляет собой конструкцию из двух бронированных отсеков, неподвижно установленных на общее основание. В кормовую часть башни был помещен автомат заряжания с боекомплектом.
Была предусмотрена система безопасности, срабатывающая в случае детонации боевого комплекта. При возникновении подобной ситуации автомат заряжания, представляющий собой бронированный модуль съемного типа, автоматически отсоединяется от башни вследствие срабатывания вышибных панелей.
Интересный факт – во время демонстрационных показов «Черного орла», башня танка почти никогда не показывалась в открытом виде (всегда укрывалась маскировочной тканью).
Броня
Броневая составляющая танка выглядит следующим образом:
Последний рубеж защиты экипажа обеспечивает центральный отсек, изолированный листовой броней от двух боковых отсеков, в которых установлены топливные баки (всего 3 отсека, расположенных вдоль корпусного помещения);
Боковые стороны танка у топливных отсеков помимо основной многослойной брони имеют дополнительную защиту в виде противорадиационных плит;
Боевое и командное отделения защищены противоосколочными плитами.
В качестве активной защиты используется модификация АЗ «Дрозд» – «Дрозд-2». Оборудование предназначено для защиты танка от гранат и различных противотанковых снарядов. Интересно, что как и сам танк, АЗ «Дрозд-2» не пошел в серийное производство.
Вооружение
Танк «Черный орел» рассчитан на поражение, как наземных, так и воздушных целей. Вооружение, которое демонстрировалось омскими специалистами во время презентации, выглядело так:
125-мм пушка гладкоствольного типа, рассчитанная на стрельбу раздельными и унитарными снарядами (однако если бы машина все же поступила в серийное производство, в качестве основного орудия была бы установлена пушка калибра в пределах от 135 до 152 мм);
С пушкой спарен пулемет Калашникова калибра 7,62 мм;
Для ведения огня по воздушным и наземным объектам использован пулемет Корд калибра 12,7 мм, управляемый дистанционно;
В качестве дополнительного вспомогательного вооружения используются дымовые гранаты.
Рисунок художника
Динамические характеристики
По сравнению с западными бронемашинами 3-го поколения «Черный орел» обладает более высокими динамическими характеристиками, так как в нем использован двигатель с удельной мощностью, превышающей 30 л.с. на тонну (тогда как западные машины комплектуются 20-25-сильными агрегатами).
48-тонный «Т-95» способен проехать без дозаправки (и без использования внешних баков) по шоссе до 500 км со скоростью около 80 км/ч, а также преодолевать резкие подъемы до 80 см и рвы глубиной до 3 м.
Как видно, «Черный орел» достаточно грозный противник. Но почему именно свернули проект до сих пор неизвестно. По словам некоторых высокопоставленных военных (в том числе генерал-майора Юрия Коваленко) линейное производство танка «Объект 640» никогда не планировалось, однако наработки, полученные в ходе производства данного прототипа, будут использованы в следующих проектах.]]></text>
</doc>
