<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ВВС США тайно разработали и испытали прототип абсолютно нового истребителя]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На этой неделе глава отдела закупок ВВС США Уилл Ропер в эксклюзивном интервью изданию Defence News сообщил о том, что в США в обстановке глубокой секретности завершена разработка и проведены испытания прототипа абсолютно нового истребителя – NGAD.
По замыслу командования ВВС, он дополнит группировку истребителей 5-го поколения, а возможно, и заменит устаревший F-22 Raptor. К настоящему времени на вооружении ВВС США находятся 186 F-22, из которых полностью боеготовы около 123, а готовы немедленно вступить в бой только 64.
По данным Defence News, новый истребитель был разработан в рекордный срок – всего за год. Вначале специалисты ВВС создали виртуальную версию машины, после чего приступили к созданию полноразмерного прототипа. Для сравнения, на разработку F-35 компании Lockheed Martin потребовалось 10 лет. До сих пор неизвестно, кто из ведущих оборонных подрядчиков – Lockheed Martin, Northrop Grumman или Boeing причастны к разработке нового истребителя. Никому неизвестны его название, местонахождение и технические характеристики.
По мнению экспертов, NGAD предназначен для завоевания господства в воздухе. Известно, что в нем установлены авионика, двигатели и вооружение, ранее разработанные для F-35 и F/A-18E/F. По всей видимости, он может быть похож на один из них.
И все же самым любопытным является то, как специалистам ВВС удалось всего лишь за год создать новый современный истребитель. К примеру, на разработку китайского истребителя 5-го поколения Chengdu J-20 ушло 10 лет, а его российский аналог – Су-57, совершивший свой первый полет в 2010 году, до сих пор дорабатывается и только готовится к серийному производству.]]></text>
</doc>
