<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Баллистические и крылатые ракеты России]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-12-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Работы по созданию первых советских баллистических ракет начались в послевоенные годы. Тогда это был единственный адекватный ответ на глобальное доминирование США в области стратегических вооружений, располагавших к тому времени ядерным оружием и целой армадой стратегических бомбардировщиков, базирующихся у границ СССР.
Королёв и его команда
Главные конструкторы
Советской ракетной программой занималась группа инженеров НИИ-88, которую возглавил С.П. Королёв. Его ближайшие помощники – В.П. Глушко, В.И. Кузнецов, В.П. Бармин и Н.А. Пилюгин отвечали за создание основных систем будущих ракетных комплексов. В дальнейшем они стали генеральными конструкторами ведущих КБ, и поныне составляющих ядро отечественной ракетно-космической отрасли.
Старт первой баллистической ракеты
Первая отечественная боевая баллистическая ракета Р-1 — это модифицированная версия немецкой трофейной ФАУ-2, фрагменты которой были вывезены из Германии в конце войны. В октябре 1948 года состоялись первые пуски. Советский Союз стал ракетной державой.
Ракетно-ядерный щит
Процесс формирования ракетно-ядерных сил завершился в конце 50-х годов созданием Ракетных войск стратегического назначения. За 55 лет их существования сменилось несколько поколений ракетных комплексов, которые все эти годы без всякого преувеличения были абсолютной гарантией безопасности страны.
В настоящее время наземная компонента ядерной триады – российские баллистические ракеты представлена несколькими комплексами.
Старт баллистической ракеты Р-36
Комплекс Р-36 (модификации – Р-36М УТТХ, Р-36М2 «Воевода» и Р-36М3 «Икар») – совместное детище главных конструкторов КБ «Южное» М.К. Янгеля и В.Ф. Уткина. Состоит на вооружении с середины 70-х годов. У наших вероятных противников он значится, как SS-18 и «Сатана».
Ещё один комплекс — УР-100Н создавался коллективом ОКБ-52 при ведущей роли Ю.В. Дьяченко. По натовской и американской классификации имеет обозначение «Стилет» и SS-19. Оба комплекса жидкостные, двухступенчатые, шахтного типа с многоблочными боевыми частями, способными преодолевать эшелонированную противоракетную оборону.
Первая ступень ракеты УР-100 с маршевыми двигателями
Однако, ничуть не умаляя выдающихся возможностей Р-36 и УР-100 и их значения для обороны страны, приходится констатировать, что они устарели и нуждаются в замене. В 2018-2020 годах на смену Р-36 должна прийти российская баллистическая ракета нового поколения «Сармат».
На рубеже 80-90-х годов был разработан уникальный ракетный твердотопливный комплекс РТ-2ПМ2, который больше известен как «Тополь-М». Специалисты Московского института теплотехники и их коллеги из КБ «Южное» создали два варианта «Тополя» – шахтный и мобильный.
Комплекс Тополь-М
Но если предыдущие комплексы – детища советского ВПК, то баллистическая ракета РС-24 «ЯРС» – уже российская разработка Московского института теплотехники. Возглавлял проект академик Ю. С. Соломонов. На боевую службу «ЯРС» заступил чуть больше четырёх лет назад.
Комплекс ЯРС РС-24
Тактические ракеты появились в начале 60-х годов. Первой «ласточкой» стал комплекс «Луна», оснащённый неуправляемой ракетой с дальностью стрельбы около 70 км. Продолжением этой темы стали российские комплексы «Точка У» и «Искандер».
Групповой пуск ракет Искандер
Первый подводный баллистический ракетный комплекс Р-29 был разработан 40 лет назад в прославленном уральском КБ им. Макеева. Ракетный комплекс «Булава» создавался в Московском институте теплотехники, и после нескольких лет неудач наконец «встал в строй».
Старт Булавы
Само понятие «ракеты России» невозможно представить без «семёрки» — знаменитой королёвской Р-7, первоначально «заточенной» под доставку «Кузькиной матери» — термоядерного заряда за океан. Однако судьба распорядилась по-иному, сделав её на десятилетия основной «рабочей лошадкой» советской космической программы и родоначальницей целого семейства отечественных ракет-носителей. Впереди старты её «внуков» — ракет нового поколения «Ангара».
Семейство ракет Р-7
Крылатые ракеты
С середины 50-х годов под руководством академика В. Н. Челомея началась разработка нового класса оружия – крылатых ракет, которые по своим характеристикам значительно превосходили существующие на то время средства поражения. Основное отличие крылатых ракет заключается в том, что траектория их полёта определяется аэродинамической подъёмной силой крыла, тягой двигателя и силой тяжести.
Крылатая ракета Яхонт
Первые образцы предназначались исключительно для уничтожения крупных надводных целей и, прежде всего, авианосцев. В настоящее время крылатые ракеты России – мощная составляющая оборонного потенциала страны.]]></text>
</doc>
