<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Workhorse Surefly может стать первой пассажирской небесной «рабочей лошадкой»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На грядущем Парижском авиасалоне 2017 обещают представить то, что является не столько инновацией, сколько воплощением надежд всего просвещенного человечества. Маломерный сверхнадежный грузопассажирский летательный аппарат по цене обычного автомобиля и с такими же функциями – возить хозяина на небольшие расстояния без лишних изысков. Детище компании Workhorse.
Формально это квадрокоптер, увеличенный настолько, чтобы вместить двух людей-пассажиров, плюс пару нетяжелых сумок. Его вес составляет 1100 кг, максимальная скорость ограничена 100 км/ч, а дальность полета на одной заправке чуть больше сотни километров. Но вместо электромоторов и тяжелых малоемких батарей здесь стоит бензиновый двигатель – фактически вы можете заправлять и обслуживать своего небесного скакуна в обычном автосервисе.
Сердцем летающей платформы Workhorse Surefly является надежный и универсальный двигатель BWM, который используется в мотоцикле BMW 600cc, малотоннажных грузовиках, электрокаре i3 и других транспортных средствах. Не ноу-хау, а привычный и испытанный генератор энергии с малым уровнем выбросов в атмосферу – Surefly будет «кушать» обычный бензин, летать и не коптить небо.
Следующий важный момент: в ассортименте компании Workhorce уже есть коммерческий квадрокоптер модели HorseFly. Утилитарный воздушный грузовичок, способный полчаса кряду таскать туда-сюда грузы весом до 5 кг, выполняя все маневры в автоматическом режиме. В широком смысле Surefly – его увеличенная версия, использующая тот же отлаженный алгоритм управления машиной в полете, поэтому требования к навыкам владельца-пилота нового аппарата минимальны.
На эскизах Workhorse Surefly выглядит как «угловатая этажерка» с пропеллерами, которая столь же далека от лаконичных силуэтов вертолетов, сколь и от дизайнерских обводов «летающих автомобилей» последних поколений. В этом вся ее суть: как дешевый, простой скутер покорил дороги Азии, так и Workhorse Surefly может проложить дорогу в небо для всех и каждого. Детали будут известны через две недели.]]></text>
</doc>
