<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Великобритания представила концепцию «Tempest» — истребителя будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Министр обороны Великобритании на открытии международного авиашоу в Фарнборо представил концептуальную модель истребителя «Tempest» – «Буря». Он станет одним из первых истребителей шестого поколения в мире — и при этом сугубо британским проектом в противовес семейству «Eurofighter». Это важно, потому что год назад Великобритания вышла из программы совместной разработки с Францией и Германией, а теперь получает шанс заявить о себе, как о весомом игроке в отрасли.
В основе концепции «Tempest» лежит опыт, полученный при создании и эксплуатации Typhoon и F-35 Lightning II. Это будет двухмоторный самолет-невидимка с корпусом дельта-крыло и инновационной силовой установкой, способной передавать большие объемы энергии на оружие нового поколения, вроде лазеров. Здесь используется система распределения полезной нагрузки plug-and-play, чтобы истребитель мог нести любое вооружение, от крылатых ракет до «гнезда» с дронами.
Отдельно выделены новые защищенные от кибератак системы коммуникации и такая функция, как превращение истребителя в центр связи и управления боем. Кратко описан широкий набор мультиспектральных датчиков, радиочастотных сенсоров и система дополненной реальности в кабине пилота. А еще «Tempest» проектируют таким, чтобы на земле можно было доверить его обслуживание роботизированным установкам. Плюс предусмотрен целый ряд «косметических решений», которые сделают новинку привлекательной для иностранных покупателей.
Среди подрядчиков проекта названы BAE Systems, Rolls-Royce, MBDA, Leonardo, Defense Equipment&Support и RAF Rapid Capability Office, объем первоначальных инвестиций составит $2,6 млрд. Власти страны надеются получить бизнес-план и эскизы в 2019-2020 годах, чтобы к 2025-ому начать привлечение инвестиций от зарубежных партнеров. Первый полет Tempest может состояться в 2035 году, а на вооружение он встанет ориентировочно в 2040-ом.]]></text>
</doc>
