<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепт внедорожника для Марса срисовали с комиксов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тому, кто первым шагнет на поверхность Красной планеты, сейчас примерно 15-16 лет. Безымянный школьник, еще и не подозревающий о свой великой миссии. Непорядок, решили в NASA, и чтобы завлечь молодежь, анонсировали несколько ярких, хотя и спорных проектов. Одним из них стал концепт марсианского ровера от студии Parker Brothers.
Здоровенная машина, более 8 метров в длину, была показана на церемонии открытия мероприятия «Summer of Mars» в Космическом центре Кеннеди в начале этой недели. Создавали его на частные средства, без траты денег налогоплательщиков, а главными дизайнерами выступили те же люди, которые в свое время разработали спецэффекты для фильма «Трон». Как шутят в NASA – если бы Бэтмен отправился на Марс, то только за рулем этого агрегата.
Ровер целиком изготовлен из композитных материалов и очень легок — при габаритах тяжелого танка он весит как седан, а на Марсе будет еще меньше. Огромные полусферические колеса получили комбинированные покрышки, которые обеспечивают предельно низкое удельное давление на грунт, но имеют жесткие планки, чтобы не застрять окончательно. Двигатель электрический, источником энергии служат 700-вольтовая батарея и солнечные панели.
Во фронтальной части марсохода расположена кабина водителя и салон на 4 человек. Задняя является мобильной лабораторией, которую можно отсоединить и оставить работать автономно. Управление марсианским ровером максимально приближено к привычному и не потребует от кандидатов особых навыков пилота. Разве что осторожности – по задумке авторов машина сможет разгоняться до 100 км/ч, но потолок скорости хотят искусственно ограничить 25 км/ч – на Марсе автострад еще нет.]]></text>
</doc>
