<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый дрон-амфибия отлично летает, плавает и прыгает по воде]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Университете Джона Хопкинса разработали две новинки: концептуальный беспилотник и название для такого рода машин. Сам англоязычный термин UAV (unmanned aerial vehicles) в данном случае предлагается заменить на UAAV (unmanned aerial-aquatic vehicle) – беспилотный летающе-плавающий аппарат. Выглядит он как треугольное крыло с пропеллером и стабилизатором, а назван в честь летучей рыбы.
Инженеры потратили два с половиной года на подборку оптимального формата для своего детища. У них получился очень легкий (340 грамм) карбоновый корпус-крыло с источником питания и одним универсальным двигателем. В воздушной среде это пропеллер с высокой скоростью вращения, а в водной винт с низкой частотой оборотов. Смена режимов происходит автоматически – дрон может разогнаться и выпрыгнуть из воды, тут же «вставая на крыло».
Максимальная скорость дрона в полете составляет 48 км/ч, под водой аппарат движется в зависимости от условий среды и текущего задания. Он менее устойчив, чем мультикоптер или самолет в воздухе или же подлодка под водой, зато обладает функцией «прыжка». Летучая Рыба, как и собрат из дикой природы, умеет совершать длинные перелеты над водой, огибая препятствия. В этом вся суть дрона: он создан для работы в условиях, когда нужно автономно перемещаться из водоема в водоем по воздуху, чего не умеют иные БПЛА.
Область применения Летучей Рыбы традиционная – разведка, исследование местности, мониторинг территории, курьерские функции. Грузоподъемность у дрона символическая, однако несколько сенсоров ему поднять под силу. О себестоимости и начале запуска машины в серию данных пока нет.]]></text>
</doc>
