<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В России создан уникальный гибрид атмосферного спутника и самолета]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотник «Сова» по своим характеристикам не соответствует ни одному из существующих типов летательных аппаратов. Это уже не самолет, поскольку может находиться в небе многие месяцы, паря среди облаков на 20-километровой высоте. В нем есть некоторые черты спутника, но до полного соответствия космическому аппарату «Сове» не хватает высоты.
Над подобным проектом уже несколько лет бьется команда Марка Цукерберга из Facebook, мечтающая запустить эскадрильи парящих над Землей интернет-дронов Aquila с гигантскими 42-метровыми крыльями, покрытыми солнечными панелями.
В борьбу за лидерство вступили молодые российские ученые, представляющие Фонд перспективных исследований. Созданный ими летательный аппарат c 9-метровыми крыльями и весящий 12 кг в первом экспериментальном полете показал свои незаурядные возможности, забравшись на высоту 9 километров и продержавшись там 50 часов – именно столько, сколько было запланировано.
«Сова» имеет необычную аэродинамическую схему. Разработчики отказались от жесткого крыла, отдав предпочтение гибкому, которым можно управлять по всей длине. Легкость и прочность беспилотнику обеспечивает материал на основе углеродных волокон.
«Сова» летит в нужном направлении, благодаря трем автопилотам, один из которых – командный. Получив информацию о местоположении в пространстве, он передает команды управления на сервоприводы, изменяющие траекторию полета. Благодаря специальным алгоритмам управления, впервые появилась возможность регулировать прогиб крыла, крен и в целом значительно повысить устойчивость беспилотника в сложных атмосферных условиях.
«Сова» — это прототип будущих уникальных летательных аппаратов, которые будут заниматься визуальной разведкой в районе государственной границы и морских акваторий. Они также будут востребованы в нескольких видах технической военной разведки.]]></text>
</doc>
