<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Краткая история летающих танков: идея, которая феерически провалилась]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После Первой мировой войны, в которой танки стали серьезной ударной силой, возникла идея доставлять их на поле боя по воздуху и даже «научить» летать самостоятельно. При всей своей привлекательности реализовать ее оказалось далеко не просто из-за большого веса боевых машин. Как известно, традиционно к линии фронта их доставляли по железной дороге, либо морским транспортом.
Во время Второй мировой войны еще одна попытка создать летающий танк была предпринята в СССР. В результате в 1942 году на свет появился гибрид планера и боевой машины А-40 (на базе легкого танка Т-60), разработанный под руководством выдающего советского авиаконструктора О. К. Антонова.
У А-40 не было своего авиадвигателя, поэтому на передовую его доставляли как обычный планер – с помощью буксировки транспортным самолетом. Однако программу вскоре закрыли: у Красной Армии на тот момент не было нужного количества таких самолетов.
Легкий танк Т-60, на базе которого был создан гибрид А-40
Не осталась в стороне и Япония, предложившая концепцию собственного летающего танка №3. А Великобритания разработала транспортный планер специально для перевозки танков – «Baynes Bat». Однако все эти проекты объединило одно – ни один из них так и не был реализован.
Впрочем, ряд попыток переброски танков по воздуху все же оказался успешным: США и Великобритании построили транспортные планеры M22 Locust и A-17 Tetrarch, способные перевозить различные грузы, включая и легкие танки.
M22 Locust выезжает из транспортного планера
В наши дни идея самостоятельно летающего танка – достояние истории. В России ее пересмотрели и разработали вместо этого боевую машину десанта – БМД. В настоящее время на вооружение российских войск поступает БМД-4М, боевая плавающая гусеничная машина с мощным вооружением, предназначенная как для транспортировки десантников, так и для ведения боевых действий, к месту которых она доставляется методом десантирования с транспортного самолета.
Ничего подобного нет ни в одной армии мира, включая США. В американской армии 68-тонные M1A2 Abrams до сих пор доставляются к месту проведения боевых операций транспортными самолетами C-17 Globemaster III и выгружаются на полевые аэродромы.
Десантирование БМД-4М]]></text>
</doc>
