<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Впервые в истории дрон провел реальную спасательную операцию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-01-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Австралия, Новый Южный Уэльс, наши дни. Двое подростков отправились купаться и были сметены сильным прибоем, который не давал им вернуться на берег. Спасатели задействовали специальный патрульный дрон, который отыскал утопающих и сбросил им спасательное устройство. Благодаря этому юноши отделались только переутомлением и испугом, а мир получил первый наглядный пример нового использования беспилотников.
Машина, которая доставила помощь утопающим, называется «Little Ripper». Она уже второй год обкатывается австралийскими спасателями, но пока они так и не реализовали в полной мере его главную функцию: автоматическое патрулирование и поиск акул, а также людей в беде — для оперативной подачи сигнала тревоги в общую сеть. Зато решение второй задачи, доставки средств спасения утопающим, успешно продемонстрировано на практике.
Строго говоря, спасательная операция была спонтанной. Заряженный дрон уже находился в воздухе, выполнял тесты, когда пришла команда отправить его на поиски подростков. Но оператор беспилотника, Джай Шеридан, отмечает – если бы все было по регламенту, то на взлет и прибытие в район ушло бы всего на пару минут больше. При помощи бортовой камеры он отыскал утопающих и сбросил им спасательное устройство, дальше подростки справились сами.
Видео операции, опубликованное в Интернете, демонстрирует будничную работу – прилетел, идентифицировал людей, сбросил плотик. На деле же это демонстрация нового и крайне перспективного направления развития технологий, даже нескольких. Маленький, но дешевый дрон не может подобно вертолету забрать человека — значит, нужно разработать компактные средства спасения на все случаи. И интегрировать БПЛА в структуру работы всех спасательных служб, чтобы юркие и быстрые машины могли действовать везде – в море, горах, лесах, пустынях, городских джунглях и т.д.]]></text>
</doc>
