<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Fliteboard обновила линейку «летающих досок» для любителей водного экстрима]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Начиная с 2018 года, когда американская компания Fliteboard выпустила в свет первую версию электрических «летающих» досок на подводных крыльях, она уверенно закрепилась в этом бурно растущем сегменте рынка. За три неполных года объем продаж досок измеряется тысячами, а на очереди – второе поколение устройства.
Обновленная линейка Fliteboard – это четыре модели в новом цветовом исполнении в сочетании с несколькими техническими новшествами, делающими полет над волнами еще более захватывающим.
Все модели оснащены более прочным источником питания, расположенным внутри доски под крышкой из углеродного волокна. Встроенная светодиодная матрица сообщает о заряде батареи и подключении к Bluetooth. В качестве органа управления выступает ручной дистанционный пульт.
Знакомство с «летающими» досками компания предлагает начать с модели Fliteboard Air – надувной модели, обладающей высокой плавучестью, стабильностью, что очень важно для начинающих наездников. Следующая модель – Standard, лидер продаж компании. Ее особенности – небольшой размер и более высокая маневренность на воде.
Fliteboard Pro рассчитана на пользователей, имеющих опыт в водных видах спорта, свободно чувствующих себя на открытой воде. У модели удлиненная стойка, что даст возможность совершать более крутые повороты.
Безусловный лидер по производительности – Fliteboard Ultra, которую по достоинству оценят экстремалы. Это самая маленькая доска в линейке – всего 127 см. Она поставляется с дополнительными ножными ремнями, необходимыми при выполнении элементов высшего водного «пилотажа».
Все модели можно приобрести на сайте Fliteboard по цене от 12 995 долларов.]]></text>
</doc>
