<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотник-омникоптер: так не летала еще ни одна машина в истории]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если смонтировать на данном аппарате подсветку и показать полет неискушенному зрителю в ночи, ассоциации с НЛО почти гарантированы. Единственное, что выдает земное происхождение омникоптера, это невысокая скорость, но данное летательное средство может перемещаться в пространстве именно так, как мы привыкли описывать «инопланетные тарелки». Якобы нарушая все физические законы.
Подъемную силу омникоптеру обеспечивают восемь типовых моторов с пропеллерами, однако от обычных мультикоптеров его отличает принцип их расположения. Не в единой или нескольких горизонтальных плоскостях, а каждый под своим углом. Грубо говоря, движки смотрят «во все стороны света», что и позволяет машине лететь куда угодно в любой момент времен.
У нее нет переда и зада, верха и низа, омникоптер умеет кувыркаться в пространстве как угодно, не теряя устойчивости. Там, где обычный дрон делает самолетный или вертолетный маневр для выхода в заданную точку, омникоптер просто поворачивается нужной стороной и смещается на требуемое расстояние в пространстве. Скорость полета невысока, но это с лихвой компенсируется точностью движения и малым расходом топлива. А еще омникоптеру элементарно нужно меньше свободного пространства для работы.
Чтобы робот сам не путался, куда и как он летит, разработчики создали сложнейший алгоритм расчета траектории и принятия решения. Система строит до 500 000 различных маршрутов для выполнения каждой рутинной задачи вида «долети из А в Б», чтобы выбрать единственный оптимальный. Это динамический процесс – пока камера отслеживает траекторию полета мяча, машина вычисляет, где и в каком положении она должна оказаться, чтобы его поймать. В эксперименте на это ушло всего 20 миллисекунд.
Омникоптеры – прорывная, экспериментальная концепция с невероятным потенциалом. Во-первых, это уже не летающая платформа, которая просто транспортирует некое оборудование, а юнит для разнообразного взаимодействия со средой. Во-вторых, омникоптер протиснется в любой лабиринт, будь то пещеры на Марсе или комплекс коммуникаций автоматического завода будущего. Дрон, созданный для эффективной работы в закрытых трехмерных пространствах – почти идеальная рабочая единица завтрашнего дня. И да, на него несложно будет подвесить оружие.]]></text>
</doc>
