<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как в Нидерландах кит спас целый поезд]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Международный эксперт по железнодорожным катастрофам Гэри Вольф рассказал СМИ, что за 45 лет своей карьеры и расследований более 4000 инцидентов никогда не видел ничего подобного тому, что произошло на станции «Де Аккерс» вблизи Роттердама 1 ноября 2020 года. Поезд метро каким-то образом перескочил через отбойник, вылетел за пределы полотна дороги, в результате чего его последний вагон повис, но не упал. Он лег на декоративную статую в виде хвоста кита, которая как будто специально оказалась подставлена под него.
Первая странность, на которую указывает Вольф – это полнейшее отсутствие идей, как поезд смог преодолеть отбойник. Эта конструкция специально спроектирована для того, чтобы останавливать составы. Если бы поезд сильно разогнался, последний вагон вылетел на 15-20 м, снес бы статую и свалился с 10-метровой высоты.
Но вместо этого мы видим, что поезд двигался медленно, последний вагон фактически выполз наружу, а его конец аккуратно лег на статую. Она сделана из полиэстера, хоть и армированного, но ее конструкция полая внутри. Она не может выдержать 20-30 тонн веса вагона, но она и не держит – вагон не опрокинулся за счет жесткой сцепки с предыдущим вагоном. Это хорошо видно по его горизонтальному положению, ведь не будь сцепки, вагон под действием гравитации повис бы вниз. Хвост статуи служит символической опорой, не более.
Огромной удачей оказалось то, что это конечная станция и в вагоне не было людей. Всего пара десятков человек создали бы нагрузку в несколько тонн, которая могла бы раздавить хвост, и тогда последствия инцидента были бы гораздо печальнее. Но все это меркнет перед главной проблемой – эстакада с поездом окружена водоемом, там нет места, куда можно подогнать 100-тонный кран, чтобы аккуратно поднять вагон. Теперь нидерландским инженерам придется поломать голову, как его оттуда убрать.]]></text>
</doc>
