<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Boeing патентует конструкцию пассажирского самолета с вертикальным взлетом и посадкой]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-11-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Один из лидеров мирового авиастроения компания Boeing запатентовала концепцию магистрального 100-местного пассажирского самолета с вертикальным взлетом и посадкой, что уже в недалеком будущем сможет превратить небольшие аэропорты в транспортно-пересадочные узлы.
Интерес к этому проекту специалистов Boeing возник не на пустом месте. Вот уже более 10 лет на вооружении корпуса морской пехоты США находится конвертоплан Bell V-22 Osprey – совместная разработка компаний Boeing и Bell. Его главная особенность – наличие двух турбовинтовых двигателей, расположенных на концах крыльев, которые могут поворачиваться на 98 градусов, обеспечивая ему вертикальный взлет/посадку с переходом в горизонтальный полет.
Однако все попытки адаптировать военную машину для гражданского использования завершились неудачно. Одна из главных проблем – расположенные поверх фюзеляжа крылья. Такая схема значительно утяжеляет конструкцию самолета за счет дополнительных креплений для поддержки двигателей и защиты корпуса от разрушения в случае аварии.
Bell V-22 Osprey
Подобная конфигурация также осложняет заправку, ремонт и уменьшает шансы на выживание в случае посадки на воду. Но и на этом проблемы не заканчиваются. К примеру, шасси могут находиться только в нижней части фюзеляжа, поскольку крылья расположены слишком высоко. К тому же их нельзя использовать для хранения топлива из-за опасности попадания его внутрь самолета.
Есть большие претензии и к креплению двигателей. Если они не соединены приводным валом для распределения грузоподъемности, то из соображений безопасности каждый двигатель должен иметь дополнительные 50 % мощности, на случай отказа одного из них. Из-за этого увеличивается их вес, что еще больше утяжеляет всю конструкцию.
Новая концепция предполагает нижнее расположение крыльев, как у обычных самолетов. Отпадает необходимость в дополнительном усилении креплений, а сам самолет сможет садиться на воду. В крыльях, как и раньше, будут располагаться топливные баки. Самолет сможет взлетать с обычных аэродромов.
Такое станет возможным за счет переноса гондол с двигателями с конца крыльев в их среднюю часть, оставив поворотной лишь винтовую часть. Это позволит крутить каждый ротор двумя и более двигательными установками через общую коробку передач в различных вариациях. Благодаря этому, каждый двигатель станет легче и компактнее, а в единой связке это обеспечит необходимую надежность и мощность во время полета.]]></text>
</doc>
