<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Китае построено гигантское судно для намывания искусственных островов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Уже много лет Китай активно занимается созданием искусственных островов в Южно-Китайском море, поэтому неудивительно, что именно в этой стране был создан крупнейший в мире корабль, предназначенный для намывания морского песка – Тиан Кун Хао («Создатель волшебных островов»).
Он является увеличенной версией ныне действующих судов подобного класса. Его производительность – 6000 куб. м. песка в час, что соизмеримо с емкостью трех стандартных бассейнов. Искусственные острова создаются путем намывания огромных масс песка со дна моря. Таким способом, в частности, создаются площадки для военных баз и аэродромов.
В мире искусственные острова наиболее активно создают Китай и ОАЭ. Хорошо известен архипелаг Пальма Джумейра у побережья Дубая. Не отстают от них США, некоторые европейские государства и Австралия, где 50 % береговой линии дополнены рукотворными сооружениями.
Не смотря на безусловную привлекательность создания «дополнительной» суши, скептики выражают не лишенные оснований опасения в ее стабильности. Так вышеупомянутый архипелаг Пальма Джумейра уменьшился по сравнению с 2011 годом, когда он был построен. Высказывают свои претензии и экологи, указывая на возможный вред для местной экосистемы, поскольку, по их мнению, искусственные острова – это новая форма городской застройки.
И все же человечество уже вряд ли откажется от искусственной суши. Благодаря ей, уже в недалеком будущем появится возможность увеличить площади земель сельхозназначения и жилищного строительства, что очень важно в связи с ростом населения. Однако бесконтрольное строительство может нанести серьезный вред окружающей среде.
Альтернативой искусственным островам могут стать плавучие и даже подводные города.]]></text>
</doc>
