<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Honda выводит на рынок гоночную газонокосилку]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-09]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2014-ом году компания Honda взбудоражила мир, представив газонокосилку-болид Mean Mower, которая разгонялась до 186 км/ч. Это не скорость вращения лезвий, а скорость движения самой машины по газону. Через год рекорд скорости для данной категории транспортных средств был побит Viking T6, которая разгонялась до 215 км/ч. И вот Honda готовится взять реванш – на рынок выходит сверхбыстрая газонокосилка Mean Mower V2.
Заявленная предельная скорость новой машины: 240 км/ч. Ее мощность составляет 190 л.с., и это все еще профессиональная газонокосилка, а не пародия на машины из «Безумного Макса». Это стало серьезной проблемой для конструкторов, так как срезать траву на такой скорости движения опасно для самой машины. Пришлось поразмыслить над механизмом подвески, а режущие лезвия выполнить из сверхпрочного углеродного волокна.
В основе конструкции лежит японская промышленная газонокосилка модели HF 2622, у которой родной мотор заменили на 4-цилиндровый двигатель 999cc, позаимствованный у мотоцикла CBR1000RR Fireblade. Шестиступенчатая коробка передач также взята с этого байка. Легкая и прочная рама изготовлена из стали T45, что позволило довести соотношение мощности к весу машины до 1000 л.с. на тонну. Колеса – 10-дюймовые ATV Goldspeed, для пущего эффекта анодированные золотом.
Чтобы управлять газонокосилкой-монстром, нужно не сидеть, а полулежать в водительской капсуле, как профессиональные гонщики. Она изготовлена при помощи 3D-печати, как и некоторые второстепенные детали конструкции. Первым испытателем Mean Mower V2, который и попробует вывести ее на предельную скорость, станет бывший мировой чемпион по картингу Джесс Хокинс. Один вопрос – а где взять столь большой газон, чтобы подстричь его на скорости почти в четверть Маха?]]></text>
</doc>
