<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В небе Калифорнии замечен неизвестный самолет – ВВС США отказались от комментариев]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На опубликованной недавно в Instagram фотографии запечатлен неизвестный реактивный самолет в небе в районе базы ВВС Эдвардс, штат Калифорния, что вызвало оживленную дискуссию среди пользователей соцсети.
По информации издания Aviation Week & Space Technology, самолет летел на высоте чуть более 6000 метров. По мнению одного из пользователей Instagram Роба Колинского, самолет напоминает стратегический бомбардировщик В-21 от Northrop Grumman, который должен прийти на смену устаревшим B-1B Lancer и B-2 Spirit. Однако первая опытная машина, по официальным сведениям, будет готова не ранее 2022 года.
В таком случае, что за аппарат летал в небе Калифорнии? По словам Aviation Week & Space Technology, он весьма напоминает беспилотный двухмоторный самолет-разведчик RQ-180, созданный по схеме «летающее крыло» и с использованием стелс-технологии.
Беспилотник RQ-4 Global Hawk
На текущий момент на вооружении ВВС США находятся разведывательные беспилотники RQ-4 Global Hawk, которые весьма уязвимы для средств ПВО. В июне 2019 года ПВО Ирана сбили такой дрон над Ормузским проливом, что стало тревожным сигналом для руководства Пентагона.
До сего дня командование ВВС публично не признавало существование RQ-180. В начале 2020 года стало известно о том, что оно добивается досрочного списания более 2/3 из 35 стоящих на вооружении RQ-4 Global Hawk. Решение более чем странное, поскольку они находятся в эксплуатации менее 10 лет.
В 2019 году AW&ST сообщил о том, что RQ-180 уже находится на базе ВВС Бил в Северной Калифорнии. На сегодняшний день известны лишь некоторые характеристики RQ-180, в частности, размах его крыльев составляет 52,4 м, что больше, чем у Боинга-737 (35,6 м).]]></text>
</doc>
