<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дрон доставит дефибриллятор на место трагедии вчетверо быстрее скорой помощи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-06-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотники обучили возить медицинское оборудование далеко не вчера, но реальную работу им никто пока не поручал – там, где речь идет о человеческой жизни, не месту эксперименту. Однако именно этим и занялись авторы швейцарского стартапа FlyPulse, которые вознамерились сравнить скорость работы автоматического спасателя и реальной скорой помощи.
В течение 18 испытательных полетов на расстояние в 3,2 км БПЛА заставляли доставлять груз в виде реанимационного набора в точку, указанную теми, кто подал сигнал тревоги. Автоматический взлет и посадка, из спасательного центра по команде диспетчера, который принял заявку, в приоритете – скорость прибытия на место происшествия. Выяснилось, что дрон в среднем выполняет эту задачу за 5 мин 21 секунду, против 22 минут для обычной машины скорой помощи.
Вопрос – а кто будет проводить реанимационные мероприятия, если БПЛА только привозит оборудование? Ответ: вероятно, тот самый случайный прохожий, который и обнаружил бездыханное тело. Разумеется, это категорически не вписывается в концепцию оказания медицинской помощи, однако еще в 2014-ом в Голландии показали Ambulance Drone, который снабжен камерой и громкоговорителем. Чтобы врач мог удаленно руководить действиями по реанимации пострадавшего.
Взять медицинские дроны на вооружение и доверить им мало-мальски ответственные задачи человечество не спешит. Однако швейцарцы из команды FlyPulse настаивают, что время для проработки вопросов интеграции автоматических машин в существующие службы уже настало. Преимущества в решении конкретных проблем налицо – осталось набраться мужества и заняться этой задачей вплотную.]]></text>
</doc>
