<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дрон Spry умеет летать, плавать и нырять]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап Spry ориентирован на тех, кто любит активный отдых на воде или просто обожает снимать видео с мультикоптера, но приходит в ужас при мысли, что тот разрядится и шлепнется в воду. Проще говоря, машина под названием Spry воды не только не боится, но и может превратить свое пребывание в ней в преимущество. Например, сняв видео с необычного ракурса.
Дрон Spry помещен в водонепроницаемый корпус с положительной плавучестью, поэтому спокойно дрейфует на поверхности воды даже при небольшом волнении. Глазок его камеры при этом оказывается на границе двух сред и может смотреть под воду или наверх, снимая видео с погружением или активностью на воде. Чтобы дрон нырнул, нужно вручную перевернуть его и активировать особый режим – пропеллеры утащат машину на небольшую глубину, откуда она всплывет естественным образом.
Spry поставляется с водонепроницаемым пультом управления
Летает Spry со скоростью 70 км/ч, запаса батарей хватит на 17 минут активности. На его борту 12-мегапиксельная камера, снимающая в формате 4K/30fps, с записью видео на SD-карту или трансляцию через Wi-Fi на пульт дистанционного управления. Пульт тоже водонепроницаемый и плавучий, а видео можно транслировать на десятки сопряженных устройств в округе.
Мультикоптер Spry создан в помощь человеку, чтобы снимать на видео его приключения, поэтому здесь есть все нужные режимы – следование за целью, автоматический возврат к хозяину, режим кругового полета с фокусировкой на цели и т.д. Стоит Spry для инвесторов стартапа $729, потом цена станет на $200 дороже, заказчики смогу получить свою игрушку в декабре 2018-го. В Австралии как раз будет лето и пляжный сезон – испытать дрон в действии.]]></text>
</doc>
