<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[MAMBO – первая лодка из стеклопластика, которую можно целиком напечатать на 3D-принтере]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В итальянской Генуе открылась 2020 Genoa Boat Show – выставка новинок в области яхт и катеров. Одной из них стала лодка MAMBO, детище миланской компании Moi Composites, которую называют первой в мире лодкой из стеклопластика, которую можно напечатать на 3D-принтере. Уточнение – она напечатана не целиком за один сеанс, но все элементы конструкции созданы именно этим способом.
Лодка MAMBO стала очередной, еще более масштабной демонстрацией запатентованной компанией Moi Composites технологии «непрерывной волоконной печати» (Continuous Fiber Manufacturing). Специальный 3D-принтер формирует непрерывный слой из стекловолокна и винилэфирной смолы, эта смесь автоматически затвердевает под действием ультрафиолета. Головка принтера позволяет укладывать волокна в виде сложных криволинейных форм, чтобы получить изделие нужной архитектуры.
При работе над MAMBO основная нагрузка легла на роботов типа Kuka Quantec High Accuracy, один из которых находится в Милане, а второй – на британском заводе Autodesk. Они напечатали готовые секции, которые затем собрали вместе на итальянской верфи Catmarine. Лодка имеет длину 6,5 м, ширину 2,5 м и вес менее 800 кг. На борту установлен 115-сильный мотор, навигационная система, плюс элементы роскоши – пробковый пол и сидения с обивкой из белой кожи.
По словам представителей Moi Composites, они вышли на уровень, когда могут создавать не только мелкие, но и крупные изделия из стеклопластика без применения отливочных форм и обрабатывающих инструментов. Это сулит колоссальную экономию времени и трудозатрат, что позволит удешевить работу с данным материалом. А также сделать рентабельным мелкосерийное производство из этого перспективного композита.]]></text>
</doc>
