<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Руководитель компании PAL-V отправится в кругосветное путешествие на летающем автомобиле]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вице-президент компании PAL-V, Марк Дженнингс-Бейтс, объявил о своих планах облететь земной шар на гироплане модели PAL-V Liberty. Это не экспериментальная, а уже серийная модель, которая поступит в розничную продажу в следующем году. Как раз к окончанию путешествия, которое займет 90 дней, но пилот-авантюрист надеется уложиться в два месяца.
Летающий автомобиль PAL-V сконструирован по принципу автожира или гирокоптера с закрытой кабиной. Он меньше и проще в управлении, чем вертолет, что является краеугольным камнем всего проекта. Водителю все еще требуется лицензия пилота для управления машиной, но обучение занимает всего один день. Дженнингс-Бейтс как раз такой новичок в летном деле, а потому его будет страховать опытный специалист на втором аппарате.
Самый сложный этап кругосветки – перелеты и заезды без дозаправки на максимальное расстояние. Для PAL-V это всего 1315 км по шоссе или 499 км по воздуху, поэтому на пути вокруг Земли, в той же ледяной пустыне Гренландии, придется внимательно следить за топливным датчиком, чтобы не остаться с сухими баками посреди «нигде». Строго говоря, это авантюра в чистом виде, призванная привлечь внимание к эксплуатации летающих автомобилей.
Как сетуют в руководстве PAL-V, многие создают свои версии персонального летающего транспорта, но почти никому не удается наладить прибыльный бизнес. Главная причина в сложной системе законов, правил и ограничений – любое государство очень строго относится к летающим аппаратам. Но если чиновники наконец осознают, что люди готовы лететь вокруг света на маленьких машинках ради своей цели и это реально — быть может, дело сдвинется с мертвой точки.]]></text>
</doc>
