<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новейший японский фрегат получит боевую рубку прямиком из фантастического фильма]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2022 году ВМС Японии получат на вооружение фрегат серии 30FFM, оснащенный одним из самых мощных в мире центров боевой информации — «Advanced Integrated CIC». Он представляет собой массив видеомониторов, аппаратуру дополненной реальности и большие столы с тактильной обратной связью в центре для планирования миссий и выполнения других задач.
Как сообщает интернет-издание Naval Today, фрегат 30FFM малозаметен, имеет водоизмещение 5500 тонн и длину 132 метра. Его основное предназначение – охота за подводными лодками. На вооружении фрегата 57-мм скорострельная пушка, 16 пусковых установок для зенитных, противолодочных и противокорабельных ракет, две небольших автоматических пушки и высокоточная система SeaRAM.
С целью безопасности «Advanced Integrated CIC» на 30FFM расположен глубоко под палубой ближе к корме (на боевых кораблях командный пост обычно находится в верхней части палубной надстройки — прим. ред. Техкульт). Туда поступает непрерывный поток информации от различных систем корабля, обеспечивающий принятие решений по управлению судном и ведению боевых действий.
Мониторы подключены к сети наружных камер, которые обеспечивают расчет CIC обзором во всех направлениях на большое расстояние. В нижней части экранов находятся градусные линии огромного компаса, позволяющие членам экипажа наблюдать за интересующими их объектами, одновременно определяя их и свои координаты.
На стенах отображается информация о движении судна, изображения близлежащих объектов и даже вид палубы корабля для контроля безопасности. Ночью на мониторы передается картинка, получаемая от приборов ночного видения.
В центре CIC установлены два больших стола со встроенными мониторами с сенсорным управлением. Скорее всего, это необходимо для совместного изучения цифровых навигационных карт и других данных для планирования боевых действий.
По оценке экспертов, фрегат 30FFM по уровню технической оснащенности превосходит аналогичные корабли ВМС США, включая печально знаменитый Zumwalt.]]></text>
</doc>
