<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стричь газоны на 240 км/ч: Honda разработала самую быструю газонокосилку в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японская компания Honda известна не только великолепными автомобилями и мотоциклами. Им под стать и газонокосилки компании, по качеству и характеристикам полностью соответствующие своему всемирно известному бренду.
Одна из последних моделей — Mean Mower V2, разработанная партнером Honda, компанией Team Dynamics, оснащена мощным 190-сильным движком Fireblade и способна разогнаться до 240 км/ч. У неискушенного обывателя может возникнуть вопрос: Зачем устройству, предназначенному для стрижки газонов, такая скорость?
Дело в том, что с 1963 года в мире проводятся гонки на газонокосилках. Первый заезд состоялся в честь Дня независимости США в штате Индиана, а 10 лет спустя, уже в Великобритании была создана первая специализированная спортивная организация, объединившая в своих рядах любителей этого необычного вида спорта.
Сегодня гонки на газонокосилках имеют статус национальных и международных соревнований со своими чемпионами и мировыми рекордами скорости. Так, последний рекорд был установлен 5 ноября 2015 года в Норвегии на газонокосилке Viking с движком мощностью 408 л. с. которая разогналась на дистанции до 215 км/ч.
Сердце новой Mean Mower V2 – движок SP1 Fireblade объемом 1000 куб. см мощностью 190 л. с. при 13000 об/мин. Команда сохранила практически всю электронную начинку Fireblade, включая быстрое переключение, приборную панель, а также элементы контроля тяги и управления колесами. Привод подается на задние колеса.
Самое удивительное — при всей своей готовности установить новый мировой рекорд, Mean Mower V2 по-прежнему остается газонокосилкой и способна подстригать газоны. Хотя может делать это на скорости 240 км/ч.]]></text>
</doc>
