<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Уралвагонзавод» разработал пожарную машину СПМ для тушения складов боеприпасов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-05-28]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пожары на военных складах, где хранятся боеприпасы, представляют особую опасность и бороться с ними особенно тяжело. Как правило, пожарникам приходится ждать по несколько дней пока не прекратятся разрывы боеприпасов. СПМ – специальная пожарная машина ликвидирует этот серьезный пробел.
СПМ можно с полным основанием назвать пожарным танком. И неудивительно, поскольку он был разработан конструкторами «Уралвагонзавода» — главного производителя российских танков. При его создании были использованы узлы и агрегаты прославленных Т-72 и Т-80.
Обнаруживать очаги пожара экипаж СПМ может тремя способами – визуально через специальные пуленепробиваемые термостойкие стекла, с помощью 4-х видеокамер кругового обзора и двух тепловизоров.
Огнезащитная краска «Терма» предохраняет корпус от перегрева в течение двух часов, благодаря ее уникальному свойству — увеличиваться при нагревании в объеме в десятки раз с образованием негорючей пены с низкой теплопроводностью.
Экипаж из трех человек укомплектован защитной спецодеждой, предохраняющей от множества поражающих факторов. В случае разрыва боеприпасов СПМ надежно защищен броневыми противоосколочными экранами, способными выдержать подрыв 152-мм снаряда.
Кроме всего, СПМ, благодаря инженерному оборудованию, может расчищать завалы и создавать минерализованные полосы. В экстремальной ситуации, когда экипаж не может находиться внутри машины, предусмотрено дистанционное управление.
Весит пожарный танк около 60 тонн и обеспечен запасом огнегасящих жидкостей в объеме 25 кубических метров, которые с помощью мощного центробежного насоса он может забрасывать в очаг пожара с расстояния 100 метров.]]></text>
</doc>
