<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мини-обзор квадрокоптера DJI Mavic Pro]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Последние пару лет в индустрии коптеров наметилась тенденция на разработку все более компактных моделей. Вслед за остальными производителями потянулась и китайская DJI. Ее новейшая модель Mavic Pro почти вдвое меньше флагманского Phantom 4.
По поводу дизайна Mavic Pro можно сказать одно — он достаточно нетипичный для компании DJI и однозначно гениальный. Первое, что нужно отметить — квадрокоптер имеет складную конструкцию. Его размеры в сложенном состоянии — всего 83 x 83 x 198 мм. Коптер намного меньше своего предшественника. Что тут говорить — он даже меньше пульта управления от Phantom 4.
Что касается комплектации, то компания DJI дала возможность выбора из трех возможных вариантов:
Стандартный. Состоит из самого коптера Mavic Pro (https://brrc.ru/catalog/mavic/), защитного колпака на камеру, пульта управления с отсеком для смартфона, аккумулятора, зарядного устройства с двумя входами для USB и парой дополнительных пропеллеров;
Базовый вариант предусматривает все то же, что и стандартный, кроме пульта управления (оно происходит со смартфона, после установки приложения);
Полный комплект добавляет еще два дополнительных USB-шнура — для параллельного заряда квадракоптера и аппаратуры, а также рюкзак и автомобильное зарядное устройство.
Коптер имеет съемный аккумулятор и больше не требует долгой сборки. Нет необходимости даже в распрямлении пропеллеров. Mavic Pro весит 750 грамм, что почти вдвое легче предшественника Phantom 4, который весит 1300 грамм. Пульт управления стал меньше и напоминает теперь игровую консоль, к которой крепится смартфон. Новый коптер легок в транспортировке и поместится в любом рюкзаке.
Управление DJI Mavic Pro на открытой местности приятно удивило. Одно из главных достоинств квадрокоптера — дальность его полета. Даже при передаче видеотрансляции разрешением в 1080p, удаленность от оператора составляет рекордные для компании семь километров. Если использовать базовую версию (Wi-Fi), то способность к устойчивой видеотрансляции составит около 100 метров.
DJI Mavic Pro имеет дополнительную функцию управления с помощью жестов. Он может следовать за объектом и фотографировать его во время съемки.
Ударопрочность улучшилась. Множество датчиков позволяет квадракоптеру ориентироваться в пространстве, самостоятельно приземляться в темное время суток и маневрировать между различными препятствиями.
Светодиодные индикаторы зеленого цвета, находящиеся в верхней части коптера, оповестят вас об активации и состоянии батареи. Как заявляет производитель, один полный заряд встроенного аккумулятора обеспечит 27 минут работы коптера, при записи видео в 1080p.
Скорость подъема коптера — 5 м/с, скорость снижения — 3 м/с. Максимальная скорость полета — 65 км/ч в спортивном режиме, а предельная высота полета DJI Mavic Pro — до 5 тысяч метров. Он ни в чем не уступает предшественнику.
Поговорим о самой камере. У Mavic Pro она встроенная и, несмотря на маленькие размеры, снабжена оптической электронной стабилизацией, реализованной в специальном миниатюрном подвесе. Камера способна записывать видео в формате 4К при частоте записи 30 кадров в секунду и снимать 12-мегапиксельные фотографии. Чтобы качество было еще лучше, необходимо снять защитный колпак, так как он предназначен для сохранности камеры.
Если давать оценку Mavic Pro с позиции удобства, то он значительно опережает более ранние коптеры DJI. Теперь при выборе, какой коптер купить, на чаши весов ложатся великолепная картинка и габариты или достаточно хорошее качество графики и компактность.]]></text>
</doc>
