<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые большие вертолеты в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-02-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Вечное стремление человека к превосходству оставило свой след и в истории вертолетов. Сегодня мы расскажем о самых крупных винтокрылых машинах.
В-12
Рекордсменом среди самых больших вертолетов является советский В-12 (неофициальное название – Ми-12). Разрабатывался еще в годы холодной войны, когда была необходимость доставлять по воздуху межконтинентальные баллистические ракеты. Двигатели Д-25ВФ (4 шт.) с мощностью 26 000 л. с. поднимают машину весом 69,1 тонны и дополнительно груз от 30 до 40 тонн.
Управляют аппаратом шесть членов экипажа из двухъярусной кабины. Отличается В-12 крыльями обратного сужения с боковым расположением винтов диаметром по 35 метров каждый. А его огромный грузовой отсек может вместить почти 200 человек. Габариты вертолета: высота – 12,5 м, длина – 37 м.
В-12 в сравнении обычным вертолетом
Впервые В-12 поднялся в воздух 10 июля 1968 года под управлением летчика-испытателя В. П. Колошенко. Второй экземпляр взлетел в мае 1973 года под руководством летчика-испытателя Г. В. Алферова. Оба экземпляра отправились в музей авиации в 1974 году, где они находятся и по сей день. Производство столь крупного аппарата пришлось прикрыть из-за слишком высокой себестоимости и отсутствия подходящих посадочных площадок.
Ми-26
На втором месте среди самых больших вертолетов оказался Ми-26 – младший брат В-12. В отличие от своего старшего «коллеги», Ми-26 выпускается серийно заводом «Роствертол» и используется повсеместно.
Несущий винт машины состоит из восьми лопастей диаметром 32 метра, рулевой винт – из пяти лопастей диаметром около 7,5 метров. Два двигателя общей мощностью 22,8 тысячи л.с. поднимают машину весом 28,2 тонны и дополнительно груз до 20 тонн. Пилотируется экипажем от 2 до 6 человек (в зависимости от модели). Габариты: высота – 8 м, длина – 40 м.
На сегодняшний день Ми-26 имеет до 15 модификаций, выполняющих различные функции и обеспечивших аппарату широкую популярность. Он используется при транспортировке грузов, а также:
в медицинских целях для перевоза раненых: вмещает до 60 коек и медперсонал;
в военных целях: вмещает до 85 солдат;
в спасательных операциях при лесных пожарах или стихийных бедствиях.
Впервые советский Ми-26 был испытан 14 декабря 1977 года летчиком-испытателем Г. Р. Карапетяном. Массово выпускается с 1984 года и за это время успел «засветиться» в многочисленных военных конфликтах, спасательных операциях, миротворческих миссиях, в сфере пассажирских и грузоперевозок. Вертолет находится на вооружении и эксплуатируется в гражданских целях более чем в 15 странах мира.
Самые большие военные вертолеты
Sikorsky CH-53E
Самым крупным военным вертолетом считается Sikorsky CH-53E Super Stallion производства США. Серийно впускается с 1981 года компанией «Sikorsky Aircraft». СН-53Е имеет несколько модификаций и находится на вооружении США и Японии. Пилотируется пятью членами экипажа. Несущий винт Sikorsky состоит из семи лопастей диаметром 24 метра, рулевой – из четырех лопастей. Три двигателя с мощностью 13,1 тысяч л.с. поднимают Super Stallion весом 15 тысяч тонн и дополнительный груз до 16 тонн. Габариты вертолета: высота – 8,5 м, длина – 30,2 м. Вмещает от 37 до 55 военных на борту.
Первый прототип CH-53 взлетел 14 октября 1964 года и с тех пор многократно модифицировался. В результате в декабре 1980 года прошли первые испытания CH-53E, и в следующем году он уже был принят на вооружение ВМС США. Оснащение включает три пулемета, а системы ночного и инфракрасного видения помогают хорошо ориентироваться даже при плохих погодных и боевых условиях.
Ми-24
Самый крупный военный советский вертолет – Ми-24. Несущий винт машины состоит из пяти лопастей диаметром 17,3 метра, рулевой винт – из трех лопастей диаметром 3,9 метра. Пара двигателей ТВ3-117 общей мощностью 4,4 тысячи л. с. поднимают машину весом 7,6 тонны и груз до 2,4 тонн. Пилотируется тремя членами экипажа, дополнительно вмещает до 8 десантников. Габариты: высота – 5,5 м, длина – 17,5 м.
Впервые испытан 15 сентября 1969 года летчиком-испытателем Г. В. Алферовым, а после некоторых доработок в 1971 году отправился в серийное производство. В различных модификациях Ми-24 состоит на вооружении более чем в 40 странах мира.
Ми-24 оснащен встроенным пушечно-стрелковым оружием и в зависимости от модели — гранатометами, управляемыми и неуправляемыми ракетными системами, бомбами и кассетами.]]></text>
</doc>
