<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[FusionFlight разработала JetQuad – самый мощный в мире реактивный дрон с вертикальным взлетом]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания FusionFlight из Техаса (США) заявила о создании самого маленького и самого мощного реактивного беспилотника в мире. Модель имеет индекс «AB5 JetQuad» и способна взлетать вертикально, используя поворотные сопла двигателей. Причиной создания такой машины ее конструкторы назвали необходимость обеспечить компактные летательные аппараты большей мощностью, чем выдают электрические моторы.
Преимуществ у реактивных систем перед электрическими масса. Во-первых, большая мощность. Во-вторых, способность к полету на высоких скоростях. В-третьих, заправка дизельным топливом занимает всего несколько минут против минимум одного часа зарядки в случае с литий-ионными батареями. При этом жидкое горючее содержит в 40 раз больше энергии, из расчета на единицу массы топливного отсека.
Максимальная грузоподъемность AB5 составляет 18 кг при собственной массе в 23 кг и весе бака с топливом еще 18 кг. Этого объема горючего хватит на 15 минут полета с крейсерской скоростью 480 км/ч или на 30 минут зависания в воздухе. Впрочем, это показатели прототипа – в будущем конструкторы хотят поставить форсажные камеры, чтобы увеличить скорость полета.
Отдельный интерес вызывают дизельные микротурбинные реактивные двигатели, мощность которых составляет 149 кВт у каждого. Их поворотные сопла имеют такие углы движения, что реактивная струя никогда не направлена прямо вниз, даже при вертикальном полете. Благодаря этому можно подвесить снизу к беспилотнику груз и он останется в целости.
Выход AB5 JetQuad на рынок намечен на 2021 год. Стоимость одного экземпляра составит $200-250 тыс. в зависимости от конфигурации.]]></text>
</doc>
