<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дроны с искусственным интеллектом становятся все совершеннее — но пока не могут победить людей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Во вторник профессиональная лига гонок беспилотников DRL открыла серию турниров с участием дронов, оснащенных искусственным интеллектом. Девять участников встретились на закрытом поле Финансовой арены в Орландо, где им предстояло без участия операторов преодолеть набор препятствий на скорости 145 км/ч. После этого этапа гонок состязания продолжатся в ближайшие три месяца еще на трех площадках. Победитель получит приз в размере 1 млн. долларов от спонсора — Lockheed Martin.
Все дроны идентичны. На каждом из них установлено программное обеспечение от 9 команд, выбранных из более чем 400 участников, изъявивших желание принять участие в гонках.
Лига гонок дронов впервые получила известность 4 года назад. Тогда прошли первые соревнования с участием дронов, управляемых профессиональными пилотами. Благодаря телекомпаниям NBC и Sky, а также спонсорам BMW, Seagate и Lockheed Martin гонки обрели мировую известность, а их победители стали получать многомиллионные призы.
В прошлом году генеральный директор и основатель DRL Николас Горбачевский хотел включить в гонки искусственных интеллектов как минимум один пилотируемый дрон, но вскоре обнаружил, что ни один БПЛА с искусственными интеллектом не может с ним конкурировать. Позже он выяснил, что Lockheed Martin таким способом старается стимулировать разработку ПО для компьютерного зрения и ИИ беспилотников.
В результате Горбачевский заключил соглашение о совместном проведении конкурса AlphaPilot Innovation Challenge, цель которого – привлечение программистов к разработке передовых приложений для гоночных дронов.]]></text>
</doc>
