<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пулемет Гатлинга. Море огня]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-08-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 1831 году 13 летний Ричард Гатлинг, сын американского фермера запатентовал свое первое изобретение – сеялку. Позже, получив диплом врача, он создает... несколько моделей механических сеялок и оригинальный гребной винт. Его звездный час наступил в ноябре 1862 года, когда он стал обладателем патента на Revolving Battery Gun – скоростное многоствольное оружие, которое вошло в историю, как пулемет Гатлинга.
От митральезы к пулемету
Предшественница революционного изобретения Гатлинга — французская митральеза, артиллерийское многоствольное орудие с ручной перезарядкой, предназначенное для ведения залпового огня винтовочными патронами вместо картечи. Существенный ее недостаток — ограниченный сектор поражения (пули летят, как известно, прямо), что совершенно не характерно для картечи.
Французская митральеза — прообраз пулемета Гатлинга
Он заставил стволы вращаться
Гатлинг предложил необычную схему, где несколько стволов в процессе стрельбы совершали полный круг. Заряжание производилось методом свободной подачи патронов под действием силы тяжести из вертикально расположенных кассет. По тому же принципу происходила экстракция (выброс) стреляных гильз.
Особенность пулемета Гатлинга состояла в том, что каждый из стволов мог совершить один выстрел, освободиться от гильзы и зарядиться вновь. Вращение стволов производилось вручную. Подобная схема имела очень важные достоинства – высокую скорострельность до 1000 выстрелов в минуту и возможность охлаждения ствола в процессе поворота.
«Карусель смерти»
Боевое крещение нового оружия состоялось на полях сражений Гражданской войны в рядах армии северян. Именно тогда его стали называть «каруселью смерти». К концу XIX века у пулемета Гатлинга появились серьезные конкуренты – одноствольные пулеметы, где при стрельбе использовалась энергия отдачи ствола. Они были легче, маневреннее, проще в заряжании и эксплуатации, что и определило их ведущую роль в Первой мировой войне.
Второе дыхание
Вторая мировая война стала мощным трамплином развития средств вооружения. Для оснащения реактивной авиации и наземных средств ПВО одноствольных пулеметов уже не хватало. Изобретать «велосипед» не понадобилось, поскольку его уже давно изобрел доктор Гатлинг. Второе дыхание пришло от мощного электродвигателя компании General Electric, многократно увеличившего скорострельность пулемета Гатлинга.
В 50-60-е годы General Electric создала целую серию многоствольных скорострельных систем. Среди них стоит выделить шестиствольную пушку М61 «Вулкан» (кал. 20 мм). Ее рекордная скорострельность до 100 выстрелов в секунду. Продолжили серию М134 Minigan – шестиствольный пулемет (кол. 7.62 мм), «отличившийся» во Вьетнаме и GAU-8/A – мощная 30-мм авиационная пушка, с помощью которой штурмовики А-10 превращают в решето бронированные цели.
Гатлинг по-тульски
Наш ответ американским визави пришел из Тулы от выдающихся советских конструкторов-оружейников В. П. Грязева и А. Г. Шипунова в виде шестиствольных авиационных пушек ГШ-6-23 и ГШ-6-30. От заокеанских аналогов они отличаются прежде всего автоматикой, приводимой в действие энергией пороховых газов. ГШ-6-30 нашла свое применение и в ВМФ, став составной частью корабельного ЗРПК «Каштан», не имеющего аналогов в мире. Основная ударная сила комплекса – управляемые ракеты, а пушки предназначены в основном для добивания целей на ближнем расстоянии. Одна из последних разработок тульских оружейников – сдвоенная артиллерийская установка «Дуэт» на базе все той же ГШ-6-30 со скорострельностью до 10000 выстрелов в минуту.]]></text>
</doc>
