<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Экзоскелет FlyJacket позволит полетать «верхом на дроне»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Швейцарские исследователи разработали интерфейс управления дронами, который обеспечивает эффект присутствия самого оператора во время полета. Достигается это за счет использования экзоскелета, как системы управления, и шлема дополненной реальности, воспроизводящего изображение с камеры летающей машины. Технология идеально подходит для обучения пилотированию новичков, но ее истинный потенциал куда обширнее.
Система получила название FlyJacket, она компактна, мобильна и может использоваться в оперативной работе в полевых условиях. Оператор надевает на себя мягкий экзоскелет – платформу с датчиками, контролирующими положение его тела в пространстве. Не надо махать руками, как птица, чтобы лететь, но на все движения тела дрон реагирует мгновенно, за счет чего создается эффект обратной связи и присутствия. Получается весьма убедительная иллюзия полета от первого лица, что упрощает управление дроном для опытных пилотов.
Важный момент – руки оператора остаются свободными, поэтому он может параллельно использовать некие инструменты. Например, маркер для расстановки геотегов на виртуальной карте в тех точках, которые заинтересовали пилота на реальной местности. При полете наяву, как показали тесты, улучшается пространственная ориентация и снижается риск аварии – оператор начинает иначе, более точно оценивать расстояние до помех и скорость маневра.
Недостаток FlyJacket является его альтернативным преимуществом – иллюзия полета так реалистична, что у неподготовленного пилота начинается головокружение, тошнота, потеря ориентации на местности и паника. Строго говоря, это быстрый и дешевый способ сразу отсеять тех, кому летать не суждено вовсе, от потенциальных кандидатов в пилоты до операторов БПЛА.]]></text>
</doc>
