<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Норвежское «Хранилище судного дня» обновят на 13 млн. долларов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-02-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[26 февраля исполнилось ровно 10 лет со дня открытия Свалбардского Глобального банка семенных фондов (SGSV). Это место, где собраны и хранятся семена злаков и других сельскохозяйственных культур со всего мира на случай, если нашу цивилизацию «накроет» ядерная война или глобальная экологическая катастрофа. Отсюда его второе, неофициальное название – «Хранилище судного дня».
Оно расположено на одном из островов арктического архипелага Шпицберген (норв. Свалбард), вблизи норвежского поселка Лонгйирбюен. С учетом того, что оно должно выдерживать удары стихии и даже ядерный взрыв, его разместили в специальном гроте, выдолбленном в скале на высоте 130 метров.
По имеющимся данным, в хранилище находится 850 000 образцов семян со всего мира, которые хранятся на стеллажах при температуре –18 °C в специальных запломбированных промаркированных коробках.
Кстати, это далеко не единственное подобное место хранения семенного фонда. В мире их насчитывается более 1700. Однако у этих семенных банков масса серьезных проблем – недостаточное финансирование, слабая инфраструктура, нехватка квалифицированного персонала.
Необходимость банка семян стала очевидной в 2015 году, когда 116000 образцов различных семян было отправлено в сирийский семенной банк в Алеппо, пострадавший в результате гражданской войны. Через 2 года семена дали всходы и вновь выращенные образцы были отправлены обратно в Норвегию.
По словам представителя министерства сельского хозяйства Норвегии, на развитие и обновление SGSV будет дополнительно выделено 13 млн. долларов — в частности, часть средств пойдет на ремонт некоторых помещений, поврежденных неожиданным наводнением из-за таяния вечной мерзлоты в конце 2016 года. Планируется строительство нового тоннеля, здания, где разместятся аварийные системы, холодильники и тепловое электрооборудование.]]></text>
</doc>
