<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Segway возвращается – в этот раз с практичным электробайком C80]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В конце прошлого года Segway сообщила о нескольких новинках, включая электробайк eMoped (позже получивший название С80), который компания выставила на Indiegogo.
С80 практически ничем не отличается от обычного скутера, и лишь наличие педалей свидетельствует о том, что это все же электровелосипед. Как сообщили в Segway, его владельцам во многих странах мира даже не потребуются водительские права.
С80 приводится в действие двигателем мощностью 750 Вт, способным развить максимальную скорость до 32 км/ч. У него есть функция автоматического круиз-контроля, которая позволяет поддерживать выбранную скорость одним нажатием кнопки.
Текущая информация о состоянии С80 во время поездки отображается на светодиодной панели в центре рулевой колонки. Источником питания является съемный литий-ионный аккумулятор 48 В, 24 А⋅ч, 1152 Вт⋅ч, заряда которого хватает на 85 км пробега. В тормозную систему входят передние дисковые и задние тормоза барабанного типа. При этом часть энергии при торможении передается в батарею.
За безопасность электробайка отвечает система RideyGo, контролирующая сиденье с помощью ИИ. Если на велосипед сядет чужак, она автоматически заблокирует поездку за несколько секунд. Она также позволяет блокировать байк с помощью специального приложения.
В случае несанкционированного перемещения С80 на смартфон владельца немедленно будет отправлено уведомление и сработает звуковой и визуальный сигнал с последующей блокировкой колес через 3-4 секунды. При похищении электробайка с места стоянки мобильное приложение поможет отследить его положение с помощью GPS.
Уже сейчас С80 можно приобрести на Indiegogo за 1900 долларов. Розничная цена возрастет до 2200 долларов. В случае успеха кампании, поставки С80 начнутся уже в ноябре.]]></text>
</doc>
