<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая система для Морской пехоты США превратит любой вертолет в беспилотник]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-12-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2012 году Управление военно-морских исследований США (ONR) приступило к реализации пятилетней программы по созданию системы автономного полета для вертолетов ВМС. И вот теперь входящая в состав корпорации Boeing компания Aurora Flight Sciences, один из лидеров в создании беспилотных систем, продемонстрировала свою новую разработку — вертолет морской пехоты UH-H1, оснащенный системой автономного полета AACUS (Autonomus Aerial Cargo Utility System).
Программа является ответом на вызовы, с которыми столкнулись морские пехотинцы в Афганистане и Ираке, где вертолеты, на которых им приходилось участвовать в боевых операциях, попадали под огонь противника. Чтобы свести риск к минимуму, перед специалистами Aurora Flight Sciences была поставлена задачи по созданию беспилотной системы.
В состав AACUS входят лидар и видеокамеры, которые дополняют автономную систему. В отличии от систем, предполагающих наличие опытного пилота, дистанционно управляющего летательным аппаратом, AACUS оснащена программным обеспечением, с помощью которого вертолет будет автономно обнаруживать и избегать препятствия, а также производить оценку места посадки перед приземлением. Он также сможет выбирать альтернативную точку посадки без помощи GPS.
Сенсорный блок AACUS
Если предыдущие тесты были направлены на проверку автономных возможностей AACUS, то последняя серия испытаний позволила отработать грузовые и служебные миссии. Во время тестовых полетов вертолет функционировал в автономном режиме, при этом морские пехотинцы с земли взаимодействовали с ним с планшета через специальное приложение. Для получения сертификата летной годности от Федерального управления гражданской авиации США (FAA) на борту вертолета находился контролирующий пилот.
«Это больше, чем просто беспилотный вертолет, — поясняет исполнительный директор ONR доктор Вальтер Джонс. – AACUS — это автономный комплекс, который можно разместить на любой вертолетной платформе. Представьте, корпус морской пехоты развернут в удаленном районе на пересеченной местности, куда нужно доставлять боеприпасы, воду, продовольствие, источники питания и даже кровь.
С помощью AACUS беспилотный вертолет берет все необходимое, выбирает оптимальный маршрут и лучшую посадочную площадку, расположенную на максимально близком расстоянии от бойцов, и после выполнения задачи возвращается на базу для пополнения запасов. При этом управление будет осуществляться с обычного карманного планшета».]]></text>
</doc>
