<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Межконтинентальный баллистический ракетный комплекс РС-24 «Ярс»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Ярс» — самый новый отечественный ракетный комплекс, принятый в боевую эксплуатацию 5 лет назад. Большая часть информации о ракете РС-24 «Ярс» до сих пор является государственной тайной.
Вслед за «Тополем»
Пусковая шахта РС-24 «Ярс»
РС-24 «Ярс» — дальнейшее развитие тематики подвижных грунтовых ракетных комплексов, которые начал разрабатывать Московский институт теплотехники, многие годы возглавляемый академиком Юрием Соломоновым. Первый опыт оказался на редкость удачным. Его результат сегодня хорошо известен – это комплекс «Тополь-М», уже более 20 лет являющийся неотъемлемой составляющей ядерного паритета.
Как и «Тополь», «Ярс» создавался в двух вариантах – мобильном и стационарном шахтном. В планах командования Российской армией постепенная замена (по мере истечения срока службы) «Ярсами» стоящих на вооружении комплексов РС-18, РС-20 «Воевода» и «Тополь-М». Через 3 года стратегическая ракетная группировка пополнится новыми комплексами «Сармат».
Возросшая мощь
Для каждого варианта «Ярса» разработаны соответствующие типы ракет – 15Ж67 для подвижного и 15Ж55М для шахтного комплекса. Обе ракеты трехступенчатые на твердом топливе. По сравнению с ракетой РС-12М2 («Тополь-М»), РС-24 оснащен более совершенной системой разведения боевых блоков и доработанной системой управления. Ракеты комплекса также постоянно находятся в транспортно-пусковом контейнере.
Старт РС-24
Благодаря специальным покрытиям, изделия надежно защищены от поражающих воздействий ядерного взрыва и остаются невидимыми для РЛС. Автономность ракеты в полете обеспечивается бортовой ЦВМ. На завершающем участке полета происходит разделение боевых частей, которые в результате сложного маневрирования становятся недосягаемыми для средств ПРО.
Ракета РС-24 поражает стратегические объекты противника, расположенные за 12 тыс. км. возможным отклонением не более 150 метров. Возможные варианты боевого оснащения – 4 блока индивидуального наведения по 300 кт или 6 по 150 кт.
Системы обеспечения
Мобильный вариант «Ярса» установлен на тягаче 15У175М с многоосным шасси МЗКТ-79221. Он комплектуется 800-сильный дизелем ЯМЗ-847. Мобильная пусковая установка оснащена навигационной системой, системой связи, аппаратурой управления пуском, автономной системой питания, гидравлической системой горизонтирования, стрелой размещения контейнера.
РС-24 на железнодорожной платформе
Тягач имеет 18-метровый радиус разворота и может преодолевать брод глубиной более метра. Он передвигается со скоростью 45 км/ч и может совершить 500-километровый марш. Длина ракеты 22 метра, стартовый вес около 47 тонн, вес доставляемых зарядов около 1,2 тонны.
Ставка на оружие нового поколения
Старт с космодрома Плесецк
В настоящее время в российских военных частях развернуто 58 межконтинентальных баллистических ракетных комплексов РС-24 «Ярс». Регулярно проводятся пуски по учебным целям с неизменно высокой точностью. Последний успешный пуск состоялся 26 декабря 2014 года. Запланировано к 2016 году довести количество новых стратегических комплексов до 80 %, куда наряду с «Тополем-М» входят и «Ярсы».]]></text>
</doc>
