<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания HyperloopTT представила первый сверхзвуковой пассажирский вагон]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Спустя пять лет после основания на торжественной церемонии в Испании в честь этого юбилея, компания HyperloopTT представила полноразмерный вариант пассажирского вагона будущей транспортной системы. Это уже не прототип, а машина, которая вскоре отправится в исследовательский центр в Тулузе, для обкатки на реальном треке. По словам соучредителя компании Бибопа Греста, первые пассажиры смогут прокатиться на ней уже в 2019 году.
Капсула HyperloopTT имеет 32 м в длину, из которых лишь 15 м приходятся на сам пассажирский отсек. При этом конструкция весит очень мало, всего 5 тонн, а достигнуто это за счет применения нового композитного материала. Как водится, технические детали держат в секрете – вместо этого разработчики сообщили, что инновационный материал назвали «Вибраниум», по аналогии со супер-сплавом из комиксов вселенной Marvel. Кстати, сама капсула получила имя «Quintero One».
В компании HyperloopTT называют свое детище квинтэссенцией пятилетнего опыта в разработке батарей, вакуумных насосов, композитов и систем маглев. Как следствие, на выходе будет самый высокотехнологичный вид транспорта, который остается только настроить и адаптировать под международные стандарты безопасности. На это потребуются считанные месяцы и до конца 2019-го капсула обязательно должна провезти первых пассажиров.
Презентация стала своего рода сюрпризом, ведь HyperloopTT вела деятельность за закрытыми дверями, избегая огласки. Если Quintero One действительно может разгоняться до заявленных 1230 км/ч, преодолевая скорость звука, то у конкурентов в лице Virgin Hyperloop One нет никаких шансов. Их прототипы гораздо более известны СМИ и широкой публике, вот только быстрее 390 км/ч они пока еще не ездили.]]></text>
</doc>
