<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Solar Express — сверхбыстрый космический поезд, который доставит вас на Марс за 37 часов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-08-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чарльз Бомбардье известен, как глава некоммерческой организации Imaginactive, талантливый инженер и автор многих смелых идей, намного опережающих свое время. Одна из них, разработанная совместно с дизайнером Оливье Перальди – концепция Солнечного Экспресса (Solar Express) — космического скоростного поезда, способного достичь Марс всего за 37 часов.
Солнечный Экспресс состоит из шести одинаковых 50-метровых цилиндров. В свою очередь цилиндры будут разделены на 4 грузовых отсека и могут быть заменены в полете с помощью ремонтных роботов.
Космический поезд будет двигаться по бесконечному маршруту, то есть он вообще не будет останавливаться. Для загрузки-выгрузки пассажиров или багажа будут применяться маленькие местные корабли, уравнивая свою скорость с Солнечным Экспрессом. Ведь разгон и торможение — наиболее затратные фазы в космических полетах.
Разгоняться поезд сможет, благодаря реактивным ускорителям. Запасы топлива в основном будут использоваться для корректировки курса.
Чарльз Бомбардье предлагает также для придания кораблю большей скорости использовать силу притяжения «попутных» планет. Сделав несколько оборотов, Солнечный экспресс, подобно праще, наберет дополнительное ускорение и полетит дальше. Предполагаемая скорость может составить 1 % от скорости света, то есть 3000 км/сек.
Огромные солнечные батареи будут собирать солнечную энергию и передавать ее на суперконденсаторы с помощью лазера. Запасы воды для членов экипажа предполагается пополнять со встречающихся на пути комет и малых спутников. Собранная вода может также быть использована для производства водородного топлива. Основной «движущей силой» должны стать ионные двигатели.
Гигантский космический корабль будет вращаться вокруг продольной оси, обеспечивая тем самым внутреннюю гравитацию, сравнимую с привычной земной.]]></text>
</doc>
