<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дроны-камикадзе DroneBullet успешно борются с другими беспилотниками]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-05-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В военном бюджете многих ведущих стран теперь заложены расходы на средства противодействия беспилотникам. Вариантов, как обезвредить действительно опасную летающую угрозу, достаточно много. Но технологии не стоят на месте, и канадский стартап AerialX предлагает еще один метод. Это зенитное средство многоразового использования DroneBullet.
По своей сути DroneBullet такой же дрон, но предназначенный не для долгих полетов в экономичном режиме, а для максимально быстрого разгона и контакта с целью. Его главное оружие – прочный ударный оголовок, поражение объектов происходит при помощи прямого удара. Дрон прицеливается, разгоняется и таранит летающих врагов.
Преимущество DroneBullet в том, что он имеет собственную систему моторов с пропеллерами, при помощи которых не только поднимается в воздух, но и аккуратно возвращается на землю. Тактика применения этого средства выстроена так, чтобы сам «охотник» не получал повреждений, а потому его можно использовать вновь и вновь. Главное – вовремя подзаряжать батареи и выбирать правильные участки для размещения защитного комплекса.
Недостатки DroneBullet тесно переплетены с его преимуществами. Да, он позволяет сбить вражеский дрон, не разрушая, чтобы была возможность его изучить. Но область поражения DroneBullet весьма ограничена, он не может патрулировать местность и совершать многочисленные атаки в полете. С другой стороны, противопоставить скоростному тарану другим дронам нечего, а комплекс «машинного зрения» позволяет контролировать маневры цели и гарантировано догонять большинство коммерческих моделей БПЛА. О противодействии военным образцам речи не идет.]]></text>
</doc>
