<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[«Бессмертный» дрон при столкновении с препятствием станет гибким]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Купил, основательно потратился, запустил и уже через минуту разбил беспилотник о стену из-за случайного движения пальца. Боль, страдание и отчаяние, столь знакомые начинающим владельцам летательных аппаратов, могут остаться в прошлом. В швейцарской Политехнической школе Лозанны (EPFL) разработали конструкцию дрона, которая при ударе не ломается, а перестраивает саму себя.
Исследователи черпали вдохновение у коллег-энтомологов, описавших интересное свойство крыльев осы. Оно остается жестким во время полета, но стоит насекомому налететь на препятствие, как крыло становится гибким и деформируется, поглощая энергию удара. Схожий принцип реализован в системе безопасности автомобилей и оставалось лишь придумать, как вернуть поврежденный модуль в строй без визита в ремонтный сервис.
Швейцарские кудесники заменили жесткие мачты для двигателей на упругие пластины, а сами моторы прикрепили к основанию магнитами. При ударе стойки с пропеллерами в прямом смысле отрываются от корпуса, прерывается подача энергии и лопасти замирают. Конструкция частично разрушается, но затем магнитное поле стягивает все компоненты на их законные места. Секунда на перезапуск системы и неуязвимый беспилотник снова в воздухе.
Экспериментальный дрон уверенно переживает столкновение со стеной и падение с высоты нескольких метров. Плюс, вероятно, это самая простая, дешевая и малогабаритная система защиты от столкновений для беспилотников из представленных на рынке. Идеальный аппарат для тех, кто лишь начинается практиковаться в полетах и жутко переживает из-за каждой неудачи. Но можно ли адаптировать технологию для создания больших, полезных дронов или ее удел – игрушки для взрослых?]]></text>
</doc>
