<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Голландская компания Pal-V представила в Женеве свой первый летающий автомобиль]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После первой презентации на прошлогоднем автосалоне в Женеве летающего автомобиля голландская компания PAL-V в этом году представила его новую версию — Liberty Pioneer с несколькими важными дополнениями. Теперь, если верить описанию разработчика, речь идет о «первом в мире сертифицированном коммерческом летающем автомобиле».
С точки зрения компоновочной схемы – это гибрид трицикла (трехколесного автомобиля) с автожиром. Pal-V Liberty Pioneer наклоняется на поворотах, а для полета он несет на себе лопасти винта. Трансформация в автожир и обратно осуществляется частично вручную.
Для езды по дорогам у него предусмотрен привод на задние колеса и все, чем располагает обычный автомобиль. Полет осуществляется с помощью толкающего воздушного винта.
Pal-V Liberty Pioneer оснащен двойной двигательной установкой, «наземная» мощность которой составляет 100 л. с. и 200 л. с. в полете. Двигатель работает на автомобильном бензине АИ-95/98, смеси Е10 (бензин с 10 % этанола) или на авиационном бензине. Максимальная скорость – 160 км/ч, до 100 км/ч Pal-V Liberty Pioneer разгоняется менее чем за 9 секунд. Топлива хватает примерно на 1315 км при среднем расходе 7,6 л на 100 км.
Находясь в полете, Liberty способен пролетать до 500 км (в зависимости от нагрузки) на высоте до 3500 м, развивая скорость до 180 км/ч, в среднем расходуя 26 литров топлива в час. Для взлета ему достаточно взлетной полосы длиной 330 метров, а для посадки – 30 метров.
Pal-V Liberty Pioneer рассчитан в первую очередь на США, поскольку там лучше развита сеть небольших частных аэродромов, и на Европу. Топ-версия будет стоить 599 000 долларов, а обещанная позже производителем упрощенная версия Liberty Sport – 399 000 долларов. Ожидается, что первая партия из 90 машин поступит в продажу в начале 2020 года.]]></text>
</doc>
