<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мало кто знает – но у марсохода Perseverance есть брат-близнец и его зовут Optimism]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мало кто знает – но у ровера NASA Perserverance есть брат-близнец. Его зовут Optimism и он находится здесь, на Земле. А первого сентября он совершил свой первый тест-драйв. Optimism успешно прошел испытание и теперь готовится к приключениям на Mars Yard – специальном полигоне NASA, который имитирует условия Марса.
«OPTIMISM», на самом деле – это акроним. Полное имя ровера звучит как «Operational Perseverance twin for integration of mechanisms and instruments sent to Mars», что значит «Действующий близнец Perserverance, предназначенный для интеграции механизмов и инструментов, которые когда-нибудь отправятся на Марс». Марсоход почти полностью идентичен Perserverance, вплоть до габаритов, шасси и компьютерной начинки. В ангаре на Mars Yard он будет соседствовать с ровером MAGGIE («Mars automated giant gizmo for integrated engineering» – «Гигантская марсианская автоматизированная хреновина для проверки инженерных концепций». Инженерам NASA невозможно отказать в чувстве юмора). Maggie – это сестра-близнец марсохода Curiosity, которая в свое время играла ту же роль, что и Optimism сейчас.
Дело в том, что Optimism создан не просто так – он выполняет очень важную работу. Его задача – быть испытательной машиной, на которой инженеры NASA могут проверять различные команды и маневры, прежде чем передать их Perserverance на Марс. Сейчас марсоход находится на пути к Красной планете и должен приземлиться на нее 18 февраля следующего года. Миссия Perserverance – поиск следов древней марсианской жизни. Помимо этого, он несет на борту первый в истории экспериментальный марсианский вертолет.]]></text>
</doc>
