<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ALTACAS – лазерная система безопасности самолётов при взлёте и посадке]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-11-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[По статистике до 66 % авиационных происшествий с тяжёлыми последствиями происходят при взлёте и посадке. Однако существующие в настоящее время системы управления воздушным движением в основном предназначены для отслеживания воздушных судов уже после их выхода на курс. Устранить этот пробел призвана система ALTACAS.
Комплекс разработан компанией ALTACAS Technology и дополняет собой существующую систему управления воздушным движением с целью предупреждения аварий на взлётно-посадочной полосе. Контроль за всем, что на ней происходит, предлагается осуществлять с помощью лазеров и микропроцессоров.
Причём контролируют взлётную полосу сами самолёты. ALTACAS предотвращает столкновение воздушных судов путём отслеживания самолётов на встречных курсах. При возникновении опасной ситуации система предупреждает оба экипажа и пункт наземного управления.
Одним из основных элементов системы является разнонаправленный радар MRAH, установленный на крыльях или фюзеляже. Он состоит из вращающегося полусферического корпуса, где находятся лидары – лазерные дальномеры, датчики и приёмники.
Вторая часть системы представлена блоком управления и обработки данных CAPU, который состоит из центрального процессора и дисплея управления в кабине экипажа. Он соединён с удалённым процессором системы управления движения аэродрома.
В процессе работы система ALTACAS сообщает пилоту информацию о взлётной массе, скорости воздушного судна и скорости ветра. Затем система начинает сканировать полосу и пространство над ней. При появлении в секторе обзора другого самолёта или наземного объекта ALTACAS анализирует обстановку и в случае опасности выдает предупреждение.]]></text>
</doc>
