<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотник ROTORwing: когда самолетные крылья превращаются в лопасти]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотники с вертикальным взлетом и посадкой (VTOL) обладают некоторыми преимуществами перед мультикоптерами и БПЛА с фиксированным крылом. Однако специалисты американской аэрокосмической компании Dzyne Technologies пошли дальше, разработав необычный дрон ROTORwing.
Обычно VTOL дроны имеют фиксированные крылья с расположенными на них пропеллерами. При вертикальном взлете они работают, как лопасти вертолета, а после набора высоты переводятся в горизонтальное положение, обеспечивая соответственно горизонтальный полет летательного аппарата.
У ROTORwing совершенно другая схема. Дрон имеет расположенное cверху крыло, половинки которого могут поворачиваться горизонтально друг относительно друга, благодаря центральной ступице крылового блока и расположенному в нем электродвигателю.
При взлете одна половина крыла обращена назад. С помощью двух опор, создающих тягу в противоположных направлениях, крыло начинает вращаться, как вертолетные лопасти вертолета, создавая подъемную силу.
Для перехода в режим горизонтального полета обе половины крыла кратковременно фиксируются в нейтральном положении, обращенном вверх. Затем следует поворот вниз, так что оба упора направляются вперед, при этом блок крыла фиксируется перпендикулярно корпусу дрона, и он переводится в горизонтальный полет. Приземление осуществляется в обратном порядке.
Сообщается, что Dzyne Technologies уже проводит летные испытания работающего прототипа. Возможно, уже в октябре будет готова эксплуатационная версия. Ее вес – 9 кг, грузоподъемность – 3 кг, энергетический ресурс – 4 часа полета без подзарядки. Дрон может быть использован в медицинских и военных целях.]]></text>
</doc>
