<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Зачем автомобилям-беспилотникам зеркала заднего вида]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В феврале 2020 года американская компания Nuro стала первой, добившейся отмены двух нормативных ограничений, которые существенно осложняли жизнь разработчикам беспилотных автомобилей в США. Речь идет о старом, но все еще актуальном требовании обязательно ставить на наземный транспорт боковые зеркала заднего вида. Кроме того, такие машины обязаны иметь жесткое лобовое стекло и не показывать водителю информацию с камер заднего обзора при движении вперед.
Необходимость в жестком лобовом стекле продиктована заботой о пассажирах транспортного средства, в более широком смысле – о живых людях внутри. Это сделано, чтобы они не страдали от пыли и ветра и могли находиться внутри без шлемов. Зеркала заднего вида – это забота о водителе, и то же самое касается задних камер. Человек за рулем должен сам выбирать, откуда брать информацию, его нельзя перегружать данными. Но ведь речь идет о человеке-водителе, которого в беспилотнике нет по определению.
Как показала практика, бюрократия оказалась не готова оперативно подстроиться под изменения индустрии и сертификация беспилотников для дорог общего пользования проводится по общим правилам для машин с водителем. Это не просто парадокс или противоречие, а опасный тормоз. В компании Nuro приводят такой аргумент – когда они избавились от боковых зеркал, то сделали внешнюю поверхность беспилотника полностью округлой и гладкой. То есть в ней не осталось потенциально опасных для пешеходов выступов.
Более того, отказ от жесткого лобового стекла для грузовой версии беспилотника позволил добавить ему амортизационный механизм. Вместо стекла здесь стоит мягкий пластиковый обтекатель, который проваливается внутрь при ударе, гася разрушительную энергию. Что касается средств навигации, то в башенке на крыше стоят лидар, радар и комплект камер с обзором в 360 градусов, которым никакие зеркала не нужны. Отрасль автономных машин отчаянно нуждается в реформах законодательства и будем надеяться, они не замедлят появиться.]]></text>
</doc>
