<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Швеции построят грузовой парусник третьего тысячелетия]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Чем больше промежуточных этапов при применении силы ветра, вроде ветрогенераторов, аккумуляторов, линий передач и т.д., тем больше потерь и дороже конечная энергия – например, для транспортных средств. Это неправильно, очень затратно и опасно для окружающей среды, поэтому в Швеции предложили вернуться к классической схеме, когда ветер прямо дует в парус и приводит корабль в движение. Только теперь и паруса, и транспортное судно совершенно нового типа.
Пандемия и проблемы в экономике многих стран заставили пересмотреть международную систему логистики. Более не нужно как можно быстрее доставлять множество товаров, покупательская способность низка, темпы продаж небольшие, склады переполнены неликвидными грузами. В таких условиях выгоднее сделать ставку на дешевизну и безопасность морских перевозок, а не на скорость. Автомобилевоз, который ранее пересекал Атлантику за 7 дней, теперь может идти 12 суток и более, что в новых условиях вполне приемлемо.
Консорциум из Королевского технологического института, морской консалтинговой компании SSPA и конструкторского бюро Wallenius Marine разработал проект транспортного корабля на парусном ходу. Обычные двигатели для маневрирования в гавани у него тоже есть, но основной путь корабль проделывает, ловя ветер парусами-крыльями длиной 80 м и шириной 30 м. Они имеют механизмы разворота, чтобы использовать ветер с любых направлений.
Длина судна 200 м, ширина 40 м, оно берет на борт 7 000 автомобилей. Высота вместе с парусами превышает 100 м, поэтому придется прокладывать курс, чтобы не пересекаться с мостами. Вход во многие порты такому гиганту будет закрыт, зато он практически не расходует топливо и не создает выбросов в атмосферу. Первый корабль нового типа планируют отправить в коммерческий рейс уже в 2024 году.]]></text>
</doc>
