<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Boeing приоткрывает секреты Defiant X – самого быстрого штурмового вертолета в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Lockheed Martin и Boeing приоткрыли завесу секретности над ударным вертолетом нового поколения Defiant X, который был разработан для участия в предстоящем конкурсе по обновлению дальней штурмовой авиации армии США (FLRAA). На сегодняшний день это самый быстрый, маневренный и живучий штурмовой вертолет за всю историю авиации.
Цель конкурса FLRAA – создание многоцелевого штурмового скоростного вертолета среднего класса с увеличенной дальностью полета на базе современных технологий. Например, на Defiant X установлены соосные винты и задний «толкающий» винт. Такая конструкция исключает неравномерность подъемных сил на высоких скоростях, что характерно для конструкций с одним двигателем. На пониженных скоростях соосные винты обеспечивают вертолету хорошую управляемость.
Defiant X в перспективе должен заменить своего предшественника – легендарный Black Hawk. Цель разработчиков – создание малозаметного, скоростного, хорошо вооруженного вертолета, способного маневрировать на высоких скоростях и проникать на вражескую территорию на малой высоте для доставки техники и ее последующей эвакуации.
О характеристиках нового вертолета практически ничего неизвестно, в частности, нет сведений, был ли заменен двигатель Т55 на более совершенный. В этом случае Defiant X может летать со скоростью почти на 190 км/ч выше, чем у его предшественников, на 60 % дальше и с улучшенными на 50 % маневренностью и точностью наведения.
В данный момент машина проходит испытания в условиях компьютерной имитации боевой обстановки. В случае успеха на конкурсе FLRAA контракт на производство будет подписан в 2022 году, а на вооружение новый уникальный вертолет поступит не раньше 2035 года.]]></text>
</doc>
