<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самый продвинутый дрон DJI поставляется вместе с грузовиком и командой обслуживания]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-06-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самая новая и продвинутая модель мультикоптера от DJI вышла на рынок без рекламы и практически без огласки. На то есть причины – это не просто очень дорогой коммерческий аппарат, а профессиональная мобильная платформа для кинематографа. Доверять управление такой системой даже специалистам рискованно, а потому DJI Storm не продается, а лишь сдается в аренду с целым грузовиком дополнительного оборудования и обслуживающей командой в придачу.
DJI Storm – монстр с восемью винтами, грузоподъемностью до 18,5 кг и максимальной скоростью до 80 км/ч. Ему под силу обогнать движущийся по бездорожью автомобиль и заснять его с разных ракурсов при помощи профессиональной видеокамеры Arri Alexa LF. О качестве картинки беспокоиться не придется, ведь здесь установлен подвесной механизм со стабилизатором DJI Ronin 2. Кстати, он один только стоит $8 тыс., не считая системы дистанционного управления Force Pro и прочих профессиональных гаджетов, используемых в рамках сервиса DJI Studio.
Поэтому желание представителей компании DJI уберечь дорогой и сложный дрон в комплекте с прочим оборудованием вполне закономерно. Тем более, что его удел не кружить в небе, а снимать максимально сложные сцены, где важна каждая секунда и кадр. По факту, реальные летные качества машины настраиваются перед каждым сеансом работы, а средняя производительность — всего 15 минут полета с нагрузкой в 12 кг.
Сервис DJI Studio возник не вчера, он уже достаточно известен среди азиатских киностудий, и появление новой модели мультикоптера можно рассматривать, как желание расширить спектр услуг для кинематографистов. По той же причине представители DJI не спешат выводить модель DJI Storm на иные рынки — даже на самом богатом американском пока работает всего один экземпляр.]]></text>
</doc>
