<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Британские спасатели тестируют мощные джетпаки для помощи пострадавшим в горах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-10-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Великобритании, в горном регионе Лейк-Дистрикт, проходят испытания прототипа реактивного ранца, предназначенного для парамедиков спасательной службы. Заказчиком выступает Great North Air Ambulance Service, разработчик джетпака – известная компания Gravity Industries, основанная первопроходцем в этой отрасли Ричардом Браунингом. Медицинские джетпаки не вытеснят санитарную авиацию, но существенно ускорят оказание помощи в горной местности.
Есть два основных сценария, когда парамедик с джетпаком особенно полезен. Во-первых, если кроме как на вертолете доставить врача к пациенту невозможно, тогда медик может сам лично отправиться к нему. Во-вторых, что более распространено, когда травма не опасна, вроде простого перелома, но обычные спасатели будут подниматься к цели не менее получаса. С джетпаком за плечами это можно сделать за 90 секунд, вколоть обезболивающее и оказать первую помощь, пока не подойдет группа.
Парамедик с реактивным ранцем летит напрямую, игнорируя препятствия на земле, а потому такому транспортному средству в горах цены нет. Как заявил Энди Моусон, руководитель спасателей, с подобным оборудованием он сможет провести дефибрилляцию пострадавшему на высоте 1 км максимум через 8 минут после получения сигнала об остановке сердца. В теории джетпак от Gravity Industries может поднимать своего оператора и на высоту до 4 км, но пока на такие рубежи никто не замахивается из соображений безопасности.
Увы, есть огромная загвоздка – каждый экземпляр реактивного ранца стоит $435 900. И в Gravity Industries все еще работают над конструкцией, которая будет оптимальной для парамедиков. Скорее всего, придется снизить мощность системы, которая сейчас составляет 1050 л.с., плюс необязательно поддерживать скорость до 130 км/ч. Но главное, что начало положено, и реактивные ранцы из дорогих игрушек для взрослых наконец-то начнут применяться с реальной пользой.]]></text>
</doc>
