<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Необычный беспилотник «Волериан» сможет летать без пропеллера и реактивной тяги]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В ходе эволюции на Земле большинство из движущихся в толще среды существ научились это делать за счет ритмичных махов крыльями или плавниками. Почему бы и человеку не вернуться к этой идее, благо, для этого назрел серьезный повод? Если активность большой авиации достаточно контролируется, то сверхмалая, в лице мультикоптеров, создает огромную опасность для окружающих своими вращающимися пропеллерами и риском свалиться на голову, когда иссякнет батарея. Концепт «Волериан» призван устранить эту проблему.
На авиашоу в Фанборо был показан прототип главного элемента этого воздушного аппарата – связка подвижного и статичного крыла. Первое крепится на валу двигателя и совершает взмахи вверх-вниз, оно перемещает воздух на второе крыло, которое и контролирует движение его потоков. Как именно, не очень понятно, несмотря на обилие цифровых моделей и рендерингов. В частности, нужны ли волериану два типа крыльев, для горизонтального и вертикального полета?
В финальном виде волериан будет напоминать решетчатую конструкцию из рядов машущих и неподвижных крыльев, с небольшой грузопассажирской гондолой, как у дирижаблей. Очень много вопросов к тому, как он будет маневрировать, включая и ситуации с сильными порывами ветра. Способен ли такой аппарат ускоряться или способен перемещаться только в стабильной среде с фиксированными условиями? А какой должна быть мощность двигателя для работы крыльев, и какие требования предъявляются к материалу, из которого их будут делать?
Несомненное преимущество волериана – здесь нет пропеллеров, которые могли бы отрубить кому-то голову. И шума поменьше, и сама конструкция, как комбинация планера и парашюта, способна безопасно опуститься на землю при отказе мотора. Действующей модели нового аппарата пока нет, но сама идея оказалась весьма интересной.]]></text>
</doc>
