<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Aston Martin разрабатывает трехместную подводную гиперлодку класса «люкс»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Производитель роскошных автомобилей вознамерился покорить подводное пространство — с этой целью Aston Martin запустил «Проект Нептун». В тандеме с компанией Triton Submarines, которая специализируется на малых подводных лодках, он намерен разработать новое транспортное средство. Комбинация спорткара, спасательной капсулы и подводной лодки, средоточие высоких технологий и роскоши.
Главное в «Нептуне» не технические решения или эксплуатационные характеристики, а идея. За основу возьмут одну из трех типовых платформ Triton Submarines, львиная же доля усилий на данном этапе направлена на разработку дизайна необычного аппарата. Концептуальный эскиз вырисовывает прозрачную кабину-пузырек с крыльями-рулями и кормовым отсеком, в котором скрывается двигатель.
Такая конструкция – компромисс между пожеланиями дизайнеров от автопрома и требованиями инженеров-подводников. Кабина имеет обзор почти на 360 градусов и благодаря сферической форме надежно противостоит давлению среды. В ней смогут расположиться трое пассажиров, и они будут находиться, что называется, в центре событий – все прочее оборудование сдвинуто назад и вбок. Покупатель подлодки должен чувствовать себя «владыкой морей», намекают в Aston Martin.
«Мы использовали формы и пропорции, которые выражают ту же преданность дизайну, технике и красоте, которая определяет форму наших автомобилей», говорит вице-президент компании Марек Райхман. «Проект Нептун» — это эксклюзивное, строго ограниченное предложение, закономерно не дешевое. И пока ни слова о том, когда же можно рассчитывать увидеть хотя бы прототип «суперсубмарины».]]></text>
</doc>
