<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Складной дом sCarabane собирает энергию солнца и ветра для полностью автономной жизни на природе]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-08-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепт полностью энергонезависимого домика sCarabane базируется на идее, что все необходимое для функционирования бытовых систем можно почерпнуть из энергии Солнца. Поэтому основная функция этого дома сводится к вращению вокруг своей оси, чтобы улавливать и перерабатывать максимум солнечного света. И не только при помощи батарей.
Жилье sCarabane прибывает на место установки в виде контейнера длиной 7,8 м, после чего раскладывается усилиями одного человека в течение 30 минут. Здесь есть гостиная, две спальни, санитарная зона и открытая веранда с выдвижным тентом. Вся конструкция размещается на подвижном основании и самостоятельно вращается вслед за солнцем, подчиняясь командам датчиков освещения.
Система сбора солнечной энергии sCarabane, пожалуй, самая прогрессивная в мире. Параболическое складное зеркало площадью 6 кв.м. фокусирует свет на нагревательных элементах, обеспечивая всю систему бесплатной горячей водой для душа, туалета и кухни. Солнечная панель мощность 500 Вт вырабатывает электричество для бытовых приборов, а «лепестковая» система полупрозрачных окошек позволяет регулировать объем света и тепла, которые поступают внутрь комнат.
Есть здесь и выдвижная мачта ветрогенератора, а также прототип автономной системы сбора и очистки дождевой воды. Авторы концепта sCarabane признают – в полной мере оценить качества их детища удастся лишь в малой части климатических зон Земли. Но на то это и концепт, чтобы на его основе создавать реальные решения. Согласно расчетам, полноценное автономное жилье, не требующее никаких дополнительных источников энергии, вполне реально. Осталось его построить.]]></text>
</doc>
