<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Флот США принял на вооружение дрон-миноискатель «Knifefish»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-08-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания General Dynamics получила контракт от ВМС США на сумму $44 млн. для постройки 30 подводных дронов-миноискателей серии «Knifefish». Это пока лишь пробная партия, но у американских военных не осталось времени на раздумья. После десятка лет работы над проблемным проектом решено было брать на вооружение то, что есть, потому что никакой альтернативы этим автономным миноискателям у ВМС США больше не наблюдается.
Борьба с морским минами всегда была уязвимым местом американского флота. Начиная со Второй Мировой войны, когда 15 из 19 крупных потерянных кораблей США стали жертвами мин, и заканчивая десантным кораблем USS Tripoli, крейсером USS Princeton и фрегатом USS Samuel B. Roberts, подорвавшимися на минах во время войны в Персидском заливе.
Поэтому американским адмиралам пришлось, скрепя сердце, принять «Knifefish» в его нынешнем виде, хотя еще в 2016-м инспекторы Генштаба рекомендовали закрыть неблагополучный проект. Главные недостатки дрона — в его системе связи с оператором и плохой работе датчиков: робот умеет идентифицировать типы морских боеприпасов, но с их поиском у него еще недавно были большие трудности. Возможно, потому что аппарат готовили не как отдельный вид техники, а как замену дрессированным дельфинам, у которых точность выполнения работы зависит только от настроения.
Среди других известных деталей о «Knifefish» – дрон может действовать на мелководье и в океанских глубинах, составлять карты дна, самостоятельно ориентироваться в пространстве. Беспилотник использует широкополосные низкочастотные гидролокаторы и может обнаружить даже мины, закопанные в ил. У него нет оружия, «Knifefish» выполняет только функции разведки.]]></text>
</doc>
