<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Термоакустический кондиционер THEAC работает без электричества]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания SoundEnergy выпустила на рынок первую коммерческую версию кондиционера THEAC, использующего термоакустические технологии. Он не нуждается во внешнем источнике энергии, не требует расходных материалов и, в перспективе, сможет спасти человечество от энергетического голода при дальнейшем нагреве атмосферы. А еще эта технология относится к экологически чистым и не создает выбросов.
О свойстве тепла превращаться в звук знали еще средневековые стеклодувы, которые замечали странные эффекты при работе с расплавленной стекольной массой и длинными трубками. В 1850-е физик Питер Рийке раскрыл этот секрет – при существенных колебаниях температуры в ограниченной среде газ начинает расширяться и сужаться, что порождает колебания атмосферы. А звук, акустический сигнал, как раз и формируется колебаниями. Необходимо только просчитать коэффициенты, и в итоге физики научились создавать термоакустические волны и передавать с их помощью энергию на расстояния.
Особенность термоакустических систем в том, что температура преобразуется в звук в обоих направлениях без особых потерь энергии. Принцип действия кондиционера во многом схож с работой двигателя Стирлинга – внешнее тепло нагревает газ в трубе, создается перепад давления, волна проходит к теплообменнику, где происходит обратный перепад давления и среда охлаждается. После чего газ, в данном случае безвредный аргон, вновь поступает в нагревательную камеру. Никаких насосов, вентиляторов и подвижных механизмов, лишь несколько клапанов, что и обуславливает срок службы кондиционера в 20-30 лет минимум.
Источником тепла может быть что угодно, даже нагретый на солнце лист металла, а холод можно подавать и в морозильный ларь, и в вентиляцию здания. Демонстрационная установка мощностью в 25 кВт от SoundEnergy THEAC охлаждает воздух до -25°. Разработки подобных систем начались еще в 80-е гг. прошлого века. Они применялись в программе Space Shuttle Discovery, но ранее возникали сложности с передачей акустической волны и автоматизацией цикла. Теперь же первый коммерческий термоакустический кондиционер ценой в $50 000 уже продан в Дубай. Ожидается, что по мере роста заказов производство новинок удастся существенно удешевить и они станут крайне востребованы в будущем.]]></text>
</doc>
