<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Баллистическая ракета «Точка-У»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-12-31]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Создание ракетного тактического комплекса «Точка» (предшественника ракеты «Точка-У») было инициировано в марте 1968 года постановлением Совмина СССР. Руководство страны поставило задачу создать высокоточную ракету с современными характеристиками для уничтожения малоразмерных объектов противника. Разработку поручили коллективу коломенского КБ Машиностроения, возглавляемого Сергеем Павловичем Непобедимым.
Почерк Непобедимого
С.П. Непобедимый удивительным образом соответствовал своей фамилии, создавая оружие победы, которому не было равных. В его послужном списке значатся противотанковые ракетные комплексы «Шмель», «Малютка», первый советский ПЗРК «Стрела» и его последующие модификации, ПЗРК следующего поколения — «Стрела» и «Игла».
Руководитель разработки «Точки»
В 70-80 годы возглавляемое им КБ Машиностроения создает новый тип оружия – сверхзвуковые ПТУР «Штурм», «Атака» и «Хризантема». Позже по его инициативе были созданы ракетные комплексы «Точка», «Ока» и начата разработка ракетного комплекса «Искандер», работу над которым уже завершали его ученики.
От «Точки» к «Точке-У»
Испытания «Точки» продолжались 5 лет, и в 1976 году комплекс был принят на вооружение. Он мог поражать цели на дальности до 70 км с возможным отклонением от нее в пределах 250 метров. В это же время КБ приступило к созданию модифицированной версии комплекса — «Точка-Р» с пассивной радиолокационной головкой самонаведения для борьбы с РЛС противника.
Однако вскоре от «Точки-Р» пришлось отказаться, но работы по обновлению элементов комплекса продолжались до 1989 года, когда в войска стали поступать первые «Точки-У».
Готовность к любой войне
Комплекс «Точка-У» — это «универсальный солдат», готовый воевать и побеждать в любой войне. Его ракеты 9М79М и 9М79-1 «заточены» сразу под несколько типов боеголовок – ядерных (до 100 кт), осколочно-фугасных, кассетных, а также БЧ с отравляющими веществами. В любом из перечисленных вариантов при попадании объект подвергается полному и гарантированному уничтожению. По сравнению с первоначальным вариантом дальность полета ракеты увеличилась до 120 км.
Ракета и ее характеристики
Безусловно, что главным «действующим лицом» системы является одноступенчатая твердотопливная ракета 9М79. Ее габариты – 640 х 65 см (длина, диаметр). Из двух тонн общей массы примерно 500 кг приходится на боевой блок. Ракету разгоняет однорежимный твердотопливный двигатель, сжигающий за время полета (до 28 сек) около 800 кг топлива.
Управление полетом осуществляет инерциальная система наведения, основа которой – гироскоп 9Б64 и вычислительное устройство 9Б65. У «Точки-У» не предусмотрено отделение боевого блока в конце полета. Ракета пикирует на цель практически под прямым углом, что гарантирует высокую точность поражения.
Стартовый комплекс
«Точка-У» очень мобильна, благодаря 6-колесной полноприводной самоходной установке 9П129 с 300-сильным дизелем. По шоссе с полной боевой загрузкой установка спокойно разгоняется до 60 км/ч. Не помеха ей бездорожье и водные преграды, которые она преодолевает на плаву со скоростью 10 км/ч.
Пуск ракеты 9М79М
Чтобы произвести пуск из готовности №1 экипажу из 4 человек достаточно всего 2 минуты, а для расчета, совершающего марш, этот норматив увеличивается до 16 минут.
Участие в конфликтах
Воронка от ракеты в районе Донецка
«Точка-У» успела повоевать в Чеченской республике, в Южной Осетии в августе 2008 года. Были отмечены случаи применения комплекса на юго-востоке Украины со стороны ВСУ. «Точка-У» применялась правительственными войсками Сирии против исламистов.
«Точка-У» продолжает службу. Принято решение, что постепенно по мере истечения срока эксплуатации комплексы будут сниматься с вооружения и заменяться более современными «Искандерами».]]></text>
</doc>
