<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фрегат «Адмирал Горшков» (проект «22350»)]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-11-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Фрегаты проекта «22350» относятся к принципиально новым боевым кораблям. Первым и пока единственным боевым судном этого класса является фрегат «Адмирал Горшков», сошедший со стапелей «Северной верфи» осенью 2010 года. Сегодня, когда на вооружении ВМФ России состоят в большинстве своем морально устаревшие боевые суда, строительство кораблей перспективного проекта «22350» является первоочередной задачей российской судостроительной промышленности. Особенно актуально использование ракетных боевых кораблей класса «Адмирал Горшков» в акватории Черного моря, где они должны решать поставленные боевые задачи в пределах компетенции Черноморского Флота.
Отличительные особенности новых фрегатов
Корабли, построенные по проекту «22350», могут нести боевое дежурство в ближней и дальней морской зоне и способны решать поставленные задачи в акватории Мирового океана. При водоизмещении корабля в 4,5 тысячи тонн, его длина достигает 130 метров при максимальной ширине на уровне основной палубы 16 метров. Запас хода нового фрегата более 4 тысяч морских миль. На палубе имеется отдельная платформа для базирования многоцелевых вертолетов «Ка-28».
В отличие от большинства российских военных кораблей, спущенных на воду после распада Советского Союза, «Адмирал Горшков» имеет палубные надстройки и командирскую рубку, выстроенные с применением «стэлс» технологий.
Бортовое вооружение
О фактическом вооружении фрегата «Адмирал Горшков» в широкой прессе информации крайне мало. Из разрозненных источников можно узнать, что основная группа боевого вооружения представлена комплексом из 16 противокорабельных ракет «Москит» (семейство «Калибр-НК» — по натовской кодификации «Sizzler» — «Испепелитель»). Главная артиллерийская установка имеет калибр 130 миллиметров и способна вести огонь со скорострельностью, достигающей 30 выстрелов в минуту.
Противолодочная защита
Для защиты от вражеских подводных лодок используется ракетный комплекс «Медведка-2», который обеспечивает запуск противокорабельных ракет из вертикальных шахтных пусковых установок по «минометной» траектории. Отслеживание подводной обстановки и обнаружение глубоководных целей обеспечивается гидроакустическим оборудованием «Виньетка — М» (модифицированный вариант комплекса «Заря-М»). Использование модифицированного гидроакустического оборудования позволяет обнаруживать вражеские подводные лодки и выпушенные ими торпеды на дистанции 60,0 километров.
Для обнаружения подлодок противника используется один, постоянно базирующийся на фрегате вертолет «Ка-27/28»
Средства защиты от вражеской ударной авиации
В носовой части фрегата расположены восемь модулей зенитного ракетного комплекса «Редут». Каждый из модулей включает восемь пусковых ячеек для зенитных ракет. Вблизи вертолетной площадки установлены две зенитно-артиллерийских установки «Палаш/Пальма», предназначенных для борьбы с высокоточным вражеским оружием.
Где сейчас фрегат?
Сведения о том, где находится сейчас фрегат «Адмирал Горшков», видимо, составляют военную тайну. По некоторым данным известно, что он прошел полный комплекс Государственных испытаний и 19 ноября 2015 года должен был вернуться в Северодвинск. В конце мая 2015 года на боевом корабле был поднят Андреевский флаг. По информации, появившейся в открытой печати, в начале ноября этого года команда фрегата успешно провела артиллерийские стрельбы в акватории Белого моря.]]></text>
</doc>
