<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китайский корабль-разведчик шпионит за американским флотом на военных играх RIMPAC-2018]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Флот кораблей со всего Азиатско-Тихоокеанского региона, который находится сейчас на международных морских учениях RIMPAC-2018, оказался под пристальным наблюдением китайского шпионского судна. По данным ВМС США корабль представляет собой сборщик разведывательных данных Тип 815 Dongdiao. Судно ведет наблюдение за ходом учений, а также собирает обломки, оставшиеся после ракетных испытаний.
Тип 815 оснащен большим следящим радаром, камерой и телеметрической тарелкой, а также имеет краны для извлечения обломков из воды. Суда этого класса слабовооружены, на борту имеются только легкие скорострельные пушки и пулеметы. Однако некоторые особенности этих кораблей позволяют использовать их не только для внутренних задач. Они хорошо подходят для наблюдения за испытаниями других стран — и могут иногда прихватить с собой несколько незаконных сувениров. Помимо этого, они оснащены радиоэлектронной аппаратурой, которая позволяет перехватывать любые электромагнитные сигналы для последующего анализа.
В отличие от США Китай не имеет большого парка специализированным самолетов слежения и многочисленных заморских баз. Поэтому ВМС Народной Освободительной армии построили девять кораблей класса Dongdiao (против двух аналогичных судов в американском флоте), последний из которых был спущен на воду в феврале 2018 года. Известно, что корабль того же класса Китай использовал для наблюдения за упражнениями RIMPAC в 2014 году.
Ранее Китай участвовал в учениях RIMPAC в 2014 и 2016 годах, а в 2018 году был отстранен после милитаризации Южно-Китайского моря. На текущий момент корабль-разведчик находится в экономической зоне у побережья Гавайских островов. Иностранные суда, в том числе военные, могут пересекать эти воды без специального разрешения — поэтому судно формально не нарушает никаких соглашений.]]></text>
</doc>
