<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Русские ховербайки Hoversurf поступили в открытую продажу по цене $150000]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После презентации прототипа русского ховербайка Hoversurf в прошлом году специалисты дружно восхитились его ходовыми качествами, но автоматически поставили крест на реальном применении. Причина – четыре огромных пропеллера, которые вращаются с огромной скоростью в считанных сантиметрах от тела наездника. И вот ошеломительная новость: модель Hoversurf Scorpion 3 поступает в продажу со следующего года.
Ховербайк получил новую раму из углеродного волокна и полегчал до 114 кг. Его максимальная скорость доведена до 96 км/ч, но строго меньше 100 км/ч. Новая литий-марганцево-никелевая батарея обеспечивает запас энергии на 15-25 минут полета, в зависимости от веса пилота и погодных условий. Без нагрузки Scorpion 3 на автоматическом управлении может летать и до 40 минут. Все эти условия нарочито подобраны так, чтобы вывести ховербайк из-под требований Федерального управления гражданской авиации США и обеспечить ему юридической статус не летательного аппарата, а сверхлегкого транспорта.
Не исключено, что Scorpion 3 действительно признают просто большим пилотируемым мультикоптером и не более того. Тем более что российским инженерам удалось радикально решить вопрос с безопасностью. Во-первых, на ховербайк нельзя поставить никакие средства спасения, поэтому автоматика не поднимет его выше 5 м над землей. Во-вторых, пилот всегда облачен в жесткую защиту для минимизации травм. В-третьих, пропеллеры теперь сделаны не из металла, а из березовой фанеры – столь же надежный материал при штатной работе, в случае удара о ногу человека не рассекает ее, а разбивается на щепки. В комбинации с защитой ног это убережет пилота от инвалидности, но все равно нужно смотреть в оба.
Заявленная стоимость одного ховербайка Scorpion 3 производства российско-американской компании Hoversurf составляет $150 000. Пока что они поставляются по предзаказам и нужно встать в очередь – летающими машинами очень заинтересовались полицейские Дубая, которые планируют выкупить всю первую партию. Серийное производство летающих мотоциклов от Hoversurf начнется со второй половины 2019 года.]]></text>
</doc>
