<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гиперзвуковой лайнер Antipode: из Нью-Йорка в Лондон за 11 минут]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-01-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Известный инженер и дизайнер Чарльз Бомбардье разработал концепт радикально быстрого самолета Antipode, способного достигать скорости 24 Мах (28800 км/ч). Это позволит преодолевать расстояние от Нью-Йорка до Лондона за 11 минут.
Не так давно канадский инженер привлек внимание общественности другим оригинальным концептом сверхскоростного пассажирского лайнера под названием Skreemr, развивающего скорость до 10 Мах (12349 км/ч).
По замыслу создателя, самолёт должен был взлетать с помощью рельсотрона, создающего мощное начальное ускорение. Уже в воздухе запускаются жидкостные ракетные двигатели, которые будут поддерживать набранную скорость в течение всего полёта.
Предыдущий проект от Бомбардье — Screemr
Однако тут возникли две серьезные проблемы – мощная звуковая волна, а также перегрев крыльев и носовой части корпуса. Чарльз Бомбардье обратился за помощью к инженеру Джозефу Хазелтайну, который предложил использовать для их преодоления неизвестное ранее аэродинамическое явление под названием «режим длительного проникновения». В результате родилась новая концепция Antipode.
В отличии от Skreemr новый Antipode сможет взлетать с обычного аэродрома, используя многоразовые ракетные ускорители, прикреплённые к крыльям. С их помощью лайнер поднимется на высоту свыше 12000 метров и наберёт скорость 5 Мах (более 6000 км/ч). Отработанные ускорители отсоединяются и возвращаются на аэродром, подобно ракете New Shepard. После этого бортовой компьютер запускает гиперзвуковой реактивный двигатель, разгоняющий Antipode до 24 Мах.
Что из себя представляет режим длительного проникновения? Для охлаждения корпуса и снижения уровня ударной волны предполагается использовать воздушную струю, которая попадает в сопло в носовой части со сверхзвуковой скоростью. Передняя кромка крыльев также может быть оснащена линейными соплами. Таким образом, все поверхности, подверженные перегреву, можно охлаждать до безопасного уровня.
Крылья обеспечивают лайнеру достаточную подъёмную силу, чтобы взлетать с полосы длиной 1830 метров. По расчетам разработчика концепта, стоимость Antipode составит около 150 миллионов долларов за самолет. Все необходимые технологии для его создания уже существуют.]]></text>
</doc>
