<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Airbus, Rolls-Royce и Siemens создадут к 2020 году гибридный электросамолет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Три европейских техногиганта объявили об объединении усилий в разработке демонстрационной версии коммерческого самолета с электрическим двигателем. Рабочее название машины «E-Fan X», она будет построена на базе модели BAE Systems 146 и должна подняться в воздух к 2020 году. Технология не революционная, но основополагающая – инженеры хотят посмотреть, как поведет себя самолет с гибридной электро-реактивной силовой установкой.
Перспективный план ЕС под названием «Flightpath 2050 Vision for Aviation» не оставляет выбора ни инженерам, ни инвесторам. Снизить за несколько десятилетий выбросы углекислого газа на 75%, закиси азота на 90 % и уменьшить шум на 65 % невозможно без отказа от ДВС и перехода на электродвигатели. Везде, включая авиацию — но для больших, коммерческих самолетов это пока невозможно.
Цель консорциума Airbus, Rolls-Royce и Siemens в том, чтобы проверить концепт гибридного транспорта. На первых порах у E-Fan X лишь в одной гондоле из четырех появится 2-мегаваттный электродвижок от Siemens. Питать его будет генератор на базе газотурбинного мотора Rolls-Royce, а на Airbus возложили интеграцию всего этого в конструкцию самолета. А также настройку систем управления.
Инженеры не скрывают, что опыт малой авиации с электродвигателями им навряд ли сильно поможет. Фактически, речь идет об одном большом эксперименте – как поведет себя электромотор такой мощности на крупном самолете, насколько это вообще удобно, надежно и выгодно. Надежды возложены на интеллектуальные системы управления, при этом в руководстве компаний не скрывают, что хотели бы создать базис, заложить новые стандарты. Что очень поможет им занять данный рынок в будущем.]]></text>
</doc>
