<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Подросток ограбил техасский банк на электрическом скутере]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мы живем в информационную эпоху, и даже если вы надумали сделать нечто, далекое от цифровых технологий — их все равно не стоит сбрасывать со счетов. Некто Лука Манджарано, 19-летний преступник из Остина, штат Техас, решил ограбить банк. Но не хакерскими методами, а по-старинке – он зашел в отделение и передал кассиру записку с требованием сложить наличные в пакет, а не то откроет стрельбу.
Манджарано полагал, что ограбление прошло гладко, как вдруг в его двери постучались вооруженные полицейские. Прибыв на вызов в банк, они просмотрели записи с камер наблюдения и увидели, как юноша уезжает с добычей на электроскутере Jump. На транспортном средстве красовалась эмблема сервиса Uber, где по запросу полиции выдали полную информацию о том, кто его арендовал в тот день и час. Сделать это было несложно, ведь Манджарано по привычке использовал свою личную кредитную карту.
Далее, проверив данные с GPS-трекера скутера, полицейские проследили путь грабителя от банка до стоянки возле его дома. Оставалось только сделать запрос к местному провайдеру связи, где также подтвердили, что смартфон с телефонным номером Манджарано «засветился» в указанном районе во время ограбления. И пусть эти данные грамотный юрист мог бы выставить в суде как противоречивые улики, но ведь в итоге полицейские взяли грабителя с поличным, с пакетом денег в руках. Вот она, польза высоких технологий.
С одной стороны, можно посмеяться над незадачливым бандитом. А, с другой, дело ведь не только в Uber и кредитках – в мире вокруг нас действует множество сервисов, которые уже знают о нас практически все. И тот факт, что далеко не все они стремятся использовать ее в корыстных целях, не отменяет рисков. Опытный специалист может многое узнать о нашей жизни и поступках даже в реальном мире за пределами Интернета.]]></text>
</doc>
