<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сумасшедшая сфера Eight360 Nova – лучший тренажер для виртуальной реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-04-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если бы не пандемия COVID-19, широкая аудитория познакомилась бы с платформой Nova от стартапа Eight360 на месяц-другой раньше. С другой стороны, всеобщий карантин даже оказал проекту услугу, так как многие люди увлеклись электронными гонками с максимально реалистичной физикой процесса. А устройство Nova гораздо лучше передает ощущения от входа в вираж или мертвую петлю, чем любое игровое кресло или гарнитура, потому что в прямом смысле перемещает игрока в пространстве.
Третья и пока самая удачная модель сферы для виртуальной реальности Nova представляет собой шар диаметром 2 м и весом 500 кг, расположенный на трехлепестковой опоре. Внутри каждого лепестка установлено колесо с индивидуальным приводом, которые вместе могут разворачивать сферу в любом направлении и крутить ее на 360 градусов по всем осям сразу. Скорость поворота достигает 180 градусов в секунду, что даже выше чем у реактивного истребителя и заведомо больше, чем нужно геймеру. Но зато и впечатления от пребывания внутри Nova куда ярче.
Внутри сферы есть мощный стационарный компьютер, гарнитура виртуальной реальности, батарея и крепеж под кресло и навесные модули. По умолчанию ничего кроме этого нет, только самое простое сиденье, но здесь можно выстроить имитацию кабины любого транспортного средства, поставить кресло от гоночного болида или космического аппарата. В Eight360 планируют поставлять Nova геологам, спасателям, военным и всем тем, кто вынужден ездить по бездорожью, где точность управления тяжелой техникой имеет критическое значение. Nova станет универсальным тренажером для езды по крутым склонам.
Сфера предназначена для работы с любыми платформами ВР и поддерживает «из коробки» такие игровые приложения, как X-Plane, DCS World, Virtual Battle Sim 3, Dirt Rally, iRacing и Project Cars. Увы, Nova не для игр, она вообще не пойдет в свободную продажу. Вместо этого планируется сдавать ее в аренду по цене от $150 тыс. в год крупным корпорациям, которые заинтересованы в таком тренажере для ВР.]]></text>
</doc>
