<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дроны доставят противоядие от змеиных укусов в отдаленные уголки Амазонки]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-02-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Минздрав Перу одобрил проект компании WeRobotics по использованию летающих роботов для транспортировки средств экстренной помощи в джунглях. Полигоном для экспериментов выбрали регион Контамана, где смертельно ядовитые змеи кусают по 45 человек каждый месяц. Врач просто не успевает к больному, ведь дорога к деревне длиной в 40 км по извилистой речушке занимает более 6 часов.
Беспилотник WeRobotics преодолеет то же расстояние за 35 минут, и это не будет путь в один конец. Напротив, медики не только получат помощь от коллег, но и этим же дроном переправят им образцы крови пострадавшего для уточнения диагноза. Летающий посланник запускается с рук и приземляется на любом удобном пятачке, вроде школьного футбольного поля, а летать такие машины могут и всю ночь напролет.
Существовали опасения повреждения образцов из-за тряски в полете, однако последние исследования в университете Джона Хопкинса показали, что нарушения остаются в пределах погрешности. Косвенно это зависит от того, что данный дрон летит по прямой, строго придерживаясь запрограммированного маршрута. Из точки А в Б и назад – нет смысла перехватывать машину, чтобы использовать в своих корыстных целях.
Первый эксперимент с имитацией инцидента с отравлением и процессом срочной доставки противоядия прошел успешно. Теперь планируется углубиться в джунгли и расширить область полетов до 100 км. Мотивация трудиться в непростых условиях у WeRobotics весомая – себестоимость аппаратов с корпусами из пенопласта и скотча невелика, а спросы на них в странах третьего мира все растут.
Подобные беспилотники-трудяги уже активно используются в Руанде, в тех же медицинских целях в отдаленных областях страны. А власти Кении под впечатлением от первых успехов недавно одобрили их применение в сугубо коммерческих целях. Транспорт не самый грузоподъемный, но для бедных африканских регионов это реальная альтернатива грузовой авиации.]]></text>
</doc>
