<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый в мире мобильный аппарат МРТ успешно прошел испытания на людях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Из Йельской больницы Нью-Хейвена (Нью-Йорк, США) сообщили об успешном завершении второго этапа тестирования аппарата POC MRI – первой в мире мобильной версии установки МРТ. Устройство применили в палате интенсивной терапии в «грязной зоне» с больными COVID-19, у которых выявили острые неврологические нарушения. Самое интересное в том, что аппарат МРТ туда просто привезли, как обычное кресло-каталку, настолько он компактный и удобный.
Компания Hyperfine представила свою разработку в прошлом году. В отличие от стационарных устройств, где сила магнитного поля достигает 1,5-3 Тл, здесь установлен магнит всего на 0,064 Тл. Это позволило в 35 раз снизить потребление энергии и дало возможность подключать аппарат к обычной розетке. Он вдесятеро меньше существующих устройств и пропорционально легче, что и позволило сделать устройство мобильным.
Из-за малой мощности POC MRI не позиционируется, как конкурент больничным МРТ, вместо этого он будет их дополнять. При стоимости в 20 раз меньше появляется возможность установки такой техники в реанимобиль, чтобы парамедики могли прямо на месте вызова провести сканирование и подтвердить, например, инсульт. Такой компактный аппарат не создает угрозы окружающей среде, поэтому его можно спокойно перемещать по коридорам больницы, чтобы доставить прямо к койке тяжелобольного, что и было сделано в ходе тестов с больными коронавирусом.
Свою эффективность POC MRI показал уже на первом этапе тестирования, когда выявил опухоли и аномалии у 29 пациентов из 30 с подозрениями. Сейчас специалисты сравнивают его данные с информацией от мощных стационарных МРТ, чтобы определить границы и точность диагностики. На основе этих сведений будут созданы инструкции по применению мобильного МРТ, а в следующем году устройство пойдет в серию.]]></text>
</doc>
