<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[USS San Francisco – единственная американская субмарина, которой удалось разбиться об гору]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-01-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом месяце ВМС США приняли решение вывести из состава флота подлодку USS San Francisco и переделать ее в учебное судно. Этот подводный крейсер 15 лет назад прославился тем, что едва не разбился... об гору. Его спасла принятая более полувека назад доктрина «SUBSAFE», но отнюдь не действия экипажа.
Как установило следствие, 8 января 2005 году подлодка «Сан-Франциско» перемещалась на глубине 160 м с максимальной скоростью 30 узлов (55 км/ч) в 675 км южнее острова Гуам. Район был плохо исследован, плюс имелись косвенные указания на сложный рельеф дна в этом месте, но капитан проигнорировал эту возможность. И в результате в 02:43 по Гринвичу подлодка на всей скорости налетела на подводную скалу, разбив половину носовой оконечности.
Из 137 членов экипажа 99 получили ранения, включая и тяжелые, а один механик скончался. Некоторых моряков силой удара отбросило на 7 м в сторону. Подлодка не затонула на месте только благодаря технологическому решению, известному подводникам США как «SUBSAFE». Это программа конструирования подлодок, которая обеспечивает сохранение плавучести и целостности реактора при любых локальных повреждениях корпуса. Она была введена после потери USS Thresher в 1963 году из-за незначительной аварии.
Как потом отметили в ВМФ США, именно благодаря сертификации SUBSAFE подлодка «Сан-Франциско» сумела всплыть и, не заглушая реактор, своим ходом вернуться на Гуам. Носовую часть пришлось менять целиком, позаимствовав ее у предназначенной для списания USS Honolulu. Подлодка сумела прослужить еще восемь лет, прежде чем ее признали устаревшей и перестали выпускать в море.
Восстановленная USS San Francisco]]></text>
</doc>
