<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Капля лака едва не стала причиной аварии ракеты Falcon 9]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-11-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В NASA, с отсылкой на заявление SpaceX, озвучили официальную причину отмены запуска ракеты Falcon 9, который был назначен на 2 октября текущего года. Расследование длиной в месяц показало, что запуск сорвался из крошечной капли лака диаметром всего 2 мм, которая нарушила работу предохранительного клапана ракеты. Но самое тревожное в том, что никто из специалистов агентства и инженеров подрядчиков не понимает, как это произошло.
Во время запуска ракеты Falcon 9 произошел фальшстарт – из девяти двигателей первой ступени на двух зажигание почему-то включилось раньше положенного. Это не относится к экстремальным ситуациям, но в NASA решили перестраховаться. Запуск отменили, двигатели сняли и отправили на испытательный полигон. Там и выяснилось, что предохранительный клапан был заблокирован каплей лака, из-за чего газогенератор срабатывал раньше срока. Лак удалили и двигатель вновь заработал в штатном режиме.
Происхождение лака установили быстро – это защитное покрытие, которое наносят на алюминиевые детали перед анодированием, и которое потом надлежит удалить. Вероятно, капельку диаметром всего 2 мм просто не заметили, однако она оказалась именно в том месте, где сумела нарушить работу всего огромного двигателя. Инженеры проверили все построенные двигатели для ближайших миссий SpaceX и нашли еще два аналогичных дефекта, из-за чего пришлось перенести старт Crew-1.
Инцидент с лаком вызывает удивление и опасение, потому что ничего подобного ранее с двигателями Merlin не происходило. Компания SpaceX за последние полтора десятка лет создала и запустила в космос сотни таких двигателей, но с подобной проблемой столкнулась впервые.]]></text>
</doc>
