<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пентагон разрабатывает вертолет будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-10-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Многие задумываются о том, как будут выглядеть вертолеты через несколько десятилетий. Особенно этот вопрос интересует военных, которые также, как и все остальные, совсем не хотят летать в завтрашнем дне на вчерашних вертолетах.
Именно поэтому американский Пентагон ведет сразу несколько проектов, связанных с разработкой новых моделей вертолетов. Совсем недавно они заключили соглашение об инвестировании с четырьмя авиастроительными компаниям, в рамках программы развития летательных аппаратов с вертикальным взлетом на ближайшие 25-40 лет.
Среди этих компаний значатся, как именитые производители, вроде Bell Helicopter и Sikorsky Aircraft, так и менее известные AVX Aircraft и Karem Aircraft. Все они уже приступили к первой стадии разработки вертолетов нового типа. Если всё пойдет удачно, то Пентагон получит первые действующие модели вертолетов будущего уже в 2017 году.
Что же они будут из себя представлять? Разумеется, летательное средство нового типа будет быстрым. Например, экспериментальный вертолет X2 от Sikorsky Aircraft с двойными коаксиальными винтами нетрадиционной конструкции уже в 2010 году развивал скорость в 250 узлов, что примерно в два раза выше крейсерской скорости современных вертолетов.
Ещё несколько любопытных концептов вертолета будущего находятся в разработке у DARPA — Агентства по перспективным оборонным разработкам США. Программа VTOL X-Plane направлена на радикальное улучшение летных машин, владеющих вертикальным взлетом и посадкой. Цели программы VTOL X-Plane включают в себя устойчивую скорость полета в 300-400 узлов, эффективность наведения 75 %, а также способность нести «полезную нагрузку» в размере 40 % от веса самого вертолета.
Одним из первых участников программы VTOL X-Plane стал известный производитель самолетов Boeing, который недавно представил прототип Phantom Swift. Отличительной особенностью модели стала комбинация винтов, расположенных, как в теле вертолета, так и на его крыльях.
Заглянуть немного дальше в будущее, примерно до середины 21го века, поможет видеоролик Aviation 2050 Vision, выпущенный Департаментом авиации США. В нем, как в какой-нибудь видео-игре, показываются военные действия будущего. Непременными участниками которых стали те самые самолеты вертикального взлета.]]></text>
</doc>
