<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Филиппинах построили бамбуковый электробайк Green Falcon]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В настоящее время Департамент окружающей среды Филиппин реализует масштабный проект по высадке миллионов саженцев бамбука для предотвращения эрозии почв. Это даст к 2020-ому огромное количество почти дармового строительного материала и энтузиастам дан зеленый свет на различные пиар-проекты, которые могли бы привлечь сюда инвесторов. Концепт электрического мотоцикла из бамбука Green Falcon от Banatti из этой серии.
Строго говоря, бамбуковый здесь только корпус, который водружен на простую алюминиевую раму. Движок самый обычный, мощностью всего 3,3 кВт (4,4 л.с.), вместо топливного бака литиевая батарея на 48 В. Максимальная скорость могла бы составить 110 км/ч, но команда Banatti сознательно снизила ее до законодательного ограничения в Маниле в 60 км/ч. Запас хода под вопросом – дело в том, что это не машина для езды, а эдакий коллекционный экземпляр.
Стоимость электробайка с бамбуковым корпусом составляет $23000, что автоматически делает его недоступным для всех филиппинцев. А у кого деньги есть, вряд ли захочет оседлать тихоходное маломощное средство передвижения, чтобы ощутить комфорт бамбукового сидения. Команда Banatti планирует построить чуть более сотни Green Falcon и продать их коллекционерам из разных стран.
Green Falcon – это пример, что не нужно много инвестиций, чтобы в стране третьего мира появилась вполне современная техника, что и должно помочь привлечь инвесторов. А вот уже собранные деньги можно будет потратить на социальный проект «Bamboo Jepney» – микроавтобуса с электродвигателем и корпусом из все того же бамбука, но уже приличной вместимости и грузоподъемности. Пока это лишь концепт, но власти страны одобряют такие инновации, которые могли бы сделать жизнь людей лучше.]]></text>
</doc>
