<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Sikorsky Aircraft представила прототип вертолета S-97 Raider]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-10-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На днях компания Sikorsky представила прототип своего нового военного вертолета следующего поколения S-97 Raider. В отличие от большинства военных авиационных программ, S-97 Raider был разработан целиком на деньги частных компаний. 75 % средств были взяты из бюджета Sikorsky, а остальное вложили еще 53 компании.
Новый вертолет основан на технологии Sikorsky X2, которая включает в себя пару фиксированных коаксиальных роторов, вращающихся в противоположных направлениях, а для набора скорости используется хвостовой пропеллер с шестью лопастями. Такая конструкция позволяет успешно контролировать вибрацию, имеет низкий уровень шума и высокую крейсерскую скорость.
S-97 Raider предполагается использовать, как многоцелевой вертолет, который заменит американские армейские вертолеты OH-58D Kiowa Warrior и MH-6 Little Bird. В зависимости от того, как он оснащен, S-97 сможет вести вооруженную разведку, использоваться для легкой атаки или штурма, а также для поиска и эвакуации раненых.
S-97 имеет композитный фюзеляж и взлетный вес 4990 кг, двигатель General Electric YT706, мощностью 2600 л.с., и длину 11 метров, с размахом лопастей 10 метров. При этих параметрах крейсерская скорость вертолета составляет 407 км/ч, что более чем в два раза превышает скорость обычных вертолетов. При разворотах перегрузки могут достигать 3 G, что обеспечивает большую маневренность. Диапазон действия вертолета составляет 570 км, и он может подниматься на высоту до 3 км. Из вооружения S-97 Raider оснащается автоматической пушкой, калибра 50 или 7.62 мм с боекомплектом 500 патронов, а также управляемыми ракетами Hellfire или блоками неуправляемых ракет.
Начальные летные испытания нового вертолета пройдут в ближайшие месяцы.]]></text>
</doc>
