<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жесткие солнечные панели EnergySail — новые паруса кораблей XXI века?]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-07-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Eco Marine Power собирается в следующем году представить механизм, который позволит морскому транспорту использовать для движения и силу ветра, и энергию солнца. Это огромные массивы солнечных батарей на каркасе из углеродного волокна, монтируемые на палубе судна. Благодаря большой площади, они улавливают достаточно света и ветра, чтобы генерировать дополнительную энергию для нужд экипажа.
Новинка названа EnergySail (энергетический парус), впервые ее покажут широкой публике в 2018-ом, после того, как определятся с маршрутом для тестового плавания. Оно продлится 12-18 месяцев и, возможно, будет кругосветным. У инженеров нет сомнений в пользе их детища, чего нельзя сказать про менеджеров и логистов. Просчитать, сколько солнца и ветра окажется вдоль пути следования корабля, архитрудно и экономическая выгода от проекта вовсе не очевидна.
Тестовый корабль оснастят не только парусами EnergySail, но и массивом аккумуляторов, плюс прочей аппаратурой для гибкой манипуляции потоками электрической энергии. На нем постоянно будут проводить опыты, чтобы определить оптимальные режимы использования парусов. Как они поведут себя в непогоду, стоит ли разворачивать парус на стоянке в порту, не ухудшится ли управление судном при наличии таких массивных предметов на борту?
Возможный кандидат для установки EnergySail
Но в Eco Marine Power не собираются ограничиваться разработкой прорывной технологии. И снижение выбросов в атмосферу, за счет отказа на кораблях от дизелей и ДВС, их интересует во вторую очередь. Первоочередная цель – создание парусного флота нового века, коммерческий проект больших масштабов. С этой целью они уже заручились поддержкой логистического гиганта, компании Hisafuku Kisen K.K, которая специализируется на морских перевозках.]]></text>
</doc>
