<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые дорогие велосипеды в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-02-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Общество уже давно свыклось с тем, что многие автопроизводители создают суперкары, отличающиеся продвинутыми техническими характеристиками, наличием большего количества усовершенствований и конечно же ценой. Однако не только автомобили могут быть включены в категорию «супер», не отстают от них и велосипеды. Итак, какие они, самые дорогие велосипеды в мире?
Велосипед: средство передвижения или произведение искусства?
Возьмём, к примеру, Delta 7 Ascend Bike – уникальный по своей конструкции горный велосипед. Карбоновая рама байка имеет сетчатую структуру, что позволило снизить его вес до 1,5кг. При этом велосипед выдерживает огромные нагрузки при езде в горной местности. Его цена составляет «всего» 12000 долларов.
Delta 7 Ascend Bike
Совсем в другой ценовой категории находятся велосипеды компании Systems Factor 001. Велобайки модельного ряда BERU F1, целиком и полностью создаваемые из того же карбона, доходят в цене до 40000 долларов. Дело не только в материале изготовления. Эти велосипеды создаются исключительно вручную под каждого отдельного клиента. Шоссейный байк имеет практически идеальную аэродинамическую форму и небольшой вес.
Systems Factor BERU F1
Но и эти цены меркнут перед стоимостью следующих моделей. Так, вторую строчку в топ-10 рейтинга самых дорогих велосипедов занял – Trek Madone от студии KAWS. Цена в 160 тыс. долларов связана даже не с тем, что он целиком покрыт рисунками зубов, выполненными знаменитым художником Брайаном Донелли, а скорее с тем, что на нём ездил сам Лэнс Армстронг – знаменитый велогонщик, которому удалось целых семь раз выиграть общий зачет Тур де Франс.
KAWS Trek Madone
Но и это не предел. Butterfly Trek Madone – велосипед стоимостью в 500.000$! И здесь, на первый взгляд, ничего необычного. Никакого золота, никаких бриллиантов. Такая огромная цена связана с тем, что велосипед покрыт крылышками настоящих бабочек. Последние были нанесены на велосипед и самостоятельно выращены знаменитым английским художником Дэмьеном Херстом.
Супервелосипеды: из чего они сделаны
Производители этого вида транспортных средств буквально помешались на композитных материалах, а конкретно – углепластике, более известном, как карбон. Выбор в пользу этого материала обоснован многими причинами – он обладает высочайшей степенью прочности и жесткости, имея при этом незначительную массу (по сравнению с материалами с аналогичными характеристиками). Однако карбон всё же обладает одним недостатком – технология его производства достаточно сложна и дорога, что в свою очередь делает любые изделия, из него изготовленные, такими же дорогостоящими.
Самые дорогие велосипеды в мире, как не сложно догадаться, произведены именно из углепластика. Такие основные детали, как рама, колёсные диски, втулки, руль или даже тормозные ручки – всё изготавливается из карбона.
Однако использование этого материала совершенно не связанно с желанием повысить цену велосипеда – для этих целей можно было бы запросто использовать благородные металлы. Нет, карбон здесь играет роль «расширителя» возможностей велобайка.
Благодаря своим качествам он способен сделать обычный велосипед более выносливым к любым физическим воздействиям. А податливость материала к формовке делает возможным создание конструкций, идеальных с точки зрения аэродинамики форм.
А сколько стоит велосипед, созданный, допустим, из золота? Производители велосипедов идут навстречу и самым искушенным велосипедистам, предлагая им настоящие произведения искусства. Для этих целей используется не только золото. Рама, диски, руль и все остальные компоненты велосипеда могут быть покрыты вообще любыми благородными металлами и даже драгоценными камнями, как, например, бриллианты.
Aurumania Crystal Edition Gold
Ярким представителем таких велосипедов стал Aurumania Crystal Edition Gold. Он практически целиком состоит из золота и отделан несколькими сотнями драгоценных кристаллов. Цена золотого байка — 101 тысяча долларов.]]></text>
</doc>
