<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Туристический батискаф Triton DeepView возьмет вас на прогулку по морскому дну]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-05-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Triton Submarines – громкое имя в индустрии аппаратов для глубинных подводных исследований. Недавно компания представила футуристического вида субмарину, предназначенную для туристических подводных прогулок – DeepView 24. Судно может принять на борт 24 пассажира и двух пилотов для спуска на глубину до 100 метров. Для комфорта в салоне установлен кондиционер. Колоссальной толщины (140 мм) акриловые окна обеспечивают панорамный вид на подводный мир. С виду лодка напоминает гигантскую прозрачную трубу, достаточно высокую, чтобы внутри нее можно было стоять.
DeepView 24 имеет 15,4 м в длину и вес 55 000 кг. Субмарина оснащена основным и дополнительным балластами весом почти 4000 кг и 1800 кг соответственно. Управление электрическое, при этом работают два главных двигателя мощностью 20 кВт (27 л.с.) и четыре двигателя Vertran мощностью 12,6 кВт (17 л.с.). Батискаф оснащен большим свинцовым аккумулятором на 240 кВт·ч. Такая батарея выдерживает 14-часовую подводную экскурсию с максимальной скоростью 5,5 км/ч. Десять светодиодов по 20 000 люменов прекрасно освещают пространство за бортом для путешествия на глубине.
Управление аппаратом максимально упрощено, пилоты используют только сенсорные дисплеи и контроллер-джойстик. Но при возникновении проблем они способны взять управление внутренними системами лодки в свои руки. Весь механизм сертифицирован по Международному стандарту DNV-GL.
Triton Submarines сконструировали DeepView 24 по заказу Vinpearl – вьетнамской сети роскошных курортов, которая планирует собрать на борту субмарины первую туристическую группу уже в декабре этого года у острова Хон Тре в Ня-Чанге.]]></text>
</doc>
