<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самый известный лайнер мира Queen Elizabeth 2 превратился в роскошный плавучий отель]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-04-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самый известный океанский лайнер и последний пассажирский гигант XX века, корабль «Queen Elizabeth 2» обрел вечную стоянку. Он станет комбинацией отеля, музея, парка аттракционов и комплекса элитной жилой недвижимости на набережной эмирата Дубай. Дизайнеры постарались сохранить исторические черты и добавить толику функциональности огромной махине водоизмещением 70000 тонн.
Судно Queen Elizabeth 2 было спущено на воду в 1967-ом, его создавали, чтобы напомнить, какая держава именовалась «владычицей морей». Средоточие передовых технологий того времени, включая космические, и невероятная скорость вкупе с низким расходом топлива, инновационный дизайн корпуса, благодаря которому лайнер мог протискиваться в узость Панамского канала и посещать большинство портов мира. Великобритания строила новый символ своей мощи, который прошел 6 млн. морских миль, перевез 2,5 млн. пассажиров и совершил 25 мировых турне, плюс 1400 обычных рейсов.
В 1982-ом во время войны на Фолклендских островах круизный лайнер переоборудовали для нужд военных – он возил солдат и боеприпасы, успешно избегая атак врага. Славный путь уникального корабля закончился с наступлением нового века и введением жестких нормативов, которым старый монстр уже не мог соответствовать. Вместо модернизации выбрали иной путь, и после 2,7 млн. потраченных человеко-часов работы лайнер Queen Elizabeth 2 превратился в оригинальный туристический объект.
На борту корабля специально сохранили интерьеры и оборудование всех эпох, через которые он прошел, включая и оригинальный ресторан британской кухни образца 1969 года. Постояльцы могут остановиться в каюте, которая некогда была навечно зарезервирована за британской королевой, выкурить сигару в историческом яхт-клубе, увидеть передовой декор эпохи космических открытий. Как говорит управляющий, Queen Elizabeth 2 отправляется в свое новое плавание – по страницам истории круизных лайнеров.]]></text>
</doc>
