<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Pelican проверяет прочность своих кулеров с помощью медведей гризли]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Существует множество опробованных способов проверки надежности и прочности различных бытовых приборов. Однако совсем недавно в Центре изучения волков и гризли в Западном Йеллоустоуне, штат Монтана, было проведено не совсем обычное тестирование 110-литрового «противомедвежьего» кулера компании Pelican.
Главная особенность испытаний состояла в том, что они проходили под эгидой Межведомственного комитета по защите медведя гризли – IGBC (Interagency Grizzly Bear Committee) с 1 апреля по 31 октября и были посвящены минимизации негативных последствий от встреч людей с этими животными. К сожалению, в некоторых регионах их обитания они довольно часто заходят в населенные пункты в поисках пищи — в том числе вламываются в дома.
Чтобы отбить охоту у непрошенных гостей забираться в домашние холодильники Pelican в 1989 году разработал первый «устойчивый» к медведям холодильник и с тех пор постоянно его совершенствует.
Для прохождения сертификации холодильника компания платит 550 долларов IGBC, при этом гарантируя полную его безопасность для животных в виде отсутствия острых краев, незакрепленных частей и сверхтяжелых крышек.
Внутрь холодильника помещается аттрактант – вещество с привлекательным для медведя запахом, после чего кулер закрывается на замок и поступает в его полное «распоряжение» на один час. Как правило, медведь в попытках вскрыть кулер кусает его, бьет по нему лапами, дерет когтями. Испытания прекращаются, как только животное потеряет к нему интерес — или сумеет затолкать его в пруд. Результаты теста считаются успешными (а контейнер — медведеустойчивым), если глубина нанесенных ему царапин не превышает четверти дюйма (6,35 мм).]]></text>
</doc>
