<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сколько стоит настоящий вертолет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-02-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Содержание
Из чего складывается цена вертолета
Сколько стоят российские вертолеты
Вертолеты Robinson
Не секрет, что авиация в свое время разделилась – хоть и весьма условно – на самолеты и вертолеты. И те, и другие по-своему хороши и незаменимы. Безусловно, «удельный вес» самолетов в авиации несоизмеримо больше: они и летают быстрее, перевозят больше грузов и пассажиров, да и средств в их разработку и производство вкладывается гораздо больше.
«Мал золотник, да дорог» — это уже про вертолет. Да, он не так быстр и силен в плане грузоподъемности — зато, благодаря уникальной способности взлетать и садиться вертикально, ему не нужны аэродромы. Он легко обходится ровной площадкой (в том числе на крыше дома и корабельной палубе) размером чуть больше диаметра несущего винта.
При необходимости вертолет может зависать в воздухе, «сдавать назад», перевозить на внешней подвеске важный груз и даже «работать» летающим подъемным краном.
Однако каждая вещь имеет свою цену, и когда появилась возможность покупать винтокрылые машины в личную собственность, возник вполне естественный вопрос: Сколько стоит вертолет?
Из чего складывается цена вертолета
Даже самый дешевый вертолет стоит весьма дорого. Его ценник складывается из многих составляющих. Прежде чем машина поднимется в небо, ее нужно сначала разработать, собрать и облетать. Помимо этого, в конечную стоимость машины входят расходы на транспортировку, упаковку, страховку.
Если вертолет приобретен за границей, придется дополнительно раскошелиться на услуги таможенного брокера, обработку груза на таможенном терминале, завершающую сборку после транспортировки. После этого предстоит произвести облет машины, оформить все необходимые документы и сертификаты годности. Самые большие расходы приходятся на таможенную пошлину – до 14,3 % от цены при весе свыше 1000 кг.
Сколько стоят настоящие российские вертолеты
Россия – одна из ведущих «вертолетных» держав. Достаточно сказать, что самый массовый в мире серийный вертолет – это наш многоцелевой Ми-8. Всего с 1965 года было выпущено более 13 тыс. машин. Средняя цена Ми-8 составляет 10 млн. долларов.
В отличие от него, ветерана российской авиации, имеющего огромный послужной список, ультрасовременный Ка-62 пока относится к категории перспективных многоцелевых вертолетов. По мнению экспертов, его цена также порядка 10 млн. долларов.
«Ансат» — серийный российский вертолет, разработанный в конце 90-х. Используется в основном в качестве летающей «парты» для обучения вертолетчиков ВКС России. «Ансаты» несут службу в МЧС и в Центре медицины катастроф. Цена аппарата – около 4 млн. долларов.
Долгое время в России практически не производилось легких пассажирских машин, однако в последнее время наметился обнадеживающий разворот в этом безусловно перспективном направлении.
Первыми «ласточками» стали «Микрон» и «Афалина». «Микрон» — это сверхлегкий вертолет весом всего 115 кг. При желании его можно сложить в багажник автомобиля. Ожидается, что цена машины будет невысокой. Цена «Афалины» производства компании «Хеливейл» — 150000 долларов. Пожалуй, на сегодняшний день это самый дешевый вертолет.
Вертолеты Robinson
Пока же абсолютное большинство продаваемых в России малых вертолетов – иностранного производства. Безусловный лидер среди них – американская Robinson Helicopter Company, предлагающая обширную линейку четырех и двухместных вертолетов Robinson R44 по цене от 230000 до 770000 долларов.
Robinson R44
И все же обладателем вертолета пока могут стать единицы. Купить винтокрылую машину – это лишь полдела. Получить «воздушные права» на Robinson R44 обойдется почти в 1,5 млн. рублей. Не меньше стоит переподготовка на вертолеты других типов.
Тем, кому не по карману такие расходы, могут все же испытать радость полета. В крупных российских городах аэроклубы предлагают совершить короткий обзорный полет. Дешевым такое удовольствие вряд ли можно назвать: 15-минутный полет на вертолете обойдется около 3000 рублей.]]></text>
</doc>
