<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Китай наводняет моря автономными дронами — официально, с научными целями]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-02-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Существующие инструменты для проведения замеров в атмосфере, метеозонды и аэростаты, более не удовлетворяют передовым задачам науки. Теперь ставка делается на зонды-ракеты, которые могут быстро достичь заданного района и маневрировать там по разным направлениям, собирая научные данные.
Ученые из Китайской академии наук разработали для этих нужд собственный беспилотный, полупогружной аппарат. Он представляет собой гибрид подводной лодки и пусковой установки для ракет-зондов. Машина автономна и достаточно умна, чтобы своим ходом добраться в заданный район океана и произвести пуск ракет. Все предельно автоматизировано, и в перспективе группы таких дронов смогут объединяться для выстраивания сети наблюдения за различными погодными явлениями.
Содержимое ракеты-зонда варьируется в широком диапазоне, и китайские ученые разрабатывают все новые типы сенсоров и датчиков для измерения разных параметров. Типовой набор включает в себя замеры электропроводимости, температуры среды, глубины океана, силы и направления ветра. Также применяются датчики движения в комбинации с акустическими радарами для измерения динамики движения волн. Китайские исследователи хотят в первую очередь собрать те данные, которые обычно игнорируются метеорологами, и интересуют только ученых.
В дальнейшей перспективе дроны будут комплектоваться и подводными зондами для мониторинга морской среды. Вместе с воздушными ракетами это поможет получить полную картину того, что происходит на морских просторах. Технология позволит заблаговременно узнавать о зарождении цунами и торнадо, чтобы успеть без суеты подготовить побережье к удару стихии.]]></text>
</doc>
