<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Беспилотник на солнечных батареях сможет находиться в стратосфере до пяти лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2013-08-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стандартные спутники – дело достойное и нужное, но это не означает, что у них нет недостатков: космические корабли сами по себе не дешевы, а доставка на орбиту и вовсе представляет собой дорогое удовольствие. Но Titan Aerospace представила альтернативу дорогостоящим летательным аппаратам.
Компания уже выпускала пилотные самолеты на «солнечных» аккумуляторах, способные преодолевать большие расстояния. А сейчас на стадии разработки находятся 2 новых проекта — Solara 50 и Solara 60 — беспилотные самолеты, призванные функционировать в качестве «атмосферных спутников». Причем разработчики гарантируют до 5 лет непрерывного полета в стратосфере. Первая модель Solara 50 будет иметь размах крыльев в 50 метров, длину 15,5 метров и вес 159 кг, а вес дополнительной нагрузки составит 32 кг и более. Но самым грандиозным проектом компании, пожалуй, можно считать Solara 60 – согласно заявлению разработчиков, аппарат с 60-метровым размахом крыльев будет способен поднимать до 100 кг дополнительной аппаратуры.
На поверхностях хвостовой части и крыльев будут установлены 3000 солнечных батарей, что позволит генерировать до 7 кВт энергии в течение дня. Запланированная высота полета составит 20 км, поскольку в этом слое атмосферы облачность и любые погодные условия вообще никак не отразятся на работе летательного аппарата. Благодаря накопленной днем энергии солнца, самолет сможет функционировать и ночью, достигая крейсерской скорости в 104 км/ч и радиуса действия – 4,5 миллионов км.
Предполагается использование аппаратов в целях мониторинга зон природных катастроф, погоды, урожая, обзора местности. Другими словами, на них будут переложены все функции низковысотных спутников.]]></text>
</doc>
