<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На CES-2019 представили Furrion Adonis — «самую умную яхту в мире»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-13]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Невадская пустыня, где расположен Лас-Вегас и проходит выставка CES, не самое лучшее место для презентации морского корабля. Но в случае с Adonis от Furrion важны не мореходные качества концепта, а уникальные возможности бортового искусственного интеллекта под названием Angel. Он берет на себя управление всеми функциями яхты по аналогии с «умным домом».
Все зеркала на яхте – сенсорные экраны с функцией обратной видеосвязи, чтобы Angel мог изучать обстановку и даже анализировать состояние владельца. Там, где нет места для большого экрана, заботливо оставлены планшеты с той же функцией. ИИ принимает голосовые команды, изучает привычки конкретных людей, следит за порядком на корабле и настраивает прочие системы под потребности людей. Он может самостоятельно заказать продукты в береговом магазине и скорректировать микроклимат в каюте, чтобы гости лучше выспались.
Так как яхтам свойственно плавать вдали от зон с бесплатным Wi-Fi, система Angel умеет работать в автономном режиме. И даже обучена собирать и накапливать полезную информацию перед отплытием, чтобы потом использовать ее для работы или обсуждать с гостями последние события. В ее распоряжении есть дрон на крыше для наблюдения за местностью, который может выполнять и функции оператора на празднике – вести фото- и видеосъемку отдыхающих людей.
На практике Angel оказался несколько сырым, по мнению посетителей выставки. Но это лишь концепт, и в Furrion надеются довести технологию ИИ-стюарда до ума уже к концу текущего года. И, скорее всего, его первые коммерческие версии появятся не на яхтах, а в «умных автодомах» или люксовых внедорожниках от этого же бренда.]]></text>
</doc>
