<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Канадская фирма запатентовала надувной космический лифт]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-08-14]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Первый шаг в космических путешествиях всегда самый дорогой, но зачем запускать в космос ракету, если можно подняться туда на лифте? Именно такую идею запатентовала канадская компания Thoth Technology — специальный лифт для подъема летательных аппаратов и астронавтов в космос.
В течение столетия предлагались разные идеи упрощения доставки грузов в космосе. К примеру, установку взлетных площадок ближе к экватору, что позволяет использовать скорость вращения самой планеты. Были и попытки запуска ракет с воздушных шаров, различные катапультные механизмы. Одной из таких идей остается постройка космического лифта.
До их пор остается открытым вопрос создания качественного материала, который бы смог удержать лифт, не дав ему разрушиться. В настоящий момент такого материала не существует, хотя предлагалось использовать нанотрубки из карбона и нитрида бора или алмазные нанонити.
Канадские инженеры решили пойти своим путем и сделать космический лифт из надувных армированных секций. Для поддержания устойчивости башни планируется использовать систему маховиков, которая сможет компенсировать любой изгиб. Грузы будут доставляться наверх по пневматической трубе.
Если лифт когда-нибудь построят, он будет достигать 20 км в высоту и на 30 % сэкономит стоимость запуска летательных аппаратов. Ведь наиболее сложными являются именно первые 100 километров. В настоящее время для достижения любой высоты свыше 50 километров требуется мощная ракета. Лифту не нужны значительные объемы топлива в сравнении с ракетой, и это его главное преимущество.
Новый лифт позволит существенно экономить средства на доставку груза на околоземную орбиту. На данный момент времени такая доставка оценивается в 25000$ за килограмм, с лифтом ее значение сократится до уровня 220$ за килограмм.
Следующим шагом канадская фирма планирует провести испытания на уменьшенных копиях лифта высотой от 25 до 150 м.]]></text>
</doc>
