<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ракетный сторожевой корабль «Дагестан»]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-11-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ракетный сторожевой корабль, получивший название «Дагестан» (по классификации НАТО — тип корветов «Gepard») был заложен на стапелях судостроительного завода имени А. М. Горького (город Зеленодольск). Судно стало дальнейшим развитием модельной линии российских боевых кораблей проекта 11661К, первенцем которой был аналогичный по классу сторожевой корабль «Татарстан» — флагман Каспийской флотилии. Сегодня оба судна введены в действие и успешно несут службу.
Кроме этих российских боевых судов проекта 11661К на заводе в 2007…2010 годах были построены и переданы заказчику (Социалистическая Республика Вьетнам) два ракетных корвета «Динь Тьен Хоанг» и «Ли Тхай То».
«Дагестан» спущен на воду в апреле 2011 году. Изначально сдать проект предполагалось осенью того же года, однако приемо-сдаточные испытания пришлось перенести на 2012 год. Неприятная ситуация приключилась с «Дагестаном» во время швартовочных испытаний у Новороссийска. Из-за внезапно возникшего шторма корабль был серьезно поврежден. Однако проведенные в очень сжатые сроки ремонтно-восстановительные работы вернули его к жизни.
Характеристики
Благодаря проведенной переработке проекта ракетный корабль «Дагестан» имеет некоторые отличия от своего предшественника — «Татарстана». Согласно тактико-техническим характеристикам (ТТХ) судно имеет водоизмещение 1805 тонн, его длина составляет 102, а ширина (на уровне палубы) – 13,2 метра.
Привод двух гребных винтов производится от газотурбинной установки «CODOG» мощностью 29 тысяч лошадиных сил, что позволяет кораблю развить скорость до 28 узлов. В крейсерских режимах движение обеспечивается среднеоборотным дизельным двигателем, мощность которого составляет 8 тысяч лошадиных сил. В экономичном режиме, при скорости 14 миль в час, дальность плавания сторожевого корабля «Дагестан» достигает 3,8 тысяч миль. Офицерский экипаж корвета – 15 человек при общей численности экипажа 120 человек.
Обводы корпусной архитектуры судна соответствуют современным требованиям малозаметности. При строительстве «Дагестана» палубные надстройки и дымовая труба строились с использованием «стэлс»-технологий.
Оснащение
Комплекс вооружений корабля «Дагестан» существенно отличается от флагмана каспийской флотилии – «Татарстана». В носовой части нового сторожевика побортно установлены восемь пусковых установок, обеспечивающих запуск крылатых ракет оружейного комплекса «Калибр-НК». Дальность нанесения ракетного удара по наземным и морским целям (в зависимости от типа ракеты) может достигать 300 километров. Именно этими ракетами в октябре этого года был успешно нанесен удар из зоны Каспийского моря по позициям террористов Исламского государства в Сирийской Республике.
Артиллерийские системы сторожевого корабля «Дагестан» включают носовую установку калибром 76 миллиметра и две автоматические, скорострельные пушки калибром 30 миллиметров.
Зенитное вооружение корабля «Дагестан» представлено новейшим зенитным ракетно-артиллерийским комплексом «Палаш», состоящим из двух многоствольных пушек, калибром 30 миллиметров и зенитных ракет малой дальности.
К дополнительному вооружению для отражения атак пиратов и террористов относятся два пулемета калибром 14,5 миллиметров.
Радиотехническое вооружение «Дагестана» состоит из специализированного радиолокационного комплекса «Минерал-М» и модифицированной радиолокационной станции общего обнаружения «Позитив». Для отслеживания подводных целей корабль оснащен гидроакустическим комплексом «МГК-335» и боевой информационно-управляющей системой «Сигма».]]></text>
</doc>
