<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Совершен первый в мире прыжок парашютиста с мультикоптера]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-17]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Рекламный трюк латвийской компании Aerones вывел коммерческие дроны на новый уровень эксплуатации. Машине доверили жизнь человека и она прекрасно справилась с задачей. Каскадер Ингус Аугсткалнс поднялся на беспилотнике на высоту 330 м и успешно десантировался оттуда с парашютом.
Беспилотник, с которого прыгал парашютист, сконструирован специально для трюка. Аппарат укомплектован 28 моторами, но запас энергии так мал, что пришлось взлетать не с земли, а с вышки высотой 120 м. Когда достигли безопасных 330 м – Ингус прыгнул, привычно повиснув под парашютом.
Очевидно, что при наличии подготовки повторить трюк не составит труда. А это открывает для мультикоптеров новую область применения: экстремалы смогут прыгать с парашютами где угодно, не нуждаясь в высотных конструкциях для старта, хоть в чистом поле. Пары минут подъема с головой хватит, чтобы совершить прыжок и получить море впечатлений, а большего на данном этапе от дрона и не требуется. Но ведь неизменно наступит день завтрашний, с его новыми чудесными возможностями?
В латвийской Aerones на рекорд не замахивались и последовательно снимали видео с демонстрацией растущей мощи своих детищ, как вдруг СМИ встряхнула сенсация среди ясного неба.
В прошлом году мы уже наблюдали, как из летающих игрушек мультикоптеры превращаются в мощные аппараты для практической работы. Сначала сиэтлская Freefly показала «дронсерфинг» – октокоптер Alfa 8 тянул по волнам серфингиста. Затем смельчак Кейси Нейстат в костюме Санты прокатился подвешенным под 16-моторным аппаратом над снегами Финляндии.
Были иные сообщения об энтузиастах, которые наращивают число пропеллеров, аккумуляторов и поднимаются, пусть и на считанные метры, над землей при помощи не малой авиации, а именно дронов.]]></text>
</doc>
