<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Бренд Lazareth представляет мотоцикл-ховербайк с реактивными турбинами в колесах]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-12-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Французский изобретатель Людовик Лазарет опубликовал тизер своего нового детища, которое официально покажут публике 31 января 2019 года. Видео нарочито затемненное, чтобы сохранить интригу, но из него можно сделать вывод, что речь идет о «La Moto Volante». Это гибридный аппарат, способный трансформироваться из мотоцикла в летающий ховербайк.
В форме байка новинка весьма похожа на предыдущее детище Лазарета, модель LM-847. Это четырехколесный монстр — не типичный квадроцикл, а мотоцикл, в котором задние и передние колеса располагались парами, но каждое имеет отдельный привод. Машина комплектовалась мощным двигателем от Maserati на 470 л.с., но в новой модели он будет заменен четырьмя реактивными турбо-моторами от немецкой компании Jetcat. Схожие стоят на реактивном ранце Ива Росси и на летательном аппарате NASA Skunk Works X-56A.
Самое интригующие из показанного на видео – это момент разворота колес мотоцикла из вертикального положения в горизонтальное. В этом режиме он становится очень похож на классические ховербайки — с той разницей, что в самых удачных версиях современности стоят электромоторы и пропеллеры, а здесь прямо в оси колес каким-то образом вмонтированы сопла реактивных двигателей. Как Лазарет добился, чтобы колеса крутились при езде и извергали пламя в полете, наверное, главный секрет этого чуда инженерной мысли.
Ходовые и летные качества ховербайка остаются неизвестными, и скептики поговаривают, что это вовсе не транспортное средство. Скорее, подвижная техно-скульптура, большая игрушка для взрослых, а не машина для путешествий. Что же, такое тоже нельзя исключать, с учетом реальных достижений и ограничений в современных технологиях. Остается дождаться презентации и все узнать из первых рук.]]></text>
</doc>
