<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[SeaBubbles – водное такси будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-10-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Как известно, непрекращающийся рост числа автомобилей гарантированно приводит к одной из главных проблем всех мегаполисов – пробкам. Совершенствование системы городского общественного транспорта, пешеходных зон, увеличение сети велосипедных дорожек лишь частично решает эту проблему.
Яхтсмен Элайн Теболт и виндсерфер Андерс Брингдаль предложили концепт водного такси – SeaBubbles для городов с развитой водной инфраструктурой в виде рек и каналов. На реализацию проекта им уже удалось собрать 500 тыс. долларов, а к следующему году они намерены привлечь еще 1 млн. долларов. В числе спонсоров проекта – производитель беспилотников компания Parrot, инвестиционная компания Partech Ventures и правительство Франции.
SeaBubbles – это быстроходное практически бесшумное судно на электрической тяге с диапазоном хода около 100 км. Важным моментом является то, что оно совершенно не будет создавать волны, чтобы не подвергать берега каналов размыванию. По мнению авторов проекта, водное такси станет современной альтернативой наземным видам транспорта и поможет частично разгрузить городские автомагистрали.
Элайн Теболт уже имеет опыт создания подобных судов. Не так давно он вместе со своей командой разработали парусную яхту-тримаран Hydroptere, которая в движении едва касается поверхности воды. В концепции SeaBubbles используется та же компоновка, приподнимающая над водой корпус судна даже при отсутствии подводных крыльев.
Ограничения для широкого использования SeaBubbles носят вполне естественный характер и связаны с отсутствием водной инфраструктуры. Водное такси сможет курсировать между двумя пунктами, граничащими с водной артерией. Однако если там уже существует развитая наземная транспортная сеть, то вряд ли «водные пузыри» составят ей конкуренцию.]]></text>
</doc>
