<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пять способов заставить Wi-Fi работать быстрее]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-12-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Если в последнее время вас выводит из себя медленный Wi-Fi, не отчаивайтесь. Есть несколько простых способов заставить его работать быстрее. Правда, при этом придётся проявить некоторую активность и, возможно, немного потратиться.
Хорошей новостью является то, что многие крупные компании, предлагающие широкополосный интернет, уделяют всё больше внимания Wi-Fi. Многие кабельные операторы предлагают сегодня скоростной интернет, но если, к примеру, домашний роутер неправильно настроен, то вас ждут проблемы.
Итак, пять простых и доступных способов активизировать свой Wi-Fi:
1. Выберите правильный канал и частоту. Каждый Wi-Fi роутер имеет несколько каналов. Иногда достаточно сменить канал маршрутизатора и всё встанет на свои места. Дело в том, что в многоквартирных домах «обитает» огромное количество помех от беспроводных устройств, микроволновых печей и прочего, что мешает работе Wi-Fi.
Попробуйте переключать каналы до тех пор, пока скорость на станет выше. Как показывает практика, для больших многоквартирных домов лучше подходит частота 2,4 ГГц, а для небольших частных домов – 5 ГГц.
2. Выберите оптимальное место для установки маршрутизатора. Если вы живёте в центре города, то чем выше полочка, тем лучше. Важно и то, как расположена антенна по отношению к стене. Идеальным считается прямой угол. Также имеет значение высота потолка, толщина стен особенно если они из кирпича или бетона.
«Тормозят» Wi-Fi водопроводные трубы, окна, некоторые комнатные растения и поверхности, влияющие на отражённый сигнал.
3. Убедитесь, что ваш роутер находится в безопасности. Для этого настройте пароль и ограничения, которые защитят его от подключения посторонних устройств, что также может замедлить работу роутера.
4. Купите современный роутер. Если ваш маршрутизатор «в возрасте» или вы используете простую модель, выданную провайдером, смените его. Новые модели обладают смарт-функциями и работают на более высоких скоростях.
5. Купите повторитель сигнала. Это обойдётся дешевле нового маршрутизатора и улучшит качество сигнала в труднодоступных уголках вашего дома.]]></text>
</doc>
