<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Российский робот «Цефалопод» сможет сам охотиться на подводные лодки противника]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-08-01]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В западных СМИ начали обсуждать утечки информации о подводном беспилотнике под кодовым названием «Цефалопод», который Россия якобы разрабатывает с 2015-го. Очень говорящее название – в биологии цефалоподами именуют глубоководных кальмаров, которым по силам и по душе дать бой даже кашалоту. В данном случае речь идет об автономном роботе, который в прямом смысле будет охотиться на вражеские подлодки.
В отличие от атомного «Посейдона», о котором российские власти рассказали официально, о Цефалоподе информации практически нет. Из известного в первую очередь привлекает внимание ходовая часть. Здесь есть большой винт и рули, аналоги систем, используемых на подлодках, что обеспечивает роботу тихий ход, скрытность и длительность движения под водой. Однако в комплекте к ним идет группа малых маневровых импеллеров – они нужны, чтобы зависать и делать неожиданные «броски» на врага.
Вооружен Цефалопод, вероятно, большим запасом малогабаритных тепловых торпед (МТТ) калибром 324 мм. Они активно применяются в системах вроде «Пакет-НК» для противолодочной борьбы в ближней зоне. Но могут сбивать и вражеские торпеды – Цефалопод сможет как выслеживать серьезные цели, так и вести патрулирование береговой линии или служить телохранителем подлодок-ракетоносцев. Универсальный и очень опасный подводный охотник-беспилотник.
Западные специалисты комментируют подобные утечки информации как факт того, что подводная война вступает в новую эру. Раньше подлодки строили для трех задач: топить большие корабли, бить друг друга и нести стратегические ракеты. Машины вроде Цефалопода практически бесполезны против авианосца или вражеской флотилии, но представьте ужас подводников, осознавших, что на них начал охоту робот, которого не напугать ответным ударом в принципе. А если российские цефалоподы еще и начнут сбиваться в стаи…]]></text>
</doc>
