<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Стартап Cobalt представил персональный высокотехнологичный самолет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-11-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Молодая компания Cobalt из Сан-Франциско разработала суперсовременный пятиместный самолёт Cobalt Valkyrie-X. Как заявил её генеральный директор Дэвид Лоури, основная цель стартапа – создать максимально безопасный и простой в управлении самолет в лучших традициях дизайна Apple и Tesla.
Cobalt специализируется на проектировании и создании частных самолётов. Модель Valkyrie-X построена по схеме «утка» с передним уменьшенным крылом и расположенным сзади винтом. Подобная компоновка практически исключает возможность падения самолета в воздухе. Машина рассчитана на 5 пассажиров.
На панели управления Valkyrie нет привычных циферблатов, датчиков и переключателей. Их роль выполняют три экрана в стиле iPad, на которых отображается вся необходимая информация.
«10 лет назад, — рассказывает Дэвид Лоури, — я решил во что бы то ни стало разрушить сложившиеся в авиации стереотипы и создать частный самолёт мирового класса, отличающийся не только уникальными технологическими решениями, безопасностью, но и роскошным дизайном.»
Cobalt Valkyrie-X оснащён турбовинтовым двигателем мощностью 350 л. с., расположенным в хвостовой части, что позволяет ему развивать самую высокую скорость среди машин этого класса – до 563 км/ч. Кабина закрыта цельным стеклом, обеспечивающим практически круговой обзор – 320 градусов. Салон отделан вручную кожей премиум-класса.
В настоящий момент Valkyrie-X уже не прототип, а реальный самолет. Одна из его модификаций прошла полноценную сертификацию и разрешена к использованию по всему миру. Более того, компания Cobalt уже начала принимать предварительные заказы. Стоимость самолёта – 699000 долларов.]]></text>
</doc>
