<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Электробайк Arc Vector приходит со шлемом дополненной реальности и жилетом обратной связи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-10-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На Миланском международном мотосалоне будет представлен концептуальный мотокомплекс Vector производства британской компании Arc. Это не просто байк и аксессуары к нему, а система из тесно взаимосвязанных между собой машины, одежды и информационного устройства. По крайней мере, так обещают разработчики Vector, которые гарантируют мотоциклистам революционные ощущения.
Вся техническая информация о ходовых качествах и начинке мотоцикла держится в тайне. Даже внешний облик Vector — и то загадка, пока лишь известно, что он использует электрическую силовую установку. Среди прочих электробайков его выделяют аксессуары — «умные» куртка и шлем, которые обеспечивают контроль над ситуацией на дороге.
Например, куртка для Vector снабжена вибромеханизмами, которые могут прямо указывать, с какой стороны приближается источник опасности, без необходимости уточнять это по зеркалам заднего вида. А если пользователю захочется послушать громкую музыку, часть ее передадут посредством костной вибрации, по аналогии с ощущением басовых частот всем телом. И нет, это не отвлекает от управления, напротив, человек сливается с мотоциклом в единый механизм, который иначе воспринимает окружающий мир.
Шлем для Vector использует «heads-up display» и может выводить прямо на пластик забрала полезную информацию: скорость, время, карту, состояние узлов мотоцикла и т. д. Система берет на себя задачу следить за тысячами полезных мелочей и рапортует водителю только о самом важном. Поэтому можно целиком сосредоточиться на управлении мотоциклом, принимая информацию визуально, через слух, всем телом чувствуя состояние машины и обстановку вокруг.]]></text>
</doc>
