<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Украинские инженеры тестируют боевую амфибию «Storm», которая сможет погружаться под воду]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-05]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Основанная группой украинских инженеров во главе с Александром Кузнецовым компания Highland System (Великобритания) представила на оружейной выставке IDEX-2021 в Абу-Даби совместную разработку с компанией STREIT Group (ОАЭ) – экспериментальную десантную бронемашину «Storm».
Это далеко не первая подобная машина – достаточно вспомнить уже принятые на вооружение российский плавающий БТР БТ-3ф и американский ААВ-7. В отличие от них на Storm установлена электрическая силовая установка, способная обеспечить работу от 18 до 36 часов в гибридном режиме, либо работать исключительно от батареи от 1,5 до 3,5 часов (в зависимости от скорости).
Storm представляет собой универсальную шестиместную амфибию весом 8000 кг и мощностью 2500 лошадиных сил. На суше машина способна разгоняться до 140, а в воде – до 30 км/ч, что в два-три раза быстрее, чем у более крупных аналогов. В настоящее время инженеры отрабатывают преодоление ею волн до 1,5 метров.
Обладая полуметровым дорожным просветом и прочными резиновыми гусеницами, Storm может преодолевать полутораметровые ступени и пересекать рвы шириной до 2 метров. Модульная конструкция гусениц позволяет в случае повреждения заменять их частями, что удешевляет процесс ремонта на 70 %.
Корпус амфибии надежно защищен от пуль, мин и СВУ. Машину можно также переоснастить, превратив в дистанционно управляемый и даже в полностью автономный беспилотник.
Анонсированная амфибия «Storm» – всего лишь прототип, находящийся на стадии испытаний, которые предполагают, в частности, погружения под воду, тестирование колесной версии, а также интеграцию и тестирование боевых модулей. Как сообщил А. Кузнецов, спрос на «Storm» выглядит многообещающе, поэтому компания не исключает переход к серийному производству.]]></text>
</doc>
