<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Крупнокалиберный пулемет «Утес»: Между двух эпох]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-11-30]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пулемет «Утес» — прямой потомок легендарного ДШК. «Дегтярев-Шпагин крупнокалиберный» изначально предназначался для уничтожения самолетов противника на высотах до полутора километров.
Для Советской Армии стало большой удачей, что предок пулемета «Утес» был принят на вооружение в самый канун Великой Отечественной войны. Ведь помимо своей основной функции – борьбы с вражеской авиацией, он с успехом поддерживал своим разящим огнем пехоту, прикрывал бронетехнику и корабли. С окончанием войны его служба продолжалась еще несколько десятилетий.
Предок Утеса — легендарный ДШК
Новое время — новые требования
К концу 50-х годов стало ясно, что ДШК нужна замена, более легкая, мобильная, технологичная, в полной мере отвечающая требованиям современного (на то время) боя. Разработанный известными тульскими конструкторами-оружейниками Г. И. Никитиным, Ю. М. Соколовым и В. И. Волковым пулемет «Утес» в другом своем названии унаследовал первые буквы фамилий своих создателей – НСВ, а от своего великого предшественника ДШК – калибр 12,7 мм. В его боевой «компетенции» — легкобронированные цели типа БТР, огневые точки, скопления пехоты, транспортных средств и низколетящие цели. Предел досягаемости огня – от 1 до 1,5 км.
О серьезности намерений советской оборонки говорит тот факт, что для производства НСВ-12,7 был построен абсолютно новый завод «Металлист» в городе Уральске. Костяк коллектива составили инженеры и рабочие ведущих советских оружейных предприятий.
Особенности конструкции
Как и ДШК, 25-килограммовый «Утес» полностью «самодостаточен». Энергию для работы автоматики он получает, благодаря пороховым газам. Спусковой механизм очень прост по конструкции, расположен в отдельной коробке и может обеспечивать исключительно автоматическую стрельбу.
Ствол пулемета легко снимается. Для удобства переноса он оснащен рукояткой, а в конце дульной его части установлен конусный пламегаситель. Для полевого варианта конструкторами К. Барышевым и Л. Степановым был разработан треножный станок 6Т7. При изготовлении нарезов ствола для преодоления высоких термических нагрузок была использована технология струйного хромирования.
Специально для «Утеса» была разработана серия боеприпасов для поражения конкретных объектов. Так зажигательный 43-грамовый патрон МДЗ создавался для уничтожения низколетящих целей и автотехники, а 55-граммовый патрон БС бронебойно-зажигательного действия с тугоплавким металлическим сердечником – для легко бронированной техники.
Патроны для пулемета Утес
Позже создаются более мощные боеприпасы серии 12,7 х 108 мм, куда вошли патроны Б-32, БЗТ-44 и МДЗ. На дальности в полкилометра «Утес» уверенно пробивает 16-мм броню. Пулеметные ленты для полевого и танкового вариантов вмещают 50 и 150 патронов соответственно.
Пулемет Утес на танке Т-72
Применение
Пулемет «Утес» хорошо прижился в качестве зенитного пулемета на всех советских танках, начиная с Т-64, САУ и различных типах бронемашин. Не обошел его вниманием и военно-морской флот, где «Утес» использовался на боевых кораблях, как средство ПВО.
Корабельный вариант
Участие в конфликтах
За свою более чем 40-летнюю службу «Утес» успел повоевать в Афганистане и Чечне. В частности, в Чечне за ним закрепилось прозвище «антиснайпер». Большая дальность стрельбы (до 2 км), малозаметность в сочетании со специальным прицелом делает «Утес» эффективным средством борьбы со снайперами противника. Боевые возможности пулемета значительно возросли, когда на него стали устанавливать прицелы — оптический СПП, ночной бесподсветочный НСПУ-3 и радиолокационный прицел, позволяющий вести прицельный огонь в темноте.
Боевая смена
К концу 80-х боевой потенциал «Утеса» был исчерпан, хотя о полном «увольнении в запас» речи не идет. Просто «Утес» уже морально устарел. Ему на смену пришел пулемет «Корд», разработанный в КБ Ковровского завода им. Дегтярева.
Тактико-технические характеристики пулемета «Утес»
Патрон — 12,7 х 108 мм
Масса пулемета без ленты — 25 кг
Масса ствола — 9 кг
Масса снаpяженной ленты емкостью 50 патpонов — 7,7 кг
Масса патpонной коpобки, снаpяженной 50 патpонами — 11,1 кг
Масса патpона — 123—137 г
Длина пулемета — 1560 мм
Длина пулемета с электpоспуском — 1610 мм
Длина пулемета на станке 6Т7 — 1900 мм
Высота пулемета на станке 6T7 — 380 мм
Число нарезов — 8
Начальная скорость пули — 845 м/с
Дульная энергия пули — 15815-17672 Дж
Режимы огня — непрерывный
Темп стрельбы (техническая скоpостpельность) — 700—800 в/мин
Боевая скоpостpельность — 80-100 в/мин
Прицельная дальность — 2000 м
Дальность прямого выстрела по цели высотой 2 м — 850 м
Толщина пробиваемой брони на дальности 500 м — 16 мм
Ёмкость ленты, патронов: пехотный вариант — 50, танковый вариант — 150]]></text>
</doc>
