<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[F-35 не обязательно сбивать — его можно просто взломать]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-11-16]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Достоинства F-35 Lightning II хорошо известны: малозаметность, современнейшая авионика, мощный двигатель, вооружение и высокая скорость. И вот это, казалось бы, сверхдорогое, неуязвимое для врага чудо авиационной техники 5-го поколения может стать жертвой обычных хакеров. В настоящее время специалисты ВВС США в сфере кибербезопасности срочно затыкают «дыры», куда могут забраться компьютерные злоумышленники.
Как объясняет издание Air Force Times, современный боевой самолет надежно защищен несколькими уровнями безопасности, включая номера PIN для отдельных пилотов и аутентификацию при создании пакетов миссий для загрузки на компьютер самолета. К примеру, удаленному хакеру не удастся запустить самолет, вывести из строя двигатель или заставить его свернуть с ВПП.
Большая часть основных функций F-35 подключена к военным информационным системам, обеспечивающим выполнение его миссии. По всему миру все F-35 связаны, как минимум, с двумя защищенными сетями – автономной информационной системой логистики ALIS, которая фиксирует индивидуальные неисправности самолетов, местонахождение складов запасных частей и оборудования по всему миру. Стоит отметить, что ALIS – это всемирная сеть.
Вторая система – JRE. Она поддерживает общую базу данных противостоящих F-35 систем обнаружения и вооружения противника. Зная это, хакеры могут изменить данные ALIS или JRE, что может нести угрозу выполняемой истребителями миссии. Уязвимы также тренажеры F-35, сетевые и беспроводные системы, используемые для их поддержки.
Сами пилоты F-35 нередко говорят, что их машина одновременно самолет и компьютер, поэтому они хотят быть уверены в надежной защите от киберугроз.]]></text>
</doc>
