<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Батискаф для приключений Triton Explorer отвезет туристов к обломкам Титаника]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Производитель коммерческих подводных лодок из Флориды, компания Triton, сообщила о прорыве в технологии изготовления цельных акриловых сфер крупного размера. Это ее базовое преимущество перед конкурентами и основа конструкции всех ее подводных прогулочных аппаратов. Для демонстрации возможностей новинки компания анонсировала постройку подлодки 13000/2 или Titanic Explorer, которая сможет своим ходом спуститься к месту кораблекрушения легендарного Титаника.
Главная особенность акриловых сфер в том, что в темной глубокой воде они перестают восприниматься и глазами, и объективами видеокамер – при правильной настройке освещения достигается полный эффект отсутствия преграды между зрителем и внешним миром. Ранее этому немного мешали швы – две полусферы склеивали невидимым клеем, но мелкие дефекты все равно сохранялись. Теперь инженеры Triton научились формовать сферу из цельной плиты акрила, достаточно прочной, чтобы выдержать давление на глубине 4 000 м.
Аппарат имеет габариты 4,45 x 2,75 x 3 м, весит 12 тонн и вмещает всего двух человек. Он имеет по четыре основных и вспомогательных рулевых устройства мощностью по 5 кВт, каждое с отдельным приводом. Суммарный объем батарей всего 40 кВт⋅ч, но этого хватает на путешествие длительностью 12 часов. Подлодка способна достичь обломков Титаника всего за 2 часа, при этом она может идти к цели по широкой спирали и совершенно бесшумно, чтобы не тревожить морских обитателей.
Вторым важным новшеством, помимо акриловой сферы, инженеры назвали складные подводные крылья. У них много функций – например, они служат для изменения формы аппарата при движении сквозь воду на разной глубине. На крыльях расположены настраиваемые прожектора и камеры для съемки под разными ракурсами и при разном освещении. При движении вдоль дна двигатели оказываются в самой высокой точке машины, чтобы не поднимать ил и грязь. А если надо протиснуться внутрь узости, их можно на время сложить.]]></text>
</doc>
