<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Су-27. Небесный витязь]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-05-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Су-27 – одно из самых выдающихся творений прославленной советской «оборонки». После его появления за ОКБ Сухого окончательно закрепилась слава кузницы непревзойдённых боевых самолётов.
Долгая дорога в небо
Работа над созданием первых истребителей 4-го поколения в США и СССР начались в конце 60-х годов. Главными участниками этой гонки стали McDonnel Douglas и ОКБ Сухого. В результате к 1972 году в США был создан истребитель F-15 Eagle. Его советский визави назывался Т-10.
Американцы всё же опередили нас на несколько лет. F-15 начали поступать на вооружение уже в 1976 году, когда Т-10 был ещё в работе. Однако советские конструкторы сумели извлечь пользу из своего отставания, взяв за основу характеристики уже действующего американского истребителя с целью их улучшения на 10 %.
У колыбели будущего Су-27 стояла элита ОКБ – В.И. Антонов, О.С. Самойлович, В.А. Николаенко. Огромный вклад в его создание внесли первые главные конструкторы Т-10 Н.С. Черняков, М.П. Симонов (позже возглавивший ОКБ), а также бригада проектировщиков под руководством Л. И. Бондаренко.
Одной из особенностей новой машины стало то, что подъёмную силу создавало не только крыло, но и фюзеляж. Это позволило увеличить внутреннее пространство планера, где стало возможным установить вместительные топливные баки и новое электронное оборудование.
Су-27 выполняет «кобру»
С учётом некоторой статической неустойчивости самолёта по тангажу в нём впервые была установлена ЭДСУ — электродистанционная система управления, позаимствованная у дальнего (так и не состоявшегося) ракетоносца Т-4, знаменитой «сотки».
Ставить на крыло Су-27 было доверено прославленному лётчику-испытателю В. С. Ильюшину. Сборка самолётов осуществляется на авиационном предприятии в Комсомольске-на-Амуре. Начало серийных поставок Су-27 – 1984 год, однако официально его приняли на вооружение лишь 6 лет спустя после устранения недостатков. Первые Су-27 выпускались в двух вариантах – серийный Су-27С и перехватчик Су-27П для войск ПВО.
Технические особенности
Люди, непосредственно связанные с авиацией, в один голос скажут о том, что все хорошие самолёты очень красивы. Великолепное изящество Су-27 придаёт плавный переход крыла в фюзеляж, образующие монолитный корпус, который завершается вертикальным двухкилевым оперением. Истребитель необычайно лёгок в управлении и маневрировании, благодаря электродистанционной системе управления, обладающей точностью и высоким быстродействием.
На истребителях были установлены мощные, экономичные турбореактивные двигатели АЛ-31Ф, разработанные в КБ «Сатурн» с максимальной тягой 7770 кгс. На форсаже двигатель давал все 12500 кгс. Большие возможности Су-27 поддерживались просторными топливными баками на 9,5 тонн керосина, что обеспечивало ему боевой радиус почти в 1,5 тыс. км и возможность лететь без дозаправки почти 4 тыс. км.
Настоящей изюминкой Су-27 по праву считается система управляемого вектора тяги, позволяющая управлять соплами в пределах плюс-минус 15 градусов и интегрированная в СКП – систему контроля полётом. Она чутко реагирует и мгновенно выполняет команды пилота. Новая система значительно расширила возможности манёвра на скоростях, близких к нулю, с выходом на большие углы атаки. Самый яркий пример возможностей уникальной системы — знаменитая «кобра».
Управляемый вектор тяги
Передний и задний обзор пилоту обеспечивает бортовая РЛС Н001 соответственно до 80 и 40 км. Она способна контролировать до 10 целей одновременно. Дополнительные возможности в точности сопровождения Су-27 придаёт квантовая оптико-локационная станция.
Сборка Су-27 на авиационном заводе им. Гагарина
Арсенал Су-27 размещается на 10 точках подвески в виде 6 ракет Р-27 «воздух-воздух», 6 ракет Р-73, предназначенных для ближнего боя и 2 ракет с тепловым наведением.
Пилотажная группа «Русские витязи» на Су-27
Если сравнивать
В 1992 году лётчики Липецкого центра на Су-27 УБ посетили с дружеским визитом базу ВВС США в Лэнгли, а спустя 4 года уже американцы на своих F-15D побывали в Липецке и базе Саваслейка. В результате совместных манёвров наши истребители превзошли своих американских визави в манёвренности на околозвуковых скоростях.]]></text>
</doc>
