<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Десятка новинок Российской Армии за 2014 год]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2015-01-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одно из видимых проявлений военной реформы – поступление на вооружение новых образцов боевой техники. Минувший год для Российской Армии был на редкость «урожайным» — её боевой арсенал значительно вырос и окреп.
В части поступили первые 30 бронированных грузовиков «Тайфун» на базе КАМАЗа, усиленных комбинированной бронёй на основе керамических плит, которая может выдержать взрыв 8 кг взрывчатки под днищем.
ВВС пополнились 16 истребителями-бомбардировщиками СУ-34 поколения 4+. Он вобрал всё самое лучшее от своего знаменитого предшественника СУ-27, при этом значительно увеличив точность нанесения ударов и превратившись в средство доставки ядерного оружия.
Пришло грозное пополнение в ВМФ в «лице» атомной подводной лодки «Владимир Мономах», вооружённой ракетами «Булава». При своих исполинских размерах и гигантской боевой мощи лодка движется практически бесшумно.
Второе дыхание получил наш «Белый лебедь» — стратегический бомбардировщик ТУ-160. На нём установлена новая навигационная аппаратура и вооружение. Одной заправки ему хватает на 10000 км. В течение 5 лет ряды дальней авиации пополнят более 10 обновлённых машин.
Крылатая пехота с появлением новейшей БМД-4М «Бахча» значительно усилила свою наступательную мощь. Её двигатель – это «упряжка» из 500 «лошадей», несущаяся со скоростью 70 км/ч. Не проблема для неё и водные преграды. «Бахчу» можно десантировать прямо с экипажем, чего не может позволить себе ни один из её зарубежных конкурентов.
В Подмосковье, на Балтийском побережье, в Находке и в Южном военном округе развёрнуто 7 новых ЗРК «Триумф». Комплекс уничтожает всё, что летает сейчас и что будет летать в будущем в количестве до 36 целей.
Легендарная БМ-21 «Град» в обновлённом доработанном варианте носит название «Торнадо-Г». Там стало значительно больше автоматики, сократилось время развёртывания, упростился процесс боевой работы и на 13 км увеличилась дальность стрельбы.
Завершает столь впечатляющий список «летающая тройка» из 18 МиГ-31БМ, 16 ПУ ракетных комплексов «Ярс» и «дебютировавшей» недавно тяжёлой ракеты «Ангара».]]></text>
</doc>
