<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Электросани Bobsla позволят устроить ошеломительный снежный дрифт]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-12-22]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Владельцы горнолыжного курорта Обергургль в австрийских Альпах закупили на этот сезон пробную партию новых машин. Детище изобретателя Сергея Игнатьева называется «Bobsla» и больше всего похоже на то, о чем все мечтали в детстве – санки с мотором. Да-да, теперь чтобы покататься, не нужно тянуть санки в гору, они сами заедут туда вместе с хозяином.
Конструктивно Bobsla представляют собой гибрид саней и снегохода – это большая плоская коробка, к которой добавлен электромотор на 12 кВт, через гидравлический привод вращающий две гусеницы. Система несравнимо проще, чем на полноценном снегоходе, даже управление – всего две ручки, для блокировки каждой гусеницы, чтобы повернуть в нужную сторону, как на старых тракторах. Ломаться здесь нечему, а ремонт можно провести прямо в полевых условиях.
Максимальная скорость Bobsla всего 30 км/ч, но так даже лучше, с учетом того, что ездить на санках будут туристы с минимальной подготовкой. Благодаря гусеницам санки могут передвигаться по снегу разной плотности, не скользят на склонах, останавливаются почти мгновенно. При желании и некоторой сноровке на них можно устроить дрифтинг, причем хватит и небольшой площади, 50 на 50 метров.
Официально электросани Bobsla будут представлены на выставке ISPO в следующем месяце, но они уже номинированы на награду BrandNew Awards. О стоимости саней говорить сложно, пока не начато промышленное производство. Один из насущных вопросов – обеспечение энергией, санки очень быстро расходуют заряд аккумулятора, но конструктор предусмотрел быструю замену батарей вместо двухчасового ожидания зарядки каждой из них.]]></text>
</doc>
