<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самые точные в мире часы ошибаются всего на секунду за 5 миллиардов лет]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-01-23]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Внешне самые точные в мире часы мало чем напоминают привычный всем прибор. На самом деле это устройство называется стронциевый хронометр, который благодаря своей стабильности, ошибается всего на секунду в течение 5 миллиардов лет.
Не получив удовлетворения от точности квантовых часов, теряющих одну секунду за 3,7 миллиардов лет, ученые Национального института стандартов и технологий США (NIST) и Университета штата Колорадо разработали новые уникальные часы. Часовой механизм представлен несколькими тысячами нейтральных атомов стронция, которые при облучении специальным лазером 430 триллионов раз за секунду переходят с одного энергетического уровня на другой.
Подобная точность востребована, прежде всего, в качестве эталона времени и при проведении некоторых научных экспериментов. Для настройки таких часов достаточно несколько мгновений. Ко всему прочему, они гораздо точнее своих атомных собратьев, в частности, по сравнению с иттербиевыми часами — на 50 %.
Стронциевый хронометр побил прошлый мировой рекорд часовой точности и стабильности, который был установлен в 1990 году цезиевыми атомными часами. Рывок прогресса в области экспериментальных атомных часов произошел за последнее десятилетие и даже удивил некоторых ученых из NIST. Однако разработчики не собираются останавливаться на достигнутом.
«У нас уже имеются планы по повышению производительности», — заявляет руководитель группы исследователей Ян Йе, — «Даже наша нынешняя разработка представляет собой лишь усредненные данные. Можете рассчитывать на новые прорывы в области точных часов в ближайшие 5-10 лет.»
Разработка самых точных часов уже внесла свой вклад в научные исследования по всему миру и, как ожидается, приведет к появлению новых технологий и устройств. Например, супер-датчиков для таких величин, как гравитация или температура.]]></text>
</doc>
