<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дроны Google приступают к полноценной доставке грузов в Австралии]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-04-11]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После нескольких лет всестороннего тестирования компания беспилотной доставки Wing, дочерняя структура Alphabet, получила разрешение австралийских властей на ведение коммерческой деятельности. За последние 18 месяцев было проведено порядка 3000 тестовых полетов с товарами первой необходимости. После их успешного завершения австралийское управление безопасности гражданской авиации официально дало зеленый свет работе компании.
На первом этапе услуга доставки заказа дроном будет доступна только для жителей трех пригородов столицы страны Канберры: районов Крейс, Палмерстон и Франклин. Пользователи при помощи мобильного приложения смогут сделать заказ у партнеров Wing из числа местных компаний, а дроны принесут им заказанное. В числе присоединившихся к проекту заведений рестораны, кафе и аптеки.
Дрон Wing в действии
Одной из самых сложных задач стала выработка схемы для движения беспилотников. Власти предъявляют вполне логичные требования: дронам нельзя летать над автодорогами и пешеходными дорожками общего пользования, а также нельзя приближаться к людям и живым существам. Но это значит, что путь будет пролегать над зданиями, поэтому построение маршрутов при помощи традиционных навигаторов пришлось исключить и начать решать задачу почти с нуля.
Wing также планирует до конца текущего года начать официальную работу в Финляндии. Но это далеко не первый — и даже пока не самый успешный проект в данной сфере. Например, UPS запустила дроны для доставки медикаментов в Северной Каролине в прошлом месяце. Магазин Dominos обслуживает по воздуху клиентов в Новой Зеландии, а 7-Eleven активно эксплуатирует грузовые беспилотники в Неваде.]]></text>
</doc>
