<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самая мощная в мире ракета «Воевода» (SS-18 «Сатана»)]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-12-29]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Работы по созданию стратегического ракетного комплекса Р-36М2 начались в августе 1983 года. Основная их цель – доработка предыдущей версии комплекса – Р-36М УТТХ. Обновлённый комплекс, получивший название «Воевода» (или ракета «Сатана» по классификации НАТО), должен был обладать более высокой противоядерной защитой и способностью преодолевать перспективную американскую ПРО. Разработку комплекса возглавил один из руководителей КБ «Южное» Станислав Иванович Ус.
Воплощение передовых технических решений
Создатели Воеводы В.Г. Сергеев, С.И. Ус и В.Ф. Уткин
Разработка уникального комплекса завершилась в сентябре 1989 года. В результате колоссальных усилий советского ВПК удалось создать самое мощное в мире ракетное средство доставки ядерного оружия, на многие годы ставшее «головной болью» наших вероятных противников.
Благодаря внедрению новейших научных достижений, удалось почти в 1,5 раза повысить точность поражения, в 3 раза длительность автономного полёта, в 2 раза сократить время готовности к пуску. Модернизированная ракета «Сатана» могла «высыпать» на голову агрессора с десяток постоянно маневрирующих неуязвимых для ПРО ядерных боеголовок индивидуального наведения общей массой около 9 тонн.
Борьба за живучесть
Люк шахтной пусковой установки
Значительно увеличилась живучесть комплекса, в частности шахтных пусковых установок, что позволяет производить пуски даже после нанесения ядерного удара. Ракета в полёте стала практически неуязвима для поражающих воздействий ядерного взрыва. Этого удалось достичь, благодаря применению специального многофункционального покрытия и уникального головного обтекателя.
Вне конкуренции
Ракета «Воевода», как и все её предшественницы имеет тандемную схему расположения ступеней. Это во всех отношениях самая мощная в мире ракета весом более 210 тонн и длиной свыше 34 метров. Для сравнения, её американская визави «Минитмен III» вдвое короче и почти в 7 раз легче.
Тактико-технические характеристики межконтинентальных баллистических ракет
Ещё одно советское ноу-хау, воплощённое в ракете «Воевода» — миномётный старт. Из шахты ракета стартует не с помощью включённых двигателей первой ступени, а за счёт срабатывания пороховых аккумуляторов давления, которые буквально выстреливают её из транспортно-пускового контейнера, после чего и происходит запуск двигателей.
Однако самую большую проблему для наших недругов представляет усовершенствованный комплекс преодоления ПРО, куда входит целое облако ложных целей, полностью имитирующих боевые блоки на завершающем участке полёта. «Воевода» в случае войны превращается для своих врагов во всё уничтожающего «Сатану», оживший наяву кошмар, воспетый в голливудских блокбастерах, от которого нет и не может быть спасения.
Запас прочности
Комплекс «Воевода» прошёл свой четвертьвековой рубеж в зените славы и могущества. Ему по-прежнему нет равных и он, как и прежде на посту. Пять лет назад после очередных успешных стрельб в российском оборонном ведомстве было принято решение о продлении срока его эксплуатации ещё, как минимум, на ближайшие 23 года.
«Воевода» — оружие возмездия. По некоторым данным, из 350 стратегических ракет, стоящих сегодня на вооружении, пятая часть приходится на него. А через 3-4 года ожидается солидное подкрепление – стратегический комплекс нового поколения «Сармат».]]></text>
</doc>
