<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 30 милях от побережья Северной Каролины обнаружена потопленная немецкая субмарина]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 30 милях от побережья Северной Каролины недалеко от острова Окракок после семи лет поисков была обнаружена немецкая подводная лодка U-576, потопленная береговой охраной США 74 года назад.
По имеющейся информации, U-576 под командованием капитан-лейтенанта Ханса-Дитера Хайнике с 44 членами экипажа отправилась в плавание 15 июля 1942 года. Основная ее задача состояла в охоте за торговыми судами на морских коммуникациях вскоре после вступления в войну США. На счету U-576 множество потопленных кораблей и сотни погибших моряков. Однако нацисты не ушли от возмездия.
Поиск был организован Национальным управлением океанических и атмосферных исследований Министерства торговли США (NOAA) совместно с Институтом прибрежных исследований Северной Каролины. Начавшись в 2009 году, он завершился в августе 2014 года. Рядом с потопленной лодкой на дне находилось торговое судно, ставшее жертвой U-576 годом ранее.
Поисковики пытаются понять, что произошло с лодкой в тот роковой день. По всей видимости, 14 июля 1942 года в одном из сражений она была уже повреждена и следовала обратно на свою базу, попутно ведя охоту за судами союзников недалеко от побережья США. Как раз в этот день там следовал конвой из 24 судов.
Примерно около 16:00 U-576 была обнаружена одним из катеров береговой охраны. Началась охота. Вначале на лодку были сброшены 3 глубинных бомбы, а затем еще 5. Ханс-Дитер Хайнике принял решение атаковать конвой 4 торпедами, которые потопили одно и повредили 2 судна.
После этого в бой вступил самолет сопровождения, сбросивший на лодку глубинные бомбы, которые навсегда отправили ее на дно вместе с 44 членами экипажа.
На удивленине лодка достаточно хорошо сохранилась. Сгнила только деревянная палуба. Сам железный корпус остался в целости, как и люки, ведущие внутрь, где до сих пор должны находиться тела команды субмарины. В соответствии с законодательством США, обломки U-576 по-прежнему остаются собственностью Германии.]]></text>
</doc>
