<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[O-R3 — охранный робот-автомобиль с собственным беспилотником-помощником]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-05-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Сингапурская компания Otsaw Digital объединила два востребованных компонента систем безопасности в единую команду. Мобильный наземный робот-патрульный получил напарника в виде сторожевого мультикоптера, которого можно отправить на разведку с воздуха. Но главное – этот тандем все делает автономно, без указаний со стороны человека-оператора.
Комплекс назвали O-R3 и позиционируют его как отличный пример использования принципов машинного обучения с практической пользой. Первоочередная задача дуэта двух роботов заключается в патрулировании заданной территории и поиску того, что отличается от нормы. Бесхозная сумка, потерявшийся ребенок, непотушенный окурок, выломанная дверь, подозрительный прищур глаз у доставщика пиццы. В ход идут все методы распознавания лиц и объектов, какие придуманы на сегодня.
Оружия у O-R3 нет, это сторож и не более того. Однако сторож выносливый и универсальный – наземный робот сам принимает решение, когда запустить в небо летающего коллегу. А тот может как выполнять конкретные команды, так и вести самостоятельный поиск целей в радиусе 100 метров от платформы-носителя. Людям в центре управления остается только мониторить ситуацию и не мешать машинам работать.
По существу O-R3 — не новое слово в системе безопасности, а то, что ее сломает и поможет реформировать. Роботы могут работать круглосуточно, без выходных, сами следить за расходом энергии и принимать решения. Их смекалки не хватит, что распознать подвох и выявить особо коварную ловушку, но такие машины здорово снизят потребность в человеческом персонале для патрулирования территории. Рутинная и скучная, но жизненно важная работа – как в пословице «вкалывают роботы, а не человек».
Комплекс O-R3 будет представлен на выставке CommunicAsia17 в Сингапуре. Сколько стоит такой тандем и кто начнет использовать его первым, пока неизвестно.]]></text>
</doc>
