<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Концепт вертолета будущего от Bell Helicopter]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-03-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На традиционной ежегодной выставке Heli-Expo 2017 в Далласе один из ведущих производителей вертолетов компания Bell Helicopter представила концепцию вертолета будущего, также известного как проект FCX-001. Концепт предполагает использование новейших материалов, гибридной силовой установки, помощника пилота на базе искусственного интеллекта и трансформирующихся лопастей.
Помимо этого FCX-001 несет в себе еще массу инноваций. Например, в хвостовой части вместо рулевого винта будет установлена система компенсации крутящего момента, состоящая из нескольких электровентиляторов с контролируемым выдувом воздуха, которые обеспечат безопасность, снизят уровень шума и повысят производительность.
Машину оснастят трансформируемыми лопастями, изменяющими конфигурацию в зависимости от условий полета. Сам планер обеспечивает предельный обзор и ситуационную осведомленность. При его создании будут использованы самые современные экологически чистые материалы.
Кроме этого, планер является ключевым звеном в процессах оптимального использования энергии – ее концентрации, сбережения и распределения в процессе полета.
Место второго пилота будет оснащено системой дополненной реальности и искусственным интеллектом. При этом основному пилоту отводится роль контролирующего оператора. Следующим шагом, по мнению разработчиков, станет беспилотный летательный аппарат.
В пассажирском салоне будет смонтирована система напольных покрытий, позволяющая придавать сиденьям максимально удобное положение или полностью удалять их, освобождая место для перевозки грузов. Также появится возможность настраивать яркость и цвет светодиодного освещения. Скоротать время в полете поможет система дополненной реальности, которая предложит наряду с развлечениями возможность видеоконференции и обмена информацией.]]></text>
</doc>
