<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Rolls-Royce предсказывает появление роботизированных грузовых судов к 2020 году]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-06-25]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В 2014 году компания Rolls-Royce представила концепт роботизированного грузового судна, которое может стать реальность уже к 2020 году. На прошедшем на этой неделе симпозиуме, посвященном автономным плавательным средствам, представители компании рассказали о подробностях проекта и о проблемах, которые стоят между беспилотными судами и открытым морем.
По мнению авторов концепции, корабли нового поколения будут иметь много общего с современными судами. Основное их отличие состоит в полной автономии, то есть, в отсутствии экипажа. Управление техникой будет осуществляться компьютером под дистанционным присмотром оператора, находящегося в центре управления на берегу.
Движение судна будут контролировать компьютер, связанный со множеством бортовых датчиков, камер, инфракрасных систем, радиолокаторов, сонаров и системой GPS. Роботизированный грузовой корабль будет передвигаться без лишнего шума, используя экологически чистые двигатели. На нем не будет кают, рубок, шлюпок и даже палубы, что значительно удешевит конечную стоимость судов и создаст возможность для перевозки большего количества грузов.
Основную часть пути корабль сможет передвигаться в автономном режиме. Необходимость во вмешательстве человека возникнет лишь при нештатной ситуации.
Техники смогут дистанционно диагностировать проблемы в работе судна
В создании корабля-робота будут использоваться уже имеющиеся наработки, применяемые в автономных автомобилях, что предполагает также взаимодействие с другими кораблями, находящимися поблизости.
Проект по разработке роботизированного корабля-беспилотника стартует в следующем году.]]></text>
</doc>
