<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[DJI выпустила спортивный дрон FPV с гарнитурой виртуальной реальности]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-03-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Свое 15-летие один из крупнейших мировых производителей мультикоптеров китайская компания DJI отметила выпуском нового спортивного FPV-дрона, который, по словам представителя DJI Europe Фердинанда Вольфа, «может летать, как заправский гонщик, зависать, подобно обычному беспилотнику, но ускоряться и тормозить лучше, чем любой из них».
Главная особенность FPV – дать пользователю почувствовать себя пилотом внутри кабины летящего самолета. Размеры беспилотника – 255 х 312 х 127 мм, вес – 795 грамм, максимальное время нахождения в воздухе – 20 минут (при скорости 40 км/ч).
Надев VR-шлем, пользователь становится виртуальным пилотом, которому дрон транслирует видеопоток в радиусе 10 км. Изображение передается в формате HD с разрешением 1440 х 810 пикселей и сектором обзора 142 ° со скоростью 60 кадров в секунду или 150 ° при 50 кадрах в секунду. Задержка в передаче управляющих команд составляет от 28 до 40 мс. Предусмотрен и групповой просмотр трансляции – в нем может участвовать до 8 человек. Беспилотник в полете может развивать скорость от 100 до 140 км/ч.
Предлагается три режима полета – нормальный, с функциями предупреждения о препятствиях (предназначен для новичков); полностью ручной режим для более опытных пилотов и спортивный, сочетающий в себе особенности двух предыдущих режимов.
Функции безопасности заключаются в определении места нахождения дрона с помощью GPS. В случае опасности пилот нажатием кнопки активирует функцию аварийного торможения и дрон возвращается к месту взлета.
DJI FPV с полным комплектом аксессуаров обойдется в 1299 долларов. За дополнительные 299 долларов можно приобрести две резервные батареи и зарядный концентратор, а еще за 199 долларов – контроллер движения, который позволит управлять дроном одной рукой.]]></text>
</doc>
