<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Электрофон викторианской эпохи – далекий предок современных стриминговых сервисов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-01-03]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Промо-изображение электрофона 1890-х годов
Британские театры оказались в числе наиболее пострадавших от последствий эпидемии коронавируса. Частично компенсировать убытки им помогают прямые трансляции шоу и некоторые театральные компании, включая National Theatre Live, успешно осваивают этот формат.
Что интересно, идея трансляции театральных постановок непосредственно в дома зрителей берет начало в далекую викторианскую эпоху. С 1883 по 1925 годы Лондонская электрофонная компания транслировала в режиме онлайн театральные постановки в жилые дома с помощью особого устройства – электрофона.
Александр Белл понял, что изобретенный им телефон можно использовать не только для переговоров между отдельными абонентами, но и для одновременной передачи информации большим группам людей.
Тогда и начались первые «потоковые» трансляции в дома обеспеченных британцев музыкальных концертов, научных лекций, церковных служб и театральных постановок. Для тех, кто не мог себе этого позволить, создавались специальные салоны прослушивания.
Электрофонный салон, Лондон (примерно 1903 год)
Трансляция стала возможной благодаря электрофону – устройству, оснащенному примитивной гарнитурой, которое было упрощенной копией французского театрофона. Он воспроизводил трансляцию из театров и с музыкальных площадок. Существовали также венгерская и итальянские версии аппарата.
Трансляция от электрофона шла по проводам на центральный приемник в доме, где можно было установить одну или несколько гарнитур. За каждую дополнительную гарнитуру приходилось доплачивать. В местах откуда шла трансляция, в частности в театрах, устанавливались маленькие микрофоны, спрятанные за рампой, а в церквях – в деревянных муляжах Библии.
Годовая подписка на пользование электрофоном в 1890-х годах составляла 5 фунтов (сегодня это примерно равно 120 фунтам). Столь высокая стоимость была рассчитана исключительно на состоятельных пользователей. Однако комплекты, установленные в отелях и других местах общественного пользования, благодаря монетным слотам и гораздо более демократичным ценам, стали доступны широкому кругу слушателей.
Лондонская электрофонная компания прекратила существование в 1925 году – она просто не смогла набрать достаточно клиентов. Для людей того времени идея подолгу сидеть на одном месте и слушать музыку через наушники была чрезвычайно странной и нелепой – это и предопределило судьбу электрофона.
Рекламное изображение Лондонской электрофонной компании]]></text>
</doc>
