<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Monarch Tractor – самый умный трактор в мире]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-10]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ручной труд на ниве остается в прошлом, а будущее сельского хозяйства за автономными машинами. Руководствуясь данной концепцией, компания Monarch Tractor представила одноименный аппарат, который сразу окрестили «самым умным трактором в мире». Потому что он может работать в поле и выполнять множество разных функций без какого-либо контроля человека.
Monarch Tractor имеет электрическую силовую установку мощностью 70 л.с., заряда его батарей хватает на 10 часов работы, а подзарядка от розетки 220 В длится 5 часов. Грузоподъемность составляет 1000 кг, трактор оснащен трехточечной подвеской для крепежа оборудования. Опционально доступен полный привод, но не закрытая от непогоды кабина – предполагается, что человек не должен страдать от жары или дождя вместе с машиной, в плохую погоду она работает самостоятельно.
«Умным» трактор окрестили за способность собирать ежедневно до 240 Гб новой информации, чтобы совершенствовать свои знания при помощи системы глубокого обучения. Трактор имеет обзор на 360 градусов, различные датчики для ориентации на местности и распознавания объектов. По мере эксплуатации машина изучает маршруты передвижения по полю, где что растет, какие процедуры с растениями и когда нужно проводить. Аппарат может самостоятельно контролировать процесс созревания и составлять прогнозы урожайности, чтобы вносить коррективы в свою работу.
Для управления трактором можно использовать стандартное оборудование в кабине, приложение в смартфоне, и даже отдавать команды жестами. Или активировать режим следования, когда машина двигается за человеком, чтобы инструменты в кузове всегда были у него под рукой. На борту трактора есть разъемы для их подключения. Стоимость одного Monarch Tractor составляет $50 тыс., в продажу они поступят осенью 2021 года.]]></text>
</doc>
