<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Флот США планирует использовать двенадцатилетние контроллеры Xbox 360 на новейших подводных лодках]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-09-20]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Мы живем во время, когда даже самые навороченные продукты современной электроники в течение нескольких месяцев безнадежно устаревают, уступая место очередным более продвинутым новинкам. В этом смысле игровой контроллер от Microsoft Xbox 360 – настоящий «дедушка», которому исполнилось уже 13 лет.
Однако несмотря на столь «почтенный» возраст, он еще послужит — и не где-нибудь, а на подводных лодках ВМС США. Американская газета The Virginian-Pilot сообщает, что командование ВМС намерено использовать контроллеры Xbox 360 для управления перископами новейших субмарин класса Virginia.
В настоящее время на них установлены мачтовые цифровые камеры, что позволяет офицерам в боевой рубке видеть внешнюю «картинку» одновременно на нескольких экранах. Стоить напомнить, что всего лишь несколько лет назад офицеры вели наблюдение за поверхностью через окуляр в перископе, который приходилось постоянно вращать.
Идея использовать недорогой контроллер Microsoft Xbox 360 стоимостью всего около 40 долларов, который к тому же можно купить в любом магазине для геймеров, принадлежит специалистам компании Lockheed Martin. До этого управление новой версией перископа осуществлялось с помощью джойстика стоимостью 38000 долларов, который требовал определенных навыков. Как говорится, почувствуйте разницу.
По мнению многих младших офицеров-подводников, благодаря привычному Xbox 360 процесс управления значительно упростился по сравнению с тяжелым и неуклюжим джойстиком. К тому же, это уже не первый опыт Lockheed Martin по внедрению привычной технологии в боевые машины. Точно такие же контроллеры Xbox уже успешно применяются для управления разработанными компанией лазерными пушками.
Моряки под руководством инженеров Lockheed Martin тестируют коммерческие системы для использования в подводных лодках]]></text>
</doc>
