<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Автономные дроны-кровельщики уже умеют самостоятельно класть черепицу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-09-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Возможности беспилотников постоянно расширяются. Не так давно появилась их новая разновидность – дроны-строители. Они уже умеют собирать веревочные мосты, строить недорогие дома, а ученые из Мичиганского университета (США) недавно продемонстрировали октокоптер, который с помощью пневматического молотка умеет ловко крепить на крышу асфальтовую черепицу.
Задача инженеров состояла в том, чтобы объединить в одно целое уже «готовые» компоненты: пистолет для забивки гвоздей и октокоптер DJI S1000, который умельцы ранее уже превратили в летающий огнемет.
Чтобы создать дрона-кровельщика, инженеры в дополнение к пневматическому пистолету оснастили беспилотник системой камер и маркеров, которые позволяют ему ориентироваться в пространстве и точно определять место, куда нужно забить очередной гвоздь.
Спусковой «человеческий» крючок на пистолете специалисты UM заменили виртуальным переключателем, чтобы сам дрон определял момент забивания гвоздя. После этого они провели ряд экспериментов, в ходе которых сумели прибить к деревянной панели, имитирующей крышу, черепицу под самыми разными углами.
Однако, несмотря на отличные результаты, исследователи отмечают, что их детище все еще уступает «живому» кровельщику. В частности, дрон может работать только 10 минут с автономным источником питания. Однако, если подсоединить к нему электрический кабель, его временные возможности становятся практически неограниченными. К тому же это позволит установить на нем пневматический пистолет гораздо большей мощности.
По мнению разработчиков, можно также заменить систему камер и маркеров другими визуальными устройствами, реагирующими, к примеру, на блестящую клейкую ленту или на окрашенную в различные цвета черепицу.]]></text>
</doc>
