<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Гранатомет «Муха» РПГ-18. Смертельный укус]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-08-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Идея создания «одноразового» оружия не нова. Гранатомет «Муха» стал далеко не первой в мире ручной реактивной гранатой. Пальма первенства здесь безоговорочно принадлежит Германии. В 1943 году конструкторы компании HASAG Хьюго Шнайдер и Генрих Лангвайлер представили своё знаменитое творение – убийцу танков гранатомёт Panzerfaust. Новинку во всех отношениях можно было считать революционной. С помощью реактивной гранаты, оснащённой кумулятивной боеголовкой, он успешно пробивал 300 мм броню на расстоянии до 100 метров.
Знаменитый Фаустпатрон — прообраз Мухи
Идею развили оружейники США и Швеции, которые в 60-е годы создали подобные системы: М-72 и «Миниман». В СССР к этой тематике обратились лишь в конце 60-х годов. Совместной разработкой подмосковного ГНПП «Базальт» и тульского ЦКИБ СОО стала система РПГ-18 (реактивная противотанковая граната, она же гранатомет «Муха»), пополнившая арсенал сухопутных войск в начале 70-х годов.
Американский одноразовый гранатомёт М-72
РПГ-18 создана по уже сложившейся на то время схеме, состоящей из пускового контейнера (он же предназначен для транспортировки и хранения) и поражающего элемента. Пусковой контейнер был оснащён прицелом, ударно-спусковым механизмом и представлял собой телескопическую двойную трубу — внутри внешней трубы из стекловолокна находилась ещё одна – алюминиевая.
Перед выстрелом задняя крышка отбрасывалась и пусковой контейнер раздвигался до упора. Удлинение было предусмотрено для того, чтобы вышибной заряд после срабатывания полностью успел выгореть внутри трубы и не причинить вреда стрелку. После этого, используя прицельную планку с цифрами 5, 10, 15 и 20, он должен был прицелиться и выстрелить. Стоит отметить, что необходимости в заряжании не было, поскольку «Муху» снаряжали на заводе-изготовителе. На приведение её в боевое положение уходило несколько секунд. Боевой ресурс «Мухи» — 1 выстрел.
Фактически, «Муха» — не гранатомёт, а именно ручная противотанковая граната, нештатное оружие, которым при необходимости может воспользоваться любой пехотинец при появлении, к примеру, бронированной цели или для уничтожения огневой точки противника.
Технические характеристики
Выпущенная реактивная граната весом около 1,5 кг устремлялась к цели со скоростью 114 м/сек. Опытный стрелок мог поразить с вероятностью близкой к 100 % объект с толщиной брони до 15 см на расстоянии более 130 метров. Полёт гранаты стабилизировался, благодаря особым стабилизаторам, раскрывающимся после её вылета из контейнера, а специальные отверстия в донной части за счёт выброса сквозь них отработанных газов, заставляли гранату совершать вращательные движения, что значительно повышало точность поражения.
У этого оружия непростая судьба. Свои великолепные качества оно смогло проявить уже после того, как был прекращён его выпуск в начале 90-х. Воспользоваться ими в полной мере смогли, увы, лишь чеченские боевики во время печально знаменитого штурма Грозного в декабре 1994 года. Именно тогда с помощью РПГ-18 и гранатомётов РПГ-26 и РПГ-22 были сожжены десятки танков Российской Армии. В некоторых случаях бессильной оказывалась даже «активная» броня.
С появлением нового поколения танков бронебойного ресурса гранатомета РПГ-18 «Муха» было уже явно недостаточно. Всего за 21 год советская и российская оборонка выпустила около 1,5 миллионов «Мух», которые, кстати, хорошо продавались все эти годы за рубежом, ни в чём не уступая своим заграничным аналогам. Опыт по её созданию лёг в основу следующего поколения более мощных реактивных противотанковых гранат. Одна из последних разработок ГНПП «Базальт» — РПГ-28 «Клюква». Её мощной гранате «по зубам» даже метровая броня, прикрытая динамической защитой.]]></text>
</doc>
