<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новая инфракрасная печка Brava разогревается до 260° за одну секунду]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-07-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Пространство кухни, готовка еды, хранение продуктов, мойка посуды – все это благодатная почва для развития стартапов. И здесь появляется все больше интригующих новинок, например, бренд Brava выпустил аналог микроволновки для молниеносного разогрева еды. Особенность печки в том, что еда здесь нагревается от источников света, в видимом и инфракрасном диапазоне.
Технология термической обработки продуктов при помощи облучения светом в инфракрасном диапазоне известна уже не первый десяток лет. И в Brava не стали изобретать велосипед, но представили концептуально новую версию такой печки. Источником энергии в ней служат шесть светодиодных лампочек, которые создают свет в видимом спектре и инфракрасной области.
Заявлено, что печь может разогреваться до 260 °C менее чем за секунду, а программное обеспечение обеспечивает тонкий контроль над температурой внутри. Мощность излучения ламп контролируется в реальном времени, при помощи приложения на смартфоне, там же можно взглянуть на процесс через 5-МП камеру внутри печи. Альтернатива – 5-дюмовый сенсорный экран самой печки, орган управления и наблюдения за гаджетом.
Разумеется, в Brava позаботились о привязке клиентов к сервису, создав линейку сопутствующих услуг, как-то новые рецепты, приобретаемые отдельно наборы полуфабрикатов, специй и различных компонентов, партнерские кулинарные аксессуары и т.д. На всякий случай печь не называют «умной», по причине отсутствия настолько продвинутых функций, но в Brava обещают «новый уникальный опыт готовки». Стоимость одного экземпляра в базовой комплектации $995, продажи начнутся в ноябре текущего года.]]></text>
</doc>
