<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Harley-Davidsоn выпустил Pan America – мотоцикл для приключений]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2021-02-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом году самый культовый в мире производитель мотоциклов компания Harley-Davidsоn столкнулась со значительным сокращением объема продаж и – как оказалось – вовсе не из-за накрывшей мир пандемии. Настоящая причина – в смене поколений: молодежь XXI века предпочитает уютный салон автомобиля, начиненного современной электроникой, пусть и легендарному и престижному, но все же байку.
Чтобы завоевать доверие этой аудитории компания сделала ставку на любителей мото-экстрима и путешествий. Новая стратегия Harley-Davidson воплотилась в байке, оптимизированном для приключений.
Байк выпускается в двух версиях: Pan America (вес 228 кг) и Pan America Special (вес 238 кг). В них много нового, начиная с двигателя объемом 1250 куб. см и мощностью 150 л. с. РА Special получился на 10 кг тяжелее, что объясняется большим количеством наворотов.
Harley-Davidson оснастил новую машину полностью регулируемой подвеской японской компании Showa. Ее ход – 191 мм. Передний и задний амортизаторы имеют по три настройки в зависимости от выбранного режима езды. Причем у РА Special регулировка осуществляется электроприводом.
Приборная панель представлена 6,8-дюймовым цветным TFT-экраном с Bluetooth-подключением, которым можно управлять с помощью кнопок на руле. С экрана мотоциклист может контролировать тягу, антиблокировочную систему ABS, торможение, проскальзывание и систему HHC, отвечающую за удержание машины при спуске или подъеме на склон.
РА Special имеет несколько «дорогих» отличий – в частности систему ARH (Adaptive Ride Height), которая сохраняет дорожный просвет в зависимости от веса перевозимого груза и режима езды. Также за дополнительные 500 долларов можно установить колеса со спицами. Среди других наворотов – адаптивная фара Daymaker, настраиваемый угол педали тормоза, датчики давления в шинах, а также центральная подножка и руль с подогревом.
Pan America выпускается в двух цветовых версиях – черный и River Rock Grey, а РА Special в трех – черный, серый и оранжевый с белым. Цена моделей – соответственно, 17319 и 19999 долларов. В продажу байки должны поступить в мае этого года.]]></text>
</doc>
