<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Nissan создал концепт GTR-X – транспортного экзоскелета будущего]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-12-18]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Дизайнерский отдел Nissan показал полноразмерную модель футуристического персонального транспортного средства GTR-X, создание которого запланировано аж на 2050 год. Автор концепта – талантливый дизайнер Джебом Чой, который прошел стажировку в Nissan Design America. Там ему помогли доработать его дипломный проект до более-менее реалистичной версии с учетом специфики деятельности компании в сфере B2V.
GTR-X не может быть построен в условном «завтра», но это прекрасная визуализация, каким видят будущее молодые специалисты, и какие технологии нужно развивать для его реализации. Сама машина, по задумке дизайнера, является экзоскелетом, предназначенным для перемещения человека по дорогам общего пользования. Это не автомобиль и не транспортная платформа, а нечто вроде скафандра, который развернули в горизонтальное положение и снабдили колесами. Кстати, они сферические, с возможностью движения на 360 градусов по всем направлениям.
Пилот GTR-X лежит в экзоскелете лицом вперед, что позволяет сделать профиль машины очень низким, уменьшить лобовое сопротивление и обеспечивает очень быстрый разгон. Здесь нет лобового стекла и окон в принципе, вся информация с камер и датчиков поступает на шлем виртуальной реальности пилота. Нет и элементов управления, оно осуществляется ментально, за счет прямых команд мозга. Это улучшает скорость реакции на дорожную обстановку и сближает пилота с его экзоскелетом, они становятся как бы единым целым.
Силовая установка представлена плазменным ядром с потенциально бесконечным ресурсом работы. Не очень понятно, как его контролировать, и как создать защиту пилота от высоких температур при длине корпуса аппарата всего в 3 м. Но на то это и концепт, чтобы опускать подобные детали и воодушевлять инженеров и конструкторов творить ради прогресса.]]></text>
</doc>
