<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Panasonic разработал экзоскелет для чемпионата мира по пауэрлифтингу]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-10-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Panasonic разработала силовой экзоскелет Power Assist Suit (Model Y), предназначенный для персонала, который будет обслуживать предстоящие в 2020 году в Токийские Паралимпийские игры и чемпионат мира по пауэрлифтингу – WPPO.
Наблюдая за спортивными соревнованиями, можно подумать, что физические усилия выполняют только спортсмены. Однако на самом деле огромную физическая работа приходится и на долю обслуживающего персонала, которому приходится перетаскивать во время соревнований с места на место буквально тонны железа в виде дисков для штанги, гирь и прочего громоздкого и тяжелого спортивного инвентаря.
К примеру, одно из обязательных упражнений, специально разработанных для спортсменов с ограниченными возможностями нижних конечностей — жим лежа, рассчитанный на 10 весовых категорий. С учетом того, что спортсмены делают по несколько подходов, увеличивая вес штанги, то на одного грузчика за время соревнований может приходиться до 8650 кг.
Экзоскелет Model Y упростит и значительно облегчит им работу. Впервые он был опробован в ходе мировых чемпионатов по пауэрлифтингу в Японии в 2012 и в 2018 годах.
Model Y по форме напоминает перевернутую букву Y. Экзоскелет изготовлен из углеродных композитов и надевается на грудь и бедра. Он оснащен источником питания, двумя независимо управляемыми электродвигателями, создающими усилие в 10 кг — а также датчиками, которые отслеживают движения пользователя и синхронизируют двигатели для обеспечения поддержки и противодействия разрушающим нагрузкам.
Устройство работает в трех автоматических режимах:
Assist – помогает пользователю выпрямиться из наклонного положения;
Walk – переводит электромоторы в режим ожидания при перемещении оператора с места на место;
Brake – поддерживает поясницу при опускании тяжелого груза.
Помимо спортивных соревнований, Model Y может использоваться в аэропортах и на промышленных объектах.]]></text>
</doc>
