<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Космический научный корабль для моря]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2014-06-15]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Увы, но сегодня человечество гораздо больше знает о Луне и Марсе, чем о глубинах мирового океана. Он очень неохотно пускает человека в свои пределы, приготовив ему неисчислимые опасности – ураганы, холод, морских хищников, чудовищные давления и коварные течения. Познать океан можно, лишь обладая самым современным научно-техническим оснащением.
Французский архитектор Жак Рожери разработал проект Центра океанских исследований — SeaOrbiter, скорее напоминающий космический корабль. Предполагается, что команда ученых Центра будет работать сразу по нескольким основным направлениям.
Наблюдение за миграцией морских птиц, изучение жизни обитателей моря и проведение долгосрочных метеорологических исследований;
Исследования над поверхностью моря с помощью пилотируемых и беспилотных летательных аппаратов, для чего на судне имеется специально оборудованная площадка, декомпрессионная камера, а также источники энергии — панели солнечных батарей и ветряные турбины;
Водный сегмент предназначен для изучения жизни обитателей глубин. Он оснащен специальными танками для исследований и транспортировки живых организмов;
Подводная часть Центра включает в себя подводный ангар на двух человек и два автономных подводных аппарата, способных погружаться на глубину до 6000 метров. С их помощью будут вестись поиски различных форм жизни, в том числе бактерий и вирусов, которые можно будет использовать в медицине;
На борту научного судна предусмотрен коммуникационный центр «Немо», где будет сосредоточена вся информация и студия телевещания;
В герметичной подводной зоне на глубине 100 метров поселятся 6 членов экипажа, где они смогут проводить многочисленные научные эксперименты.
Главный недостаток SeaOrbiter — это его цена, которая составляет 48 миллионов долларов. Но, благодаря французскому краудфаундинговому сайту KissKissBankBank, Жаку Рожери и его команде удалось собрать 475 тысяч долларов. Поэтому они смогут начать строительство Центра уже в этом году. Затем, с помощью полноценных инвесторов, компания надеется привлечь к проекту всю сумму. Закончить постройку корабля планируется к концу 2016 года.]]></text>
</doc>
