<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Состязание дронов Pacific Drone Challenge — 7300 км беспосадочного перелета через Тихий океан]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2017-10-04]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Японские и американские производители гражданских беспилотников готовятся сойтись в новом, без преувеличения, эпохальном состязании. Гонка «Pacific Drone Challenge»: чей дрон первым преодолеет путь в 7300 км от Кремниевой долины к побережью Японии? Обязательное условие – без дозаправки, за один рейс.
Пока участников соревнования двое — японская iRobotics и американская Sabrewing Aircraft Company, но соревнование полностью открыто и у него нет никаких временных рамок. Это идейное наследие пионеров дальней авиации, которые столетие назад стремились первыми пересечь континенты и океаны, установить новые рекорды скорости и дальности полетов. Не столько гонка, сколько новый вызов техническому и инженерному гению человека.
Скромный, но значимый прецедент есть – в прошлом году модифицированная версия серийного квадрокоптера пересекла Ла-Манш за 72 минуты непрерывного полета. Супер-дроны Facebook, по слухам, уже могут находиться в воздухе по 90 суток. Но это не значит, что им по силам сложный перелет над самым большим океаном планеты. В Sabrewing Aircraft полагают, что погода не позволит лететь по прямой все время и реальный путь будет на полтысячи км длиннее, а это 45-50 часов в воздухе.
Концепт Sabrewing Aircraft Company — квадровинтовой дрон с фиксированным крылом
Такой перелет – это квинтэссенция усилий создателей беспилотников, им придется собрать и идеально отладить все самое лучшее, что у них есть. Наградой же станет вовсе не факт рекорда, а открытие новых, очень доходных горизонтов. Когда пилот Чарльз Линдберг в одиночку перелетел через Атлантику, мир увидел рассвет почтовых и пассажирских авиаперевозок между континентами. Сегодня речь идет о том же самом, но уже с использованием беспилотных аппаратов.]]></text>
</doc>
