<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Канадская аудиосистема Trinity сфокусирует звук громких концертов на очень маленькой площади]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-06-26]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Одна из главных проблем массовых музыкальных мероприятий – звуковое «загрязнение» прилегающих к ним жилых районов. Канадский инженер Джереми Бридж, глава компании PK Sound разработал уникальную систему динамиков, которая обеспечивает качественный звук для зрителей и одновременно ограничивает его распространение за пределы концертной площадки.
Система носит название Trinity. Она представляет собой массивную панель из 270 динамиков, расставленных особым образом на сцене и по залу, которыми можно управлять с помощью пульта. Оператор выбирает оптимальное направление звука – максимально комфортное для зрителей и «щадящее» для прилегающих жилых районов.
Джереми Бридж, в прошлом выпускник химического факультета университета Калгари, какое-то время работал в нефтяной компании, не забывая при этом о своем хобби – музыке. Подрабатывая ди-джеем, он не раз сталкивался с поломками чужой звуковой аппаратуры, что натолкнуло его на мысль о создании своей собственной, с меньшим уровнем громкости и высоким качеством звука.
В результате он разработал систему контроля направления звука при изменении параметров зала. «Гибкая» технология дает возможность озвучивать любое помещение, концентрируя звук на определенном пространстве, включая открытый воздух. При этом шумовой фон, причиняющий большие неудобства жителям окрестных районов, сводится до несущественного уровня.
Звуковая система Джереми Бриджа уже протестирована на популярных музыкальных фестивалях, в частности, на Electric Daisy в Лас-Вегасе и Мехико с участием 100 тысяч зрителей и на фестивале Escapade в Оттаве.
Система динамиков Trinity слева]]></text>
</doc>
