<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Jetpack Aviation открывает предзаказ на реактивные летающие мотоциклы Speeder]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-03-07]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Компания Jetpack Aviation сделала ход конем, анонсировав создание летающего мотоцикла — вопреки прошлым обещаниям первым делом создать летающий автомобиль. Аппарат под названием «Speeder» представляет собой одноместный мотоцикл с четырьмя турбореактивными двигателями, параметры которого укладываются в категорию тяжелых дронов, что позволяет летать на нем без лицензии пилота. При этом Speeder развивает скорость до 240 км/ч и может подняться на 4,5 км.
Здесь установлены проверенные двигатели на керосине от реактивных ранцев с суммарной тягой более 300 кг, чего достаточно для поднятия самого планера весом 105 кг, пилота весом до 110 кг и запаса топлива. Время полета 10-22 минуты, в зависимости от условий. Важная деталь – машина имеет систему автостабилизации и сохраняет устойчивость даже при отказе одного двигателя. Потому что ни подходящих парашютов, ни иных эффективных систем безопасности для такого рода транспорта пока еще нет.
Управление спидером идентично интерфейсу реактивных ранцев Jetpack Aviation, что ставит пользователей перед выбором: ограничиться сверхлегкой версией мотоцикла или отправляться получать лицензию пилота для управления более мощным вариантом. Впрочем, это условности, потому что планируется построить всего 20 гражданских моделей, и каждая наверняка получит индивидуальную комплектацию. К слову, стоимость одного Speeder оценивается в $380 000, а для предзаказа нужно внести не менее $10 000.
Главная задача проекта – наладить сотрудничество с Пентагоном и DARPA и включиться в разработку военной грузопассажирской версии летающего мотоцикла. Возможны варианты для полиции и спецслужб, а также спидеры-роботы, с удаленным или автоматическим управлением. Они получат дополнительные турбины, баки с топливом, опционально — системы вооружения и защиты.]]></text>
</doc>
