<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самолет Flying V возьмет на борт больше пассажиров, разместив их в крыльях]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2020-09-08]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В прошлом году инженеры Технического университета Делфта (TU Delft) представили концепцию V-образного летательного аппарата Flying V, на базе которого в дальнейшем создадут самолет абсолютно нового типа. И уже этим летом команда провела успешные летные испытания первой масштабной модели самолета.
Летающее крыло Flying V будет иметь кабину, грузовой отсек и интегрированные в него топливные баки. Размах крыльев будет соответствовать размаху Airbus A350, что позволит Flying V пользоваться инфраструктурой и, прежде всего, ВПП ныне действующих гражданских аэропортов.
Необычная форма Flying V гарантирует ряд преимуществ за счет улучшенной аэродинамики и меньшего размера планера, а его меньшая масса обеспечивает меньшее сопротивление воздуха и более экономичный расход топлива – примерно на 20 %.
В рамках проекта совместно с голландской авиакомпанией KLM был создан масштабный прототип будущего самолета. Размах его крыльев – 3,06 м, длина – 2,76 м, а вес 22 кг. Модель оснащена системой управления для БПЛА и 6-килограммовой литий-ионной батареей. Накануне первого полета, состоявшегося в Германии, аппарат прошел продувку в аэродинамической трубе и наземные испытания.
Первый полет состоялся в июле при участии команды из Airbus. Полет прошел успешно: модель совершила несколько маневров, после чего благополучно приземлилась.
Полученная в результате испытаний информация будет использована для усовершенствования модели, чтобы ее полет проходил более плавно. К примеру, во время теста команда обнаружила колебания в конструкции беспилотника, когда он пытался удержать свои крылья на одном уровне при приземлении.]]></text>
</doc>
