<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[5 технологий, которые могут изменить авиацию]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-03-02]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[На состоявшемся на прошлой неделе в Сингапуре крупнейшем азиатском авиашоу некоторые ведущие специалисты поделились своим видением перспектив развития мировой авиации.
Самолёты, напечатанные на 3D-принтере
На Airbus A350 уже более 1000 различных деталей изготовлено методом 3D-печати. И эта тенденция набирает обороты. По мнению Идо Илона, представителя одного из крупнейших производителей промышленных 3D-принтеров компании Stratasys, она, прежде всего затронет детали, часто требующие замены, второстепенные детали плоской формы и отдельные инструменты, используемые при сборке.
3D-печать упрощает изготовление, снижает временные и материальные затраты. Экономия материала составляет до 90 %, а вес изделий на 30-55 % легче обычных.
Многозадачные бортовые развлекательные системы
Ведущие мировые авиаперевозчики активно внедряют системы развлечений во время полёта. Одна из них – AVANT. Пока она устанавливается в основном на местах премиум-класса. Как заверяет производитель, система заменит пассажирам домашний телевизор, планшет и смартфон одновременно.
Пользователь будет иметь возможность просматривать фильмы, при этом его смартфон может быть синхронизирован с системой для выполнения параллельных задач.
Технологии отслеживания взгляда
Экраны систем бортовых развлечений следующего поколения будут контролироваться движением глаз. Так, к примеру, в момент, когда к пассажиру, занятому просмотром фильма, подойдёт стюардесса с бокалом шампанского, трансляция будет остановлена, как только он оторвёт взгляд от экрана.
Мобильные приложения, объединяющую всю информацию о полете
В настоящее время разработчики заняты созданием адаптируемых приложений, чутко реагирующих на изменения местоположения пользователя и его потребностей. Для этого будут использоваться маяки Bluetooth. Так, к примеру, если возникли трудности с поиском багажа, приложение подскажет на какой «карусели» он находится.
Тренажёры для пилотов на основе виртуальной реальности
С каждым годом в мире возрастает потребность в квалифицированных пилотах. Компания Singapore Technologies Engineering представила на авиашоу гарнитуру виртуальной реальности, специально разработанную для обучения пилотов. С её помощью курсанты смогут погрузиться в атмосферу полёта, моделируя различные ситуации. Это избавит от необходимости создавать громоздкие и очень дорогие тренажёры. Их место займёт набор, состоящий из гарнитуры и ноутбука.]]></text>
</doc>
