<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[DARPA передает флоту США прототип беспилотного корабля-охотника за субмаринами]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-02-06]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[После успешного завершения программы по созданию противолодочных автономных боевых кораблей (ACTUV) агентство DARPA официально передало Управлению военно-морских исследований ВМС США (ONR) прототип противолодочного беспилотника Sea Hunter для дальнейшего использования.
Судно представляет собой морской тримаран длиной 42 метра. В настоящее время на его борту еще находится экипаж, но по мере готовности Sea Hunter станет полностью автономным. Охотник за подводными лодками сможет самостоятельно выполнять миссии за тысячи миль в открытом море на протяжении трех месяцев, после чего возвращаться на базу.
Установленная на нем система взаимодействия со встречными судами (COLREGS) обеспечивает безопасное плавание в соответствии с международным морским правом. При этом стоимость морского охотника составляет всего 10 % от стоимости обычного корабля такого класса.
Испытания Sea Hunter начались в июле 2016 года у побережья Сан-Диего, штат Калифорния и затем продолжились в октябре в автономном режиме. Начиная с февраля 2017 года была проведена серия испытаний по отработке предотвращения столкновений на море, а также проверена способность судна работать с различным дополнительным оборудованием, в частности, с буксируемым бортовым подъемником морских систем (TALONS) и противоминной системой МСМ.
Как сообщают представители DARPA, Управление военно-морских исследований проведет дополнительные испытания системы автоматизированной обработки данных, что будет способствовать дальнейшему развитию навыков автономности судна. Также будут исследованы возможности взаимодействия и координации между несколькими судами. В случае успеха Sea Hunter сможет приступить к несению службы в составе ВМС США уже в этом году.]]></text>
</doc>
