<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Устройство MRegen повышает силу человеческих мышц с помощью магнитных полей]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2019-01-24]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Самый простой и естественный способ нарастить мышечную массу – активно заниматься спортом. Однако в последнее время стали появляться весьма нетривиальные технологии и устройства, которые помогают людям добиваться этой же цели меньшими усилиями.
Устройство под названием MRegen разработала команда специалистов Национального университета Сингапура под руководством профессора Альфредо Франко-Обрегона. По его словам, «устройство обеспечивает однородное электромагнитное поле вокруг мышц с величиной и длительностью импульса, которые воспроизводят те же регенеративные, энергетические и метаболические реакции, что и при физической активности». Иными словами, с помощью магнитного поля удается обмануть мышцы, заставляя их «думать», что их активно используют.
Новая технология уже дважды была испытана на людях в период с 2015 по 2017 годы. Первый раз 10 здоровых участников эксперимента подвергались 10-минутному сеансу воздействия MRegen на одной ноге один раз в неделю в течение пяти недель подряд. По окончании опытов было установлено, что мышечная сила этих ног испытуемых выросла в среднем на 30-40 %.
Во втором исследовании приняли участие 10 пациентов, перенесших операцию на передней коленной связке. Они получили хорошую реабилитационную терапию с помощью MRegen, которая сумела полностью восстановить мышцы до прежнего дооперационного уровня.
Интересно, что в обоих случаях мышцы ноги, не получавшей воздействия MRegen, также увеличились в размерах. Такой эффект наблюдался ранее при силовых тренировках и получил название контралатерального эффекта.
Опыты показали, что устройство может использоваться не только для тренировки, но и для неинвазивной регенерации мышц после травм и различных заболеваний опорно-двигательной системы.]]></text>
</doc>
