<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Десантируемые «яйца драконов» помогут в изучении вулканов]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2018-09-12]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Команда инженеров и вулканологов из Бристольского университета (Великобритания) разработала технологию активных сенсоров, которые прозвали «драконьи яйца». Во-первых, потому что применять их планируется прямо в вулканах, в экстремальных условиях. Во-вторых, из-за их способности «созревать», дожидаясь своего часа. А главная особенность – они десантируемые.
Драконьи яйца по своей сути — это коробки с сенсорами, которые мультикоптер доставит в опасную зону и аккуратно сбросит их там, как научный десант. Все они по умолчанию созданы одноразовыми, и хотя батареи можно перезаряжать — модули не выдержат жара лавы или токсичной среды. Они не переживут извержения, но в самом его начале успеют передать огромное количество информации: динамику температур, давление, газовый состав среды, интенсивность вибраций и т.д.
Авторы разработки гордятся ее энергетической системой, которая может пробыть в спящем режиме несколько месяцев, не тратя заряда. Но когда настанет время пробудиться, она начнет работать как полноценный полевой измерительный пост, не только собирая, но и передавая информацию на расстояние до 10 км. Система связи позволяет яйцам взаимодействовать между собой для снижения погрешности измерений. Более того — их можно подключить к спутниковой связи для передачи данных сразу в научные центры.
Драконьи яйца уже успешно протестировали в условиях действующего вулкана Стромболи в Италии. Еще их можно применять на ледниках, в областях с сейсмической активностью, в местах техногенных катастроф и в иных зонах риска. Проект выходит на коммерческие рельсы и будет реализовываться компанией Sensor Driven Ltd.]]></text>
</doc>
