<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Съедобный дрон не только доставит груз, но и сам станет частью гуманитарной помощи]]></title>
  <category verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ТЕХНИКА]]></category>
  <date verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[2016-09-27]]></date>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В условиях стихийных бедствий или войны пользу принесет не только гуманитарная помощь, но и ее упаковка и даже само летательное средство, при помощи которого она доставляется. Авиационный инженер и спортсмен-экстремал Найджел Гиффорд собирается воплотить подобную концепцию в жизнь в виде спасательного дрона, состоящего из необходимых для выживания материалов.
Дрон Pouncer – это рама из прессованной древесины с маленькими универсальными двигателями для управления при планировании. Тело дрона состоит из контейнеров с пищей и припасами, его внешняя оболочка герметична и может выполнить функцию тента или стать частью одежды. Инструкция в картинках снаружи корпуса пояснит, как разобрать машину и построить из нее домик, сделать топливо для очага, изготовить из деталей предметы первой необходимости.
Наполнением контейнеров и созданием инструкций займутся профессиональные спасатели – сообразно условиям в зоне бедствия. Pouncer универсален, дешев и пригоден для использования в большинстве климатических зон. Армада дронов сбрасывается с транспортного самолета на высоте 7 км и планирует по глиссаде на расстояние до 100 км, используя простой GPS-навигатор. Они могут маневрировать, облетая опасное место, а посадка происходит при помощи маленького парашюта.
Полностью загруженный Pouncer – это 75 кг гуманитарного груза, шанс для полусотни людей продержаться минимум сутки вдали от цивилизации. Стоимость самого транспортного средства не превысит $200, их массовое производство можно развернуть даже в полевых условиях. Первый прототип пройдет тестирование в NASA уже в следующем году.]]></text>
</doc>
